<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[SecDr]]></title>
  <link href="http://secdr.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://secdr.github.io/"/>
  <updated>2016-10-10T15:07:47+08:00</updated>
  <id>http://secdr.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[SecDr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学术界现状及海归高校前景分析]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/10/10/xue-zhu-jie-xian-zhuang-ji-hai-gui-gao-xiao-qian-jing-fen-xi/"/>
    <updated>2016-10-10T15:04:39+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/10/10/xue-zhu-jie-xian-zhuang-ji-hai-gui-gao-xiao-qian-jing-fen-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>前言</h3>

<p>笔者在国内读本科，后在欧美辗转多年，对中美欧学术体制都有了解。近两年有意海归高校，经历过几次面试，和高校不同层次的人都有接触。因此结合自己的见闻对形势做一些分析，希望对大家有所参考。由于笔者见识有限，欢迎补充指正。希望大家客气交流，知识分子要有绅士风度。</p>

<!--more-->


<h3>西方学术界的危机</h3>

<p>以欧美为代表的西方学术界仍然主导着世界，这在50年内都不会改变。他们有悠久的学术传统、高贵的学术血统、大量的一流学者、强大的软实力。同时，他们控制着学科导向、出版发表、以及国际学术评价体系。然而近年随着发达国家经济恶化，同时面对新兴经济体的冲击，西方学术界也面临很大的困境。</p>

<p>(a) 经费短缺。以美国为例，2008年金融危机以后经费缺口逐渐凸显，外部基金会以及工业界的经费大量削减，大多数课题组依靠NSF及NIH勉强维系。国会拨款的增加杯水车薪，依然无法弥补其它经费的缺口。教授们的大部分精力用在经费申请上，然而实际资助率非常低（5-8%）。例如NSF通过将一个项目拆分为两个小项目从而提高表面资助率，只是为了粉饰下帝国的脸面而已。反观欧洲和澳洲，科研经费受经济危机的影响更甚，政府拨款也只能勉强维持学术圈运作而已。经费短缺的本质是西方工业经济的衰落，而政府对基础研究并不真的感兴趣。</p>

<p>(b) 竞争恶化。西方学术界的竞争恶化主要体现在两个方面：一是教职减少、二是经费申请困难。美国的教职岗位有回暖趋势，然而前面几年积累了大量的博士毕业生，想申请教职仍然十分困难，而找到100名以外的学校基本与学术研究无缘了。欧洲澳洲的教职岗位短缺已经是多年的问题，大量的博士后游走在学术圈底端，利用5年以上的时间找教职，不乏40多岁找到讲师职位的。科研经费申请已经十分困难，大部分年轻教授每年提交10余个本子，根本没有时间做别的事情。</p>

<p>&copy; 生源下降。对大部分理工科（CS例外）来讲，生源下降是个全球性问题。理工科专业枯燥无味、待遇较低，往往需要苦熬多年。发达国家读理工科的学生已经很少，20年来主要靠亚洲往欧美输送生源，成为支撑欧美理工科的主力。然而，目前的90后一代已经开始逃离理工科，这方面的后备力量将会越来越少。时常听说许多欧美理工科教授几年都难招到一个对口的学生。同时，欧美大学为缓解经费压力，大量招收中国的本科和硕士生，一个班级经常大半中国人。他们大多以尽快找工作移民为目标，并没有多少人对科研感兴趣。</p>

<p>(d) 泛世俗化。欧美学术界拥有大量的懒散教员，他们早年活跃于学术界，在拿到终身教职后往往不再奋斗，十几年不出一篇论文也是常事。而且，近年来已很少能看到知识渊博、功底深厚、热爱学术的学者。大多数教授更像生意人，每天讨论的都是经费、论文、如何成名、如何管理下属等等。科研项目的导向也越来越走向应用，急功近利，妄想3-5年把一个猜想转换成市场的价值。基础理论研究已经很难得到资助，一些偏理论的方向甚至到了快要关张、后继无人的地步。</p>

<p>(e)  人性缺失。整体来讲，西方学术界还是比较有规则的。然而，面临当前的经费压力以及学术研究本身的难度，西方大学也日趋成为丛林社会。一些教授不再是传道授业、指导学生的老师，而成为压榨下属、倾轧同行、窃取成果的老板。这些人往往学术水平未达到一定高度，对学术的热爱远远比不上对自己岗位或名利的热爱。这类教授中以亚裔学者最甚，当然也不乏欧美教授，他们视下属为家奴，视同行为劲敌，争取一切手段骗取经费，廉价雇佣博士博后拼命灌水，极力打压潜在对手。许多雇员与导师终分道扬镳，老死不相往来。而这种缺乏人性的手段已逐渐成为西方学术界的生存法则，不可不令人唏嘘。</p>

<h3>中国学术界的问题</h3>

<p>中国学术界在经历文革摧毁以后，基本上是从80年代初从无到有建立起来的。近十年来中国学术界天翻地覆、发展飞速，令西方刮目相看。这里主要从理工科的角度来讲学术界的现状和种种问题。</p>

<p>(a)  行政主导。这也许是中国学术界一切问题的根源，行政权力控制了所有的资源、人事、甚至研究任务，而来自下层的学术权力在大学里基本没有地位。这是和西方大学正好相反的权力架构。知识分子是最难管的一群人，也是将来最有可能颠覆政权的群体，在这一点上高层从未放松枷锁。每个单位一把手往往是和本学科无关的书记，拥有事物最高决定权。整个大学一大半行政人员，一个个把大学当成他们自己开的店，而教授反而像打工的。反观西方，教授是大学的核心，行政人员都是外聘的雇员。简言之，西方大学核心是学术，中国大学核心是行政。</p>

<p>(b) 山头尽占。1980年代中国学术界一片真空，只要有一点海外访学经历，引进一个独立方向，就可以在江湖上立一个山头。然而经历过新世纪以来的国际化，各大学各学科逐步完善，以至于现在门派林立、山头尽占。以院士或长江为首的各大超级团队，动辄百人，已经从上至下控制了某个小领域的话语权和所有资源，并极力打压竞争者。他们亦官亦学，制定并操纵游戏规则；他们打通部委关系，打造了自己的学术帝国；他们为虎作伥，是控制学术界的打手和阻碍学术研究的最大障碍。</p>

<p>&copy;  规则缺失。如果说西方学界是有规则无机会，那么中国就是有机会无规则。自上而下的行政指示五花八门、自相矛盾、朝令夕改。每个大学自己出的政策也可以一年一变，与员工签订的合同可以随时更改。学术界不管从经费审批、项目评审、同行评议等都无章可循，远没有西方做的公正客观。大佬们为了利益可以践踏一切规则，所谓学术只是他们为了捞利益而虚造的幌子。这是个比烂的机制，你不跟大家一块烂掉，很快就被淘汰，饭碗都难保。规则缺失的本质是国家的法制不完备、人民的价值观崩溃。</p>

<p>(d) 贫富不均。中国大学里身家千万的教授很多，年入几万的也不少。有人能力强的，管理学术通吃，外面开着公司。有清贫教书的，为课时费拼命上课倒在讲台。然而贫富不均并不单单体现在收入上。从科研经费分配上来说，国家的大项目基本被山头分完，由他们再承包给手下做，而普通教授只能争面上项目。此外，研究生的分配也是紧俏资源。在学生越来越少，好学生出国的形势下，各路人马抢夺生源。以致于马太效应凸显，大牛手里50个硕博生，自己都难以认全，而大部分教授几年难招一个，副高以下基本光杆司令。中国不缺科研经费，也不缺学生，只是资源过于向行政权力持有者集中。</p>

<p>(e) 学术失范。简言之，什么都是虚的。很多院士是靠学术造假包装、掠夺他人成果起家。所谓的国家三大奖，干货很少，运作包装成份太大。只要你胆大，运作出一个进步奖来，就拿到无数的资源。如今各种人才称号竞争已经白热化，推一个院士需要一个学院的力量，推一个长江需要一个大团队的人马。一个大团队几十个老师，所有的成果、产出、获奖都归那个要推的人。只要他有行政权力，就能控制一帮年轻人为他卖命。同行评议近乎笑话，一是互相打招呼，二是外行评价内行。所以别看那些重大突破、世界领先，都是自娱自乐，拿不出台面的玩意。如果你申请什么人才计划、科研项目被莫名拒了，并不意味着你水平不行。</p>

<h3>中国学术界的展望</h3>

<p>中国学术界目前以行政权力为主导，造成种种乱象，使得大学不是学术的殿堂，而成为统治者的玩物，和弄权者的舞台。在这个混乱的地方，有蛟龙般翻云覆雨者，也有绝望后坠楼自杀者。而大部分人依然被整个制度绑架，为了生存而生存。一代代单纯的少年，在大学被异化，进而影响整个社会的风气。然而历史总是在曲折中前进，在国际交流如此频繁的今天，很难想象这种腐朽的体制会统治太久。正义光明力量的积聚，终将形成一股势力，进而推动着学术界乃至整个社会的更化。</p>

<p>(a) 权力制衡。高校的学术权力基本上随排名的下降指数下滑，好大学更加重视学术，同时牛人云集，互相制衡。然而，绝大多数学校仍然是行政决定一切。这种形势在10到20年内将会发生变化。目前当权者多为60后，他们受那个年代影响，系统的教育缺失，道德无底线，是真正“毁掉的一代”。在未来80后掌权，海归越来越多，学术更加与国际接轨的时候，来自普通教授的学术权力将会形成一股强大的力量。从这一点来说，需要更多接受系统西方教育和价值观洗礼的海归回到国内高校工作，来逐步改善学术环境。</p>

<p>(b) 教职紧俏。目前中国培养了太多的博士，而大学的岗位已基本饱和。前几年有大量的老三届学生已经退休，空出岗位由大量的土博海归顶替。未来中国大学招聘将会越来越紧，竞争更加激烈。解决博士就业的方案大约有两个：一是招收大量的博士后人员，长期作为研究职员，类似欧洲的体系；二是成立研究集团，类似美国的国家实验室，将过剩的博士引入研究机构，而非全部充斥在大学里。目前大学基本是双轨制，大学只能等老体制人员退休，然而最近的退休延迟政策使情况雪上加霜。</p>

<p>&copy; 经费增加。目前中国的研究经费仍然迅速增加，同时有大量从工业界拿到的经费，形势比海外要好。总体来说研究经费比较充足，只是集中于少数大佬手中。另外，中国的优势是庞大的工业和市场，这是欧美无法匹敌的。不管是理工科也好，还是文科，只要勇于创新，抓住机会，努力奋斗，国内有大量的资源可以利用。反观西方，制造业萎缩，社会发展停滞，大量理工科人才无用武之地。大学一旦离开背后强大的工业经济基础，便会失去活力。</p>

<p>(d) 生源减少。由于人口减少，国际竞争，大学招研究生将会越来越难。以后将会出现许多教授没有学生，只能高价雇佣博士后或者自己亲手做实验。其实这又何尝不是科研的乐趣所在，当前的导师-学生制度很多时候是赤裸裸的特权压榨，未来在学生越来越少的情况下形势必将逆转。如今欧美仍然有大量的留学生来弥补本国生源的不足，中国去哪里吸引大量优秀的留学生呢？</p>

<p>(e) 国际接轨。相信在国外读学位的人都会注意到，中国大学里的研究课题往往带有中国圈子的特色，很多已经是西方搞剩下的，在国内仍然炒得火热。另外，大学专业设置、课程设置、课程内容都十分陈旧，很多仍然和80年代无异。因此，从管理机制、研究方向、教学内容等方面还有很多改革的空间，这些是海归具有优势的地方。此外，大学里将会有更多的国际交流与合作，也是海归可以大展身手的舞台。</p>

<h3>海归高校，路在何方？</h3>

<p>目前海归高校的大潮仍在继续，然而从亚洲留学回国的较多，欧洲次之，美国较少，基本和移民政策开放程度相反。现在高校都打着“引进人才”的大旗，但更多是为完成指标，真心引才的并不多，为了学科发展引才的就更少。一些高校领导明确指明海归必须加入现有团队，实则为自己服务。许多高校院系领导“叶公好龙”，在引进海归以后生怕影响自己地位，对海归各种打压或者闲置一旁。更有的大学名义上引才，实际上只引有背景的海归，对其他学术能力强没有背景的海归百般刁难，抓住软肋不放。所以有的海归来了又走，有的海归已泯然众人。下面对几种层次的海归做一些分析：</p>

<p>(a) 知名教授。这一个群体海归层次往往较高，以千人、长江为主，但是海归时也有许多困难。(1) 年龄因素，各个学校引进千人是希望申报各种大奖或项目，由于很多项目是限制年龄的，所以年纪大的海归较难。(2) 千军易得、一将难求，对于在西方生活数十年的教授来说，价值观已和国内相差太远，很难将国内的各种手段玩得游刃有余。(3) 很多全职归国的名教授会触动院系的利益和权力格局，往往得不到真正的支持，全职引进的也往往没有实权。(4) 越来越多的高校开始引进外籍人士申请千人计划等，洋大人充门面比华人更出彩。</p>

<p>(b) 青年千人。这也是近几年高校大力引进的人才，尽管含金量以及待遇在逐年下降。各高校引进青千的目的首先就是完成指标来装点门面，同时希望拿青千的名义去国家要更多的经费。青千的名头只是各高校的一种投资而已，各高校对青千的期望也往往较高，希望投入100-300万以后在3-5年内立竿见影，建成一流”平台”，申报各种重大专项、三大奖、杰青等等。同时，青千的影响还不足以撼动各山头当权者的利益，反而能为各大佬服务。由于个人及单位的期望值太高，青千普遍工作压力太大，目前已经有两位英年早逝。然而总体来说，拿到青千海归仍然是目前最好的选择。目前青千申请也有几个特点：(1) 各位大佬回收弟子，大多青千为土博回流依附以前的老板，对于没有背景的海归越来越难；(2) 名校只进青千，对研究方向是否热门、是否国家急需非常重视；(3) 青千已难有独立课题组，大多被大佬收编，成为他们继续拼长江院士的附庸；(4) 如果依托西部地区且有大牛力挺，上的机会较大，缺点是跳槽不易。</p>

<p>&copy; 学术博士。有很多“海带”博士或离青千差一点火候，或缺少特殊背景，但手里有许多顶级论文，学术水平较高。这是一个比青千更庞大的群体，但在海归时异常尴尬，因为国内还没有对应这个层次的人才计划。同时由于各个学校人员饱和，土鳖竞争激烈，没人真正有心思引进这群实力派却不能装点门面的海归。国内高校的院系领导有的直接拒之门外，有的给最低的讲师待遇，并无真正引进这批“学术博士”的胸怀。这类人若要海归高校：（1）到985大学投靠大牛，以副教授职称为起点，艰苦奋斗十年，坏处是极有可能成为变相“博士后”，连科研成果都被抢去；（2）到985大学拿到副教授或讲师职称，自己单干，基本分不到学校资源，但可维持学术独立；（3）去一般的211大学，直聘教授或副教授，自己建摊子，不容易被强人灭掉。如果能拿到不错的启动经费，所在平台设备充足，以这等海归的实力也是可以发展起来的。与其游走于西方拿不到教职，不如早日海归杀出一条血路；当年轻的“学术博士”赶上来，就再没机会了。</p>

<p>(d) 普通博士。对于广大博士或博后而言，手里有几篇论文，没有太多耀眼的地方，海归高校将是非常难的。不建议这群人走学术道路，未来竞争将会更加激烈。如果实在想归高校，可以去末流985高校或者211高校找一个讲师职位，然而未来将面临职称困难、待遇较差等问题。此外，去一些新成立的机构如中外合作办学学校或一些名校新成立的外地研究生院也是个不错的选择，如西交利物浦、昆山杜克、名校深圳研究生院等等，这些地方海归较多，工作起来更加舒心。然而，工作是为了更好的生活，为啥非要画地为牢、吊死在学术上呢？对大多数普通博士来说，破除自己的执念，拥抱更广阔的世界，才能真正解放自己。</p>

<p>就海归的时机而言，目前985大学一般要求毕业后工作两年以上才会考虑副教授职称，新博士基本都给讲师。也有一些中西部高校仍然给新博士副高级别职称，或者你有特殊关系也行；好一点的985大学基本只进青千和背景十分强的人员。当然，这个招聘标准还在不断提高，五年后做完博后也只给讲师，十年后也许海归回去只能做博后了。现在走学术路的博士大多都会做一站博后，然而实际上大部分博后经历并不能给自己带来帮助，很多时候只是临时工帮助老板完成一些任务，发表顶级论文的是少数。然而不论海归讲师也好，副教授也好，回去要做好长期奋斗的准备，只有评上了教授才给你喘气的机会。</p>

<p>另外，从海归高校的城市来看，一线城市有着最好的资源，制度较完善，然而生存压力太大，房价（7-9万）已不是普通教授能承受的。如果海归了还不能维持基本的生活，那海归的意义又何在？当然如果你有机会去清北工作，那么钱财乃是身外之物，好好为国做贡献吧。许多二线省会城市的985高校和特色211高校也有很好的科研平台，同时生活质量会高些，比如江浙、广东的高校。中西部的高校管理相对更传统，还未被海归渗透影响太多，较官僚化。长远来看，各种资源人才都会向京沪、江浙、湖广地区集中，而东北、华北、西北、西南只会更加陷落。目前深圳新建了多所名校的研究生院，然而软硬件建设较差，不利于展开实验研究，同时申请国家项目也不易。当然如果你有好的产业化项目，深圳当然是不二选择。</p>

<h3>海归存亡之道</h3>

<p>国内学术界各行各业都有人把持，绝大部分海归都要服从体制，顺应形势。当然也有很多海归已经混到了决策层，以80年代海归为主。客观来讲，这一批老海归奠定了国内学术界当前的基础，他们从无到有再造了学术界，但也把持了绝大部分顶层资源和权力。对于新海归来说，现在进入高校的难度越来越高，撬动既得利益群体的机会也越来越少。下面从几个方面探讨新海归的生存发展问题。</p>

<p>(a) 研究平台。研究平台的建设非十年之功不可得，国内目前好的国家重点实验室都是几十年积累的结果。对于新海归来说，如果能加入现有研究平台，将为科研项目申请和人才计划申报提供帮助。然而，这些平台目前由院士长江控制，新海归大多数都被他们收编，为他们服务。如果不是嫡系，海归很可能永远处于圈子的外围。因此，如果能力较强，学术水平较高，大可自己独立建摊子。平台建设需要很多年积累，这就要求海归们不要心浮气躁。摆正创业的心态，杀出一条血路。试想国外的许多教授也是十几年才把摊子真正建起来，而购买大型设备对他们来说是天方夜谭。此外，如果你在单位人脉较广、脸皮够厚，可以四处借用设备仪器，在课题组建立之初也可以勉强维持。</p>

<p>(b) 工资待遇。目前，海归高校的待遇并不高。如果拿到国家人才计划，各高校会提供1:1 配置的启动经费，每年10-20万额外的津贴，其它和普通教授无异。对于一般海归，大多数高校已经不提供住房，一线或准一线城市一般有30-40万的房补，二线城市一般有15-20万的房补，基本分几年发放，要扣税。科研启动经费和职称有关，因人而异，小海龟一般有20万就不错了，有些学校也会给50万以上，加入团队的话一般可以从团队再拿一些启动经费。工资目前分两种：(1) 年薪制，无其它任何额外工资津贴，一线城市副高约30-35万每年，税后大约2万每月，其它地区副高约18-20万每年（税后15万左右），教授或讲师在副高等级上加减每年6万以内；(2) 老体制，副高年薪到手9万左右，全国差别不大，公积金、津贴、绩效等等根据地区、专业、团队差别各异，总年收入和前面年薪制差不多。当然，高校的隐性收入太多，但基本与普通海归无关。纵向科研经费已经很难花了，平常的电子产品、交通、短期出国等还可以解决；横向科研经费较为宽松。SCI论文奖励每个学校不同，一般学校每篇根据分区仍有几千到几万的奖励，可以私下询问同事。总体来说，在科研经费卡死的情况下，账上工资仍在逐步提高中。</p>

<p>&copy; 晋升制度。目前国内高校改革为非升即走体制，还美其名曰与国际接轨，人事权力却集中于个别领导手里，和西方教授会投票完全不一样。基本上助理教授6年聘期，副教授3年聘期，期间可以申请晋升。另外，国内大学的人事编制已取消，每个大学政策不一样，有些大学三年一考核，教授考核不通过可以降职为副教授，完全堵死了西方学术界混吃等死那条路。海归们要注意几点：(1) 国内仍处于改革变动期，文件说作废就作废，有些规定看似严格，其实不必当真，政策可能随时更改，先占位子要紧；(2) 国内很多高校的晋升政策很严，只是用来过滤他们不想要的人，而对于想留的人有各种“破格”规定和绿色通道；(3) 国内不可能实现真正的美式终身教职，现在有些大学的双轨制文件明确标明了“试行”；(4) 真正决定你晋升与否的还是你的”价值”，对于那些没有背景的海归来说，做出成就才是你留下的理由，也是你跳槽的资本。</p>

<p>(d) 入仕机会。目前高校大部分领导岗位并非海归占据，基本是本校培养的博士留校任教的，在单位盘踞数十年，根深蒂固。也有一些海归当上了院长、主任等，然而大多数时候还要受其它派系大佬或资深教授掣肘。从长远来看，海归只有最终走上领导岗位，并从体制内逐步改进制度，才能真正改善一个单位的学术环境，提高大学的教学管理水平。然而根据当前各大学山头栽培接班人的形势看，未来大部分海归都处于被管理、甚至边缘化的地位。国内无知自大情绪高涨，已经过了虚心向西方求教的时代，转而动辄对普通海归们大加贬低、教育一番。很多现任领导”叶公好龙”，对海归冷落打压，而上层对资深海归也不放心，当然有牛海归去党校洗脑并长期考察合格的除外。大部分海归只能积聚下层学术力量，以最终和行政力量抗衡，争得话语权。</p>

<p>(e) 学术独立。科学创新和工业生产不一样，需要有自由的环境。而且一个人想要在学术上立足，也必须有自己特色的方向。这一点国内高校做得比较差，学术往往为行政让步，小牛为大牛打工，扼杀了许多学术苗子。因此，对于已经加入团队的海归，最好保持自己科研一定的独立性，不然基本上是学术自杀。如果团队大牛为人正直、培养有方，对年轻人的成长是很有帮助的。当然绝大部分大牛为人霸道，将团队成员当作工具，用完榨干即扔，因此能独立尽量独立。此外，也有很多大团队是松散的管理方式，平时各搞各的，申大项目在一起，这种松散的大团队将是比较理想的组织方式，一般在缺少大牛统治的院系才有。在一人独大的院系，海归要么被收编，要么被灭掉。另外，在山头林立的院系，由于各大佬互相掣肘，海归也易趁乱寻一立锥之处，守好一亩三分地。</p>

<p>(f) 海归圈子。目前海归很多，在各个高校也形成若干小的团体或圈子。同时，海归们在留学期间也有很多朋友和同行。因此，海归团体将是一股清新的力量，搅动腐烂的中国学术界。海归教授普遍有较宽的国际视野，起码在表面上为人谦和尊重。而少数本土教授学术水平极差，说话牛气冲冲，对海归有一种发自心底的鄙视，完全是打发要饭的口气。海归团体的壮大也会慢慢影响整个同行评议体系，形成强大的海归派。当然在这个丛林社会，海归群体也必然发生异化，有被体制招安的，有保持自己学术人格的，更不乏左右逢源、两头通吃的。</p>

<p>(g) 健康生活。海归有很大一部分原因是为了家人，一个人的健康关系一家老小的幸福。国内是个极功利的社会，永远有追求不完的名头或利益。而今国家已经把人才分成千青、优青、万人、杰青、长江、院士等等；科研项目也有青基、面上、重点、重大专项等等。高校的行政领导将各项工作的重心放在申请各种人才计划、大型科研项目上，俨然商业运作模式，并不真心在乎人才的培养。而各级政府忙着审查、验收、评奖，使得各种帽子人才疲于奔命、不眠不休，成为领导者政绩的牺牲品。因此，拥有健康的生活、平淡的心态，是对自己也是家人的爱护。总体来说国内的污染在逐步减轻，北京的蓝天较早几年改善很多。西方虽有极好的自然环境和饮食安全，但远离亲人、缺少朋友、精神贫乏甚至抑郁也是不可忽视的。</p>

<h3>结语</h3>

<p>狄更斯说：“这是个最好的时代，也是最坏的时代”。在社会进步、时代变换的今天，大部分人只是历史浪潮裹挟的一份子而已。从某种意义上来说，作为一个中国人，不管在中国还是海外都是艰苦的。然而这就是我们奋斗的意义，为了让这个国家、这个群体变得更好。或努力一搏，或安分守己，只有每个人都端正了价值观，这个社会才能充满浩然正气。而大学正是培养、改造年轻一代价值观最重要的场所。我坚信这一代海归将会对社会产生深刻的变革，那些黑暗的、腐败的、缺失的，既是我们努力改变的方向，也是我们这一代人的使命。我也希望那些在海外扎根的同胞，能给予海归们鼓励和祝福，为了东亚那片古老的大地——我们的母国。</p>

<p>归，不归，都是个人的选择，没有孰优孰劣。而人生也不止有学术，还有家庭、亲友、事业和远方。</p>

<p>本文原载于微信公众号“千老与教授（InsideScience）——讲述科研高墙之内的故事”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016国家自然科学基金申请攻略]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/01/18/2016guo-jia-zi-ran-ke-xue-ji-jin-shen-qing-gong-lue/"/>
    <updated>2016-01-18T14:11:07+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/01/18/2016guo-jia-zi-ran-ke-xue-ji-jin-shen-qing-gong-lue</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 国家基金重点在探索与创新，求新！但许多申请书试图通过“目前研究很少”，“无人问津”来说明创新性。殊不知，研究很少有几种可能：一是研究遇到了无法克服的困难，如量子计算机；二是意义不大；三是已经解决；四是根本行不通，如水变油。</p>

<p>创新点主要是指独特的研究特色（如独特的视角. 解决问题的方式等），或有何理论创新或技术创新。创新点一般不大，如将创新点写成“应用实验与理论计算分析相结合，探索&hellip;规律”，或“通过&hellip;问题的研究，建立&hellip;的关系”，很难让评审人认可。
摘要通常包含五方面内容，通常是：“1）&hellip;在&hellip;方面非常重要；2）将用&hellip;研究方法；3）重点研究&hellip;内容；4）实现&hellip;目标；5）会有&hellip;科学意义&#8221; 。但一些申请书的摘要几乎全是研究方法和内容，很难让大同行看到研究的必要性与创新性，而评审人全是小同行的概率较小。</p>

<!--more-->


<p>立项依据通常包括三个方面：1）从重要性引出科学问题；2）由研究动态说明别人的研究瓶颈，存在的问题及你的创新思路；3）如果实现项目预期目标后的重要意义（价值）。但一些申请书用过多篇幅介绍内行均知的背景，降低了评审人的评审效率；但在研究动态介绍上却过于简单，没有讲清楚别人的研究现状与遇到的共性问题，又要浪费评审人很多时间来判断你的创新性是否可靠。</p>

<p>研究内容写的过多过大是常犯的错误。对国家以及多数评审人来讲，不指望用30-40万就能解决好多问题，只要把一个小的问题解决清楚就可以了。一些申请书的题目像一本专著的名称，研究内容面面俱到，这时就要警惕了。除了求新，国家基金撰写的另一个核心是求有限目标。如果“新”有了，但因研究内容过多没批下来，就亏大了。</p>

<p>一些申请书简历写得过于简单，只写了何时取得学位与工作/职称变化。实际上简历的内容可包括：取得学位简历. 研究工作（方向与成果）简介. 人才培养与学术兼职. 重要学术论文与成果。特别是对于青年基金，主要看申请人的科研潜力与项目的创新思路。而科研潜力则主要通过简历与工作基础来体现。如果主持人成果较弱，只有3. 4篇文章时，不妨写写这些文章的意义及别人给出的评价。评审人也害怕人们说“现在的评审只看发表文章多少，就是1906年的爱因斯坦也未必能拿到中国的面上基金”这一说法。所以，你可以用别人的评价. 引用. 甚至审稿意见来证明你两三篇文章的重要性，侧面说明你的研究潜力。</p>

<h3>八点建议</h3>

<ol>
<li><p>科学问题的把握是关键。一份申请，最重要的是把握准科学问题，也就是要研究的问题是什么，为什么要研究这个问题，研究这个问题有什么价值。</p></li>
<li><p>有限目标。新入道的人写申请，往往会列很多研究内容。</p></li>
<li><p>文题相符。一些申请谈科学问题谈的是一个问题，研究内容规划解决的是另外一个问题，文题不符。</p></li>
<li><p>摘要千锤百炼。400字摘要很关键，许多人评申请可能只细看摘要。摘要要提供尽可能多的信息，既要讲清楚科学问题. 研究意义，还要讲清楚研究内容。</p></li>
<li><p>注意细节。任何事情都可能出错。在一些人看来的小问题，在另外一些人，从不同的视角看就是严重的问题。</p></li>
<li><p>让“外行”看明白。申请书写完后最好请一个非同行的专家看一下，如果他能看懂，能理解你的idea，你的申请就有希望中标，否则，你最好想法改进你的表述（如果你坚信你的科学问题把握准确的话）。</p></li>
<li><p>不要有意忽略。一些申请的&#8221;idea&#8221;是从国外文献借鉴来的，但有意不列关键性文献，冒充新东西。这一招在数年前还行，现在稍认真点的人只要Google一下就很易发现，发生这种情况基本上都会招致封杀。</p></li>
<li><p>写申请就是在做研究。写基金申请的过程就是一个深刻的研究过程，年轻人只有多写才能提高，无论中与不中都会有收获。如果没有中标，多从自身找原因，最好不要从关系. 名气等方面找自我安慰的理由。自然科学基金的评审还是比较客观公正的。没有获得资助最好不要妄怪评委，最好反思自己是否真的了解研究领域. 把握了科学问题，是否表达清楚你的认识与思路。</p></li>
</ol>


<h3>指导思想篇</h3>

<ol>
<li>追求卓越，在知识上要绝对专业，坚决反对侥幸心理。</li>
<li>相信NSFC申请是公平的，大家靠实力竞争，必须花大力气写标书；如果你认为NSFC只有关系，你就不用继续往下看了。</li>
<li>NSFC是一个系统工程，需要花很多时间和精力，而不仅仅是几页标书，是智慧沉淀的结晶。</li>
<li>不要把NSFC看的高不可及，你要相信自己的创意，哪怕你只是一名一年级硕士。</li>
<li>机会主义是有的，但我们没有什么其它的资本，只能消灭标书里一切可能的失败因素，加上完美的选题和课题设计，彻底征服评委，不给评委任何黑掉你的机会。</li>
<li>基金申请不同于实际研究课题设计，必须把个人兴趣与NSFC兴趣结合一致，投其所好。</li>
</ol>


<h3>选题立项篇</h3>

<ol>
<li>基金成败关键还是选题，提前半年，刚入行的提前一年进行课题搜索。</li>
<li>老板指定的题未必是好题，最好自己选题，如何立项应该是研究生学习最重要的一课，毕业后你会发现，没有人会指点你什麽课题有价值了，在中国学术的沙漠里，只剩下你自己了。</li>
<li>好课题是对学科深刻理解的条件下产生的，大量翻阅文献吧，汲取知识的同时千万别忘了思考，你发现别人存在漏洞的时候，好课题就离你不远了。</li>
<li>选题最好以问题为导向，不要以技术为导向，找到问题了，课题就找到了。而拿着新技术去找能解决的问题，效果多数不好，但还是大有人在，比如RNAi。</li>
<li>解放思想，发散思维，多方法多学科交叉，一般都会比较受人青睐，容易申请到基金，但不能为了交叉而强行交叉。</li>
<li>创新性新技术. 新理论的课题要有一定的理论与技术基础，最好有工作基础，没有你也要东拼西凑，这是在中国，NSFC似乎讨厌空中楼阁。</li>
<li>临床课题研究最好别选临床应用方向，而选应用基础研究。</li>
<li>选择自己熟悉，有工作基础的领域，别跨越太远。</li>
<li>重要科学问题的切入点准确，切忌过宽. 过大，只要体现一定的新意和研究价值就行了，能得诺贝尔奖的课题NSFC是不给钱的。</li>
<li>没有人做过的课题不能做为立项的依据，但NSFC资助的项目必须是国际上没人做过的，而不是国内空白。当然，如果国际上有同类结果，你不说，地球上的中国人也许也不知道，但一旦被识破，你死定了。</li>
<li>如果是捕捉科研前沿性的课题，最好设计周密，尤其是目的和结果的一致性. 可获得性和可预期性，通过课题实施所获得的结果必须能充分支持与研究目标相一致的结论。</li>
<li>热点课题不一定是好课题，热点上的人也很热。但在还没热起来的热点，一定是一个好课题，标书评审滞后半年呢，比如最开始的一批SARS课题。有时也不妨设计一些非热点但是对与科研有价值的课题，发挥出奇不意的效果。</li>
<li>临床课题可以是当前没有好办法治疗的疾病，急需解决的临床问题，而在国际上检索的文献只有几篇的那种。</li>
<li>不主张以最新的重量级文献做指导，你会发现，很多人跟你的想法惊人的一致。有人特别反对跟风。</li>
<li>一定要到NSFC检索一下类似课题的历年资助情况，太多. 太少都不好。最好是最近二年逐渐增加的资助领域。</li>
</ol>


<h3>立题依据篇</h3>

<ol>
<li>题目要有新意，吸引人，既要概括主题，容易懂，又要有些少见的新词或缩写，调胃口。</li>
<li>5000字左右，最多两页，不包括文献，行距字体大小适中。</li>
<li>国内外研究现状及分析一定要准确，甚至是中庸，绝不能偏激，不然不同意你的专家会带着逆反心理看你的标书。</li>
<li>课题研究的具体问题和研究意义，则必须说的清楚。当然如果有实力，可以解决关键的科学性问题，那再好不过。然而课题意义不是最重要的，但常常被撰写得份量过重，课题总体构想. 大体实施方案及可能的预期结果才是人们最关心的。</li>
<li>要把复杂的事说简单。既要论述充分，写作又要简练，最多两页半（不算文献）。剔除所有不必要的知识细节. 理论和概念，要舍得割肉才行。越简单，出错越少，专家不懂的越少。写出来的理论，要让人家能欣赏。写出来的理论，要让人家看不懂，这份申请书很危险。</li>
<li>立论依据要非常突出：理论性课题一定要有新观点，应用性一定要实用，与现有理论或方法具有明显的先进性，总之要让人感觉到有意义。</li>
<li>一定要有可预见的成果，至少画一张大饼，但看上去要象真的才行。</li>
<li>任何重要的论点都要有文献标注，有文献就等于没有疑问。参考文献要新，最好是当年的，增加自己立论依据的权威性。最好包括已有工作基础，将已有相关结果以及发表的杂志列上，可以增加可信度。</li>
<li>一定多让本实验室的人修改，特别是中过基金的前辈，要改15遍以上才行。</li>
<li>标书的评委参差不齐，评审意见也差异悬殊。好的标书最容易受到高水平评委的赏识，只要你的题好，这些评委是好征服的。难就难在如何让水平差的评委通过你的标书。我认为除了运气好，少碰到一些这样的评委之外，最关键的一点就是让他们看懂你的标书；第二就是标书不能太长，他是看不下去的；第三就是实验设计在不失科学性. 先进性的条件下，尽可能简单，千万别让他觉得你比他高很多，那样你死定了。所以一份好的标书是在高水平教授和低水平教授之间的平衡，写的非常玄妙的标书通常中不了。</li>
<li>评审专家通常是本专业的，也可能不是，尤其是交叉学科投递的项目，评审专家未必对你的研究领域特别熟悉。所以尽可能少引入非常专业的概念，如果不可避免，也要解释清楚。</li>
<li>文字写作要有适当的弹性，不能把话说死，留有余地。</li>
</ol>


<h3>研究方案篇</h3>

<ol>
<li>研究目标要明确要精，提法要准确. 恰当；内容要详细但文字不宜过多，且一定不能写得太具体。关键的问题要突出，一定要准确。</li>
<li>可行性分析是你说服评委的第二次机会，可按成熟的理论基础（理论上可行）. 研究目标在现有技术条件下的可实现性（技术上可行）. 本单位现有技术设备实验材料的完备（设备材料可行）. 课题组成员完成课题能力（知识技能上可行）等几方面分层论述。</li>
<li>创新点要切合实际，又要有所发挥，指出国际国内研究的先进性和创新性，点明理论和现实意义。</li>
<li>研究内容要集中，与研究目标紧密一致，只作支撑课题最关键最必要的内容。不可为多作实验显示劳动量或增加预算而使研究内容过泛。</li>
<li>实验方案和技术路线合理. 可靠. 可行，没漏洞是最重要的。思路好，材料独特，方法独特新颖，会增加获得资助的机会。技术当然是越新越好，但未必需要采用最时髦的研究手段，不能为了技术而研究。</li>
<li>研究内容及方案切忌复杂，步骤最好有一流程图。研究方法. 技术路线. 实验方案不能太具体化，容易出漏洞。但你必须让评委认为你十分了解实验技术的整个过程，可以尽可能多的应用技术术语和技术缩写，写出主要实验材料和实验过程。</li>
<li><p>技术方法一定是本实验是已经建立的，至少是有相关实验基础。所有关键技术要有文献出处，最好是自己实验室发表的，有文献就等于没有疑问。如果本单位力量弱，可挂靠较强的研究机构，从而使评审相信你能完成课题。关键实验材料必须已经具备，或可以获得。
预期研究结果</p></li>
<li><p>预期结果要考虑对基础和实用双重的价值。</p></li>
<li>以发表论文和申请专利结题比较容易。最好突出SCI收录杂志的影响因子，给基金委的专家们觉得，您的实力确实不一般。因为最终结题情况，是基金委专家们最关心的事情，他们当然愿意把基金支持能发表高水平文章的人。</li>
</ol>


<h3>工作基础篇</h3>

<ol>
<li>工作基础是你说服评委的第三次机会。课题科学先进. 技术路线新颖合理可行. 工作基础雄厚这三方面表述要紧密联系. 前后呼应。</li>
<li>一定要有基础。把实验室发表的所有文章搜集起来，找出与你设计课题相关的，只要沾边，都列上。</li>
<li>预实验结果很重要，而且是有硬data的结果，一定附上。但一定要慎重掌握，不要写的太多，评委会认为你的工作做的差不多了，没必要再申请基金了。只预期你的课题肯定有好的结果就行了。</li>
<li>有针对性地把研究队伍的相关工作经历. 论文. 成果等展示出来。</li>
</ol>


<h3>人员组成篇</h3>

<ol>
<li>主要成员6-10名，结构合理
高级研究人员（1-2人）
中级研究人员（2-3人）
技术人员及研究生（3-5人）</li>
<li>参加人员技术力量的配备要合适，必须保证一定的劳动力。</li>
<li>1名高职足够，多了浪费资源，现在NSFC限项很死的，我们的高职资源快耗竭了。</li>
<li>中级人员是骨干，但在职的不要太多，1-2名。</li>
<li>技术员2名左右，很重要呦，这是专业技术保障。</li>
<li>研究生不能少于2名，这是主要劳力，地球人都知道。但也有人认为而不应将研究生列为主要人员，这样NSFC会认为人员稳定，富有干劲。</li>
<li>成员介绍要紧扣课题的研究内容和技术路线，既注重梯队. 比例. 技术力量等科研综合实力的展示，又注意与本课题相关。</li>
</ol>


<h3>个人简历篇</h3>

<ol>
<li>申请者和项目组主要成员的学历和研究工作简历，近期已发表与本项目有关的主要论著目录和获得学术奖励情况及在本项目中承担的任务，所有复印件一定要附上，眼见才为实。</li>
<li>申请者和项目组主要成员正在承担的科研项目情况，包括自然科学基金的项目，要注明项目的名称和编号. 经费来源. 起止年月. 负责的内容等。完成的可以都列上，没结题的一定不要写了。</li>
<li>中级技术职称的推荐信或在职研究生申请项目的导师推荐信一定不要忘了。</li>
<li>个人简历一定有针对性的倾向于课题方向，并与课题中各人的分工相一致。所从事的研究项目可适当给出，但不能过多，保证课题组有充足时间完成基金课题。</li>
</ol>


<h3>经费预算篇</h3>

<ol>
<li>要求按照《国家自然科学基金经费管理办法》认真填写。</li>
<li>管理费：5 %雷打不动。</li>
<li>实验材料费：60-70%必须占大头。</li>
<li>仪器费&lt;10%，合作费&lt;10％，不要购置5万元以上固定资产及设备了。但如果有超过万元的仪器设备费，会给人研究条件不过硬的印象，基金委当然希望把钱投到硬件条件好的单位，可以把基金用于刀刃上。</li>
<li>实验材料开价要合理，不能狮子大开口。</li>
</ol>


<h3>摘要写作</h3>

<ol>
<li>摘要字数少，但最忌讳写的平淡无奇。</li>
<li>一定要语气坚定，旗帜鲜明。</li>
<li>摘要字数有限，资源宝贵，惜字如金，因此要特别注意重点突出，讲明现状. 课题意义. 课题构想和预期结果。</li>
<li>防止“头重脚轻”，削减一般性细节描述，多用概括性语句，讲明现状. 课题意义. 课题构想和预期结果部分要相互平衡。</li>
</ol>


<h3>学科选择篇</h3>

<ol>
<li>申报的方向和学部很重要，往往结果天壤之别。尽量避重就轻，在竞争不很激烈的领域申请，除非您有充分的把握。</li>
<li>投到你老板能量比较集中的学科，是第一选择。</li>
<li>仔细研读基金申报指南，洞悉各专业领域倾斜性项目和优先资助方向。</li>
<li>仔细分析NSFC历年与你课题相关资助项目在各学科的分布，发现隔年资助或近几年资助递增的学科，你基本找到钱在哪了。</li>
<li>学科交叉鼓励，但尽可能投到你熟悉的学科。</li>
</ol>


<h3>善后工作篇</h3>

<ol>
<li>版面调整，清晰，层次分明，使版面简洁. 易于阅读。</li>
<li>坚决消灭错别字。</li>
<li>合理行使基金委赋予的权利&mdash;-回避制度自我保护。</li>
<li>仔细审查自己的申请人资格是否达到NSFC要求。</li>
<li>仔细审查自己的项目组成人员（包括自己）有没有超项。</li>
</ol>


<p>本文引用地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-729911-950420.html">http://blog.sciencenet.cn/blog-729911-950420.html</a>  此文来自科学网李东风博客，转载请注明出处。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[投elsevier旗下的期刊被接收之后，需要做的事情]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/16/tou-elsevierqi-xia-de-qi-kan-bei-jie-shou-zhi-hou-,xu-yao-zuo-de-shi-qing/"/>
    <updated>2015-12-16T12:30:24+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/16/tou-elsevierqi-xia-de-qi-kan-bei-jie-shou-zhi-hou-,xu-yao-zuo-de-shi-qing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>许多帖子都介绍了向Elsevier投稿的步骤，但是对于accept之后要做的事情都说得不具体。为了让被accept的战友们心里有底，省下每天刷新邮箱的焦急。我把我的经历贴出来，希望对大家有帮助。</p>

<h3>revision之后的第5个工作日</h3>

<p>编辑用自己的邮箱发了一个title为“Your Submission”的邮件，告诉你你的修改稿被期刊录用了，然后会说一些自己对稿件的comments。这个时候，你的Elsevier Editorial System 登陆系统上显示的status是“accept”。对于编辑的意见可以不回信.</p>

<h3>accept之后的第5个工作日</h3>

<p>Author Services会发一个title为“Track your article [稿号] submitted to 期刊名”的邮件，告诉你可以在<a href="http://authors.elsevier.com/trackarticle">http://authors.elsevier.com/trackarticle</a> 上看到你文章的处理情况。并且告诉你一个</p>

<!--more-->


<ul>
<li>OUR REFERENCE = ？</li>
<li>CORRESPONDING AUTHOR&rsquo;S SURNAME = ？</li>
</ul>


<p>在网上登录就能看到。说白了，就是Elsevier收到了你的稿件，通知你一声他们要开始排版了，要你做好准备填copyright和修改proofs等。</p>

<h3>accept之后第二周第1个工作日</h3>

<p>Data Administrator用自己的邮箱发一个title为“Your paper [稿号]submitted to 期刊名”的邮件，通知你要填一些表格了。复制他给你的链接，打开Author Forms网页，将网页里链接的第一个网址打开，是JOURNAL PUBLISHING
AGREEMENT(主要是问你什么来头，是不是某国家的会员)，按你自己的情况填写完毕，点击continue，系统会自动的打开下一个表格给你填写，依次为FUNDING BODY AGREEMENTS(问你有没有国外某著名基金的资助)，ORDER OFFPRINTS(要多少份抽页，似乎是免费赠送的)。全填完之后，它才会有一个finish的按钮。</p>

<p>在收到Data Administrator邮件的同时，你还会收到Ms. Fiona Healy给你发的一份邮件，title为Article tracking[稿号] - Expected dispatch of proofs。通知你你的proofs清样哪天会出，一般是7天后出。在 <a href="http://authors.elsevier.com/trackarticle">http://authors.elsevier.com/trackarticle</a> 上可以看到状态。</p>

<p>当你填写完一系列的agreements之后，你留的corresponding author邮箱里就会依次收到三个协议的确认邮件，还分别给了网址链接。注意，这些agreements需要在清样给出的日期前填写完毕。这些在Author Form中都能看到。</p>

<p>等着7天后给你的清样，修改确认一下，就可以等待文章发表了。</p>

<h3>关于通讯作者更换问题</h3>

<p>大多数导师很忙，所以常是由第一作者来完成投稿。建议在注册和文章中通讯作者都写导师，只是把e-mail留成自己的。建议最后更换可以在清样给出后再修改e-mail的地址；或者给Data Administrator回复一封信，告诉他联系方式改变，不过，这样的话proofs就会发到你后改的邮箱中。我采用的是第一种方法。</p>

<p>有些人在修改稿rivision的时候就更换了通讯作者。具体方法请大家按自己的情况来实施。</p>

<p>以上是我的亲身经历，贴出来供大家参考。最后祝愿所有投稿的战友们都获得令人可喜的成绩！</p>

<p>BTW: 文章来自小木虫，但是未找到原文地址。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SCI 投稿全过程信件模板一览]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/13/sci-tou-gao-quan-guo-cheng-xin-jian-mo-ban-%5B%3F%5D-lan/"/>
    <updated>2015-12-13T00:54:28+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/13/sci-tou-gao-quan-guo-cheng-xin-jian-mo-ban-[?]-lan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>SCI 投稿全过程信件模板一览（出处不详，仅供参考）：</p>

<h3>一、最初投稿Cover letter</h3>

<p>Dear Editors:</p>

<p>We would like to submit the enclosed manuscript entitled “Paper Title”, which we wish to be considered for publication in “Journal Name”. No conflict of interest exits in the submission of this manuscript, and manuscript is approved by all authors for publication. I would like to declare on behalf of my co-authors that the work described was original research that has not been published previously, and not under consideration for publication elsewhere, in whole or in part. All the authors listed have approved the manuscript that is enclosed.</p>

<p>In this work, we evaluated …… (简要介绍一下论文的创新性). I hope this paper is suitable for “Journal Name”. The following is a list of possible reviewers for your consideration:</p>

<pre><code>1) Name A   E-mail: ××××@××××
2) Name B   E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<p>We deeply appreciate your consideration of our manuscript, and we look forward to receiving comments from the reviewers. If you have any queries, please don’t hesitate to contact me at the address below.</p>

<!--more-->


<p>Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author: 
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>二、催稿信</h3>

<p>Dear Prof. ×××:</p>

<p>Sorry for disturbing you. I am not sure if it is the right time to contact you to inquire about the status of my submitted manuscript titled “Paper Title”. (ID: 文章稿号), although the status of “With Editor” has been lasting for more than two months, since submitted to journal three months ago. I am just wondering that my manuscript has been sent to reviewers or not?</p>

<p>I would be greatly appreciated if you could spend some of your time check the status for us. I am very pleased to hear from you on the reviewer’s comments.
Thank you very much for your consideration.</p>

<pre><code>Best regards! 
Yours sincerely,
××××××
Corresponding author: 
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>三、修改稿Cover letter</h3>

<p>Dear Dr/ Prof..（写上负责你文章编辑的姓名，显得尊重，因为第一次的投稿不知道具体负责的编辑，只能用通用的Editors）:</p>

<p>On behalf of my co-authors, we thank you very much for giving us an opportunity to revise our manuscript, we appreciate editor and reviewers very much for their positive and constructive comments and suggestions on our manuscript entitled “Paper Title”. (ID: 文章稿号).</p>

<p>We have studied reviewer’s comments carefully and have made revision which marked in red in the paper. We have tried our best to revise our manuscript according to the comments. Attached please find the revised version, which we would like to submit for your kind consideration.</p>

<p>We would like to express our great appreciation to you and reviewers for comments on our paper. Looking forward to hearing from you.
Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>四、修改稿回答审稿人的意见（最重要的部分）</h3>

<p>List of Responses</p>

<p>Dear Editors and Reviewers:</p>

<p>Thank you for your letter and for the reviewers’ comments concerning our manuscript entitled “Paper Title” (ID: 文章稿号). Those comments are all valuable and very helpful for revising and improving our paper, as well as the important guiding significance to our researches. We have studied comments carefully and have made correction which we hope meet with approval. Revised portion are marked in red in the paper. The main corrections in the paper and the responds to the reviewer’s comments are as flowing:</p>

<p>Responds to the reviewer’s comments:</p>

<p>Reviewer #1:</p>

<pre><code>1. Response to comment: (……简要列出意见……)
</code></pre>

<p>Response: ××××××</p>

<pre><code>2. Response to comment: (……简要列出意见……)
</code></pre>

<p>Response: ××××××
    。。。。。。</p>

<p>逐条意见回答，切忌一定不能有遗漏</p>

<p>针对不同的问题有下列几个礼貌术语可适当用用：</p>

<ul>
<li>We are very sorry for our negligence of ……&hellip;</li>
<li>We are very sorry for our incorrect writing ……&hellip;</li>
<li>It is really true as Reviewer suggested that……</li>
<li>We have made correction according to the Reviewer’s comments.</li>
<li>We have re-written this part according to the Reviewer’s suggestion</li>
<li>As Reviewer suggested that……</li>
<li>Considering the Reviewer’s suggestion, we have ……</li>
</ul>


<p>最后特意感谢一下这个审稿人的意见：</p>

<p>Special thanks to you for your good comments.</p>

<p>Reviewer #2:</p>

<p>同上述</p>

<p>Reviewer #3:</p>

<pre><code>××××××
</code></pre>

<p>Other changes:</p>

<ol>
<li>Line 60-61, the statements of “……” were corrected as “…………”</li>
<li>Line 107, “……” was added</li>
<li><p>Line 129, “……” was deleted
 ××××××</p>

<p> We tried our best to improve the manuscript and made some changes in the manuscript.  These changes will not influence the content and framework of the paper. And here we did not list the changes but marked in red in revised paper.
We appreciate for Editors/Reviewers’ warm work earnestly, and hope that the correction will meet with approval.</p></li>
</ol>


<p>Once again, thank you very much for your comments and suggestions.</p>

<h3>五、文章接受后可以考虑感谢一下负责你文章的编辑或主编（根据需要）</h3>

<p>Dear Prof. ××××××:</p>

<p>Thanks very much for your kind work and consideration on publication of our paper. On behalf of my co-authors, we would like to express our great appreciation to editor and reviewers.
Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>六、询问校稿信件（如果文章接受后时间较长）</h3>

<p>Dear ×××:</p>

<p>Sorry for disturbing you. I am not sure if it is the right time to contact you to inquire about the status of our accepted manuscript titled “Paper Title” (ID: 文章稿号), since the copyright agreement for publication has been sent to you two months ago. I am just wondering that how long I can receive the proof of our manuscript from you?
I would be greatly appreciated if you could spend some of your time for a reply. I am very pleased to hear from you.</p>

<p>Thank you very much for your consideration.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>七、文章校稿信件</h3>

<p>Dear Mr. ×××:</p>

<p>Thanks very much for your kind letter about the proof of our paper titled “Paper Title” (ID: 文章稿号) for publication in “Journal Name”. We have finished the proof reading and checking carefully, and some corrections about the proof and the answers to the queries are provided below.</p>

<p>Corrections:</p>

<ol>
<li>In <strong><strong><strong> should be </strong></strong> (Page </strong><em>, Right column, line</em>**)</li>
<li>In <strong><strong> the “</strong></strong><em>” should be “</em><em><strong>” (Page </strong><strong>, Right column, line</strong></em>*)
Answers for “author queries”:</li>
<li>*********************.</li>
<li><hr /></li>
<li><hr /></li>
</ol>


<p>We greatly appreciate the efficient, professional and rapid processing of our paper by your team. If there is anything else we should do, please do not hesitate to let us know.</p>

<p>Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elsevier期刊投稿状态]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/elsevierqi-kan-tou-gao-zhuang-tai/"/>
    <updated>2015-12-12T16:58:08+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/elsevierqi-kan-tou-gao-zhuang-tai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>1 关于Elsevier旗下期刊投稿概述</h3>

<p>(1) Elsevier旗下共有1300多种期刊。投稿时采用的是Elsevier Editorial System (EES)投稿系统</p>

<p>(2) 审稿时间。通常不会超过半年，如果半年时间到，部分审稿意见没有返回，期刊社同样会把已返回的意见返回给你。</p>

<p>(3) 版权问题。一般会通过给你发几个PDF合同，然后你打印出来，用手填写，然后邮寄或者扫描后通过email发给他们。</p>

<p>(4) 投稿模板。通常很多人都会关心这个问题，这是投稿的第一步。但是Elsevier旗下期刊对投稿的模板没什么要求，只要
你比较注意排版，看着舒服就好。至于排版，录用后他们编辑会排版，然后让你来校正。建议，投稿时候不要考虑纸张页数，国外期刊不太关心期刊页数，只要按他们最后的排版不超过30页（好像是30页）一般不会收钱。</p>

<p>(5) 如果投稿论文分成几个部分，在投稿的时候就要分开，按照单独的论文投稿。不过要在Letter to Editor中要说明这是同一个论文。</p>

<p>(6) Elsevier旗下期刊投稿不收取审稿费，发表也不收取版面费，但超过一定页数会适当收取费用，如果用彩色印刷，也会收钱，他们不收则以，一收就比较多。</p>

<p>(7) 投稿时是否需要把图片和论文主题分开。这个本来不需要说的，网站上的要求就是如此，需要单独分开上传，但是以我的经验，如果论文图太多，特别是对于国内的网速慢，上传很不方便，可以直接把图放在论文中间，审稿阶段不用考虑图文分开，等录用后再图文分开。</p>

<!--more-->


<h3>2 Elsevier投稿状态总结</h3>

<p>(1) Submitted to Journal</p>

<p>刚提交的状态</p>

<p>(2) Manuscript received by Editorial Office</p>

<p>就是你的文章到了编辑手里了，证明投稿成功</p>

<p>(3) With editor　</p>

<p>如果在投稿的时候没有要求选择编辑，就先到主编那，主编会分派给别的编辑。这当中就会有另两个状态：</p>

<pre><code>1) Awaiting Editor Assignment指派责任编辑 
Editor assigned是把你的文章分给一个编辑处理了。
2) Editor Declined Invitation 也可能编辑会拒绝邀请，这就需要重新指定编辑
3) technical check in progress 检查你的文章符不符合期刊投稿要求
</code></pre>

<p>(4) 编辑接手处理后也会有2种状态
    1) Decision Letter Being Prepared 就是编辑没找审稿人就自己决定了，
    2) Reviewer(s) invited 找到审稿人了，就开始审稿</p>

<p>(5) Under review</p>

<p>这应该是一个漫长的等待。当然前面各步骤也可能很慢的，要看编辑的处理情况。如果被邀请审稿人不想审，就会decline，编辑会重新邀请别的审稿人。</p>

<p>(6) Required Reviews Completed</p>

<p>审稿人的意见已上传，审稿结束，等待编辑决定</p>

<p>(7) Evaluating Recommendation</p>

<p>评估审稿人的意见，随后你将收到编辑给你的decision</p>

<p>(8) Minor revision/Major revision</p>

<p>这个时候可以稍微庆祝一下了，问题不大了，因为有修改就有可能。</p>

<p>(9) Revision Submitted to Journal.</p>

<p>又开始了一个循环。</p>

<p>(10) Accepted 文章被接受</p>

<p>如果不要再审，只是小修改，编辑看后会马上显示这个状态，但如果要再审也会有上面的部分状态。一步会比较快，但也有慢的。看杂志的。还有个状态是Rejected。希望不要出现。</p>

<p>(11) Transfer copyright form 签版权协议</p>

<p>(12) uncorrected proof 等待你校对样稿</p>

<p>(13) In Press, Corrected Proof 文章在印刷中，且该清样已经过作者校对</p>

<p>(14) Manuscript Sent to Production 排版</p>

<p>(15) in production 出版中</p>

<p>备注：</p>

<p>　　现在Elsevier的绝大多数期刊，增加了Technical Checking这一关，由专门的Editorial office来审查论文的语言、格式、排版、图片等等，也就是说，审查你的投稿是否符合Guide for Authors中的各项要求。</p>

<p>论文投稿之后，状态是Submitted to Journal，后成为with editor。注意：这里的Editor实际上不是期刊的主编，而是Editorial office里负责论文格式、排版、语言审查的编辑。如果论文通过了技术性审查，状态重新变为Submitted to Journal，表明论文通过了第一关。之后，如果不出意外，论文状态将会再次变成With Editor，这里的Editor才是真正的期刊主编。到了这一步，你的论文才会进入under review状态。需要说明的是，如果你的论文没通过Technical Checking这一关，你的论文就会退回，要求做格式、语言上的修改，然后鼓励你再投。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[英语论文的一些忠告]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/ying-yu-lun-wen-de-xie-zhong-gao/"/>
    <updated>2015-12-12T06:46:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/ying-yu-lun-wen-de-xie-zhong-gao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>一、论文标题</h3>

<ol>
<li>标题不是句子，不要求主、谓、宾齐全，但应注意用词前后次序和用词简练，重点明确。</li>
<li>标题中尽量避免“study on”，“research on”，“investigation of”之类没有多少实际意义的词组，尤其是在题目较长的情况下。</li>
<li>标题中不要用缩略语、化学式和专利商标名（在某技术领域内大家熟知的缩写除外）。</li>
<li>标题不要太长，第一个词和实词的首字母要大写（其他如the、a、an、and和所有介词都小写）。</li>
</ol>


<h3>二、摘要写作注意事项</h3>

<ol>
<li>摘要基本内容为论文的研究目的（purpose），主要研究过程（procedure），采用的方法（methods）以及主要结论（conclusion）。</li>
<li>摘要应突出文章的创新和独到之处（what is new and original in this paper？）。</li>
<li>摘要要使用正规英语和标准术语，避免使用缩写词（除非是大家熟知的如CAD、CAM、IT等）。</li>
<li>摘要尽可能使用短语，用被动语态，用第三人称。描述作者以往的科研工作可用过去时或现在完成时，但结论用一般现在时。</li>
</ol>


<!--more-->


<h3>三、科技论文、项目文件、协议汉译英常用时态</h3>

<ol>
<li>在论文、项目文件和协议等文件中，提及以前所做的研究工作，而且有具体时间或时间状语时，用过去时或过去完成时。</li>
<li>论文中实验叙述可用一般过去时。</li>
<li>论文中的讨论和结论叙述可用一般现在时。</li>
<li>论文中的讨论和结论叙述可用一般现在时。</li>
<li>一般真理、定理、公式用一般现在时。</li>
<li>计划要做的工作、项目活动及预期要达到的目标用一般将来时。</li>
</ol>


<h3>四、英文论文写作应注意的事项</h3>

<ol>
<li>不能在毫无把握的情况下想当然造字，专业词汇一定要准确，应以英美学者写的原文为参考标准（中国学者写的不足为据！）。</li>
<li>走出受制于金山词霸。中英文单词的最大区别是具体的中文词（语）只存在一种写法，而译成英文时要根据其确切含义选择最恰当的英文单词（或词组）。比方“潇洒”一词，如果翻英文词典可能又多个词，究竟选哪个呢？（handsome、open-minded、smart、elegant、graceful、natural and unrestrained、noble、cool、in a relaxed state of mind、debonair（轻松愉快）、dashing、vigorous（朝气蓬勃）。</li>
<li>尽量不连用三个以上的of（可用所属格或从句表示）。</li>
<li>不用含糊不清的句子，比方某句中的it看不出代表前面哪个词或句子，这在同学们写的论文中屡见不鲜。</li>
<li>单复数主语应有对应的谓语动词形式，这种类型的错误时常可见，比方data是复数，（单数形式是datum，注意！它又是加工、测量基准的意思。）谓语动词要用复数形式。而games（大型运动会）、proceeding（论文集）、news、United States、United Nations、airlines（航空公司）、headquarters（总部）。看起来是复数，实际上是单数名词。</li>
<li>论文中不能用过分肯定夸张的句子或词汇（如perfect、best、most desirable、most ideal、create…for the first time、lay a foundation for…等）。而应采用would、should、will、surely、certainly、probably、perhaps和provide a technological support for、supply a basis for、conduct a basic research on、carry out a preliminary exploration in、make a preparation work for等婉语。</li>
<li><p>要用多个同义词（synonym）代替某个词，不要老是重复用一个词，显得文章乏味。</p></li>
<li><p>做、开展、进行、从事 do、make、carry out、perform、conduct(research、study、experiment、survey、investigation…)</p></li>
<li>制造、制作 make、fabricate、build、manufacture、construct…</li>
<li>改变、改换、修改、重建、重组 convert、transform、charge、modify、adapt、alter、reform、correct、reconstruct、rebuild、reconfigure、reorganize…</li>
<li>建议、提出 advise、recommend、suggest、propose、introduce、put forward、present、develop…</li>
<li>建立 establish、set up、form、construct、formulate、build…</li>
<li>给、提供 give、offer、provide、supply、furnish</li>
<li>改善、改进 improve、enhance、raise、better</li>
<li>开发、利用 develop、exploit、take advantage of、make use of、employ、tap、open up…</li>
<li>验证、证明 verify、prove、check、test、identify、justify、affirm、confirm…</li>
<li>由…组成：constitute（department A ，department B constitute the School of Mechanical Engineering；the School of Mechanical Engineering（is composed of、consists of、comprises、is comprised of department A ，department B）注意区别：整体（be composed of、consist of、comprise、be comprised of）分部，而分部（constitute）整体。</li>
</ol>


<p>注意科技文章中一些常用词意上的差别</p>

<ol>
<li><p>manufacture一般指工业上批量的、成熟的有一定规模的制造，而fabricate一般指具有技巧性的，手工方式制造，而且一般是小批量的甚至是单独制作。make是泛指的做和制造。</p></li>
<li><p>transform指根本的转换、变换、改造（常跟into）。convert只指物理形式的变换（比方数模转换），transfer和transmit指传递、传送、发射等（比方heat transfer传热学，data transmission数据传输，power transmission功率传递，TV transmission power电视发射塔，hydraulic transmission液压传动），特别要注意：技术改造是technological transformation，但技术转让却是technology transfer，还有transformation matrix转换矩阵等。communication指信息交流、通讯、联络，transport指交通运输。transit是转运、转口、过渡（phase transition相变，during the transition of the centuries世纪之交，trans-century talent跨世纪人才）。</p></li>
<li><p>Management：企业管理enterprise management、项目管理project management、工商管理business administration、公共管理public administration、数据管理data administration、管理操作员administrative operator</p></li>
<li><p>tool工具，cutter刀具，tooling（无复数形式）工装、模具，device小装置，equipment（无复数形式）设备，instrument仪器、仪表、乐器，（注意，instrument还有手段、方法、证书等意思）installation成套装置设备，apparatus电器、机电设备，appliance家用（电）器具，utensil器皿、厨具，facility（常用复数facilities）设施、设备、工具、机构（例如：sport facilities体育器材、设施），utility公共事业设备（水、电、煤气等），implement工具、器械（农具）。</p></li>
<li><p>element、part零件，component组件、元件、组分、分量（imaginary component虚部，pressure component分压力，structural component结构件），subassembly组合件、机组、分组成、分步装配，assembly总装、装配，machine机器，machine tool机床，machinery机械（总称）。</p></li>
<li><p>trouble麻烦，defect故障缺陷，glitch小毛病，fault人为错误，error计算、测试错误、误差，breakdown故障停机（stoppage diagnosis或fault diagnosis故障诊断），flaw瑕疵、缺陷，mistake理解不当造成的错误，blunder犯大错、失策。（平常只能说：Sorry， it’s my fault or it’s my mistake.）</p></li>
<li><p>accuracy精度（machining accuracy加工精度，positioning accuracy定位精度，positional accuracy位置精度，measuring accuracy测量精度，precision精密（precision instrument精密仪器，precision machining精密加工，precision mold精密模具）。</p></li>
<li><p>intensity指强化的程度、力度（比方加大投资力度－to increase the investment intensity，提高训练强度－to strengthen the training intensity），strength指材料受力后能承受而不被破坏的能力，指力学强度（如疲劳强度－fatigue strength，极限强度－ultimate strength等），另外一个特殊用法是strengthen，有时也可做优势、实力用。比方on the strength of…凭借…方面的实力。</p></li>
<li><p>conference正式的会议、讨论会、学术会议、协商会（CPPCC中国人民政府协商会议）；convention全国性大会、公约、协定（the Geneva Convention日内瓦公约）；congress全国代表大会、美国国会；council政务会、理事会、委员会。如国务院（中）state council，联合国安理会the U.N. Security Council；assembly集会、议会，如：联合国大会General Assembly；meeting一般会议；session某一届会议，如：全会plenary session；parliament 某些国家的国会或议会的名称，尤指英联邦一些国家的议会；seminar、workshop指规模较小的学术研究会；forum是论坛；conference是正式的大型学术会议，常规表达方式是：International Conference on…</p></li>
<li><p>verify证明、验证，validate使生效、合法、批准，justify认为…合理、划算、为…辩护，confirm确认。</p></li>
<li><p>prove证明，approve批准。</p></li>
<li><p>base基地、机座（experimental base实验基地，incubation base孵化基地），basis（抽象的基础，on the basis of…在…基础上），basic（al）基本的。</p></li>
<li><p>big、large、great、huge、enormous、giant、titanic、tremendous、vast、massive、substantial、immense、grand的用法区别：big用于形容重量、质量、体积（主要形容外形）。This child is big for his age. Large可用于形容重量、体积、数量、容量（只能描述物理尺寸、体积，不能描述抽象事物，而big有时可以描述抽象事物，有重大、严重之意，如big fire、big difficulty等）。</p>

<p>常见用法举例：</p>

<ul>
<li>可以说big boy（一个大个子男孩）但不能讲large boy。而small boy和little boy都对（但前者强盗个头，后者既包括个头又包括年纪小）。</li>
<li>可以讲large deformation（大变形），large number（大数字）this city has a large population（这个城市人口众多）。但不能说big number、big deformation和big population。</li>
<li>讲大人物可以用big potato或great man或VIP（very important person）。great用于形容重物理量大或抽象的大（伟大、巨大）。The great western development西部大开发。</li>
<li>giant指体积和力量的巨大（比方巨人）。The reactor is contained in a giant pressure vessel. giant panda大熊猫，giant brain大型计算机。</li>
<li>titanic力大无比的（从希腊神话中的巨人Tian而来）。</li>
<li>tremendous指规模、体积、程度大得惊人。They have made tremendous achievements in their work.</li>
<li>vast一般用于形容范围、区域、视野的广阔，a vast expanse of desert。有时也可形容巨额和大量，如a vast sum of money，vast difference。</li>
<li>massive用于形容大块、笨重，也可形容大量。massive structure块状结构，massive destructive weapons大规模杀伤性武器，massive dump大量（信息/存储），massive resonance大质量共振。但大量生产、大规模生产、大规模销售只能说mass production、large-scale production、mass marketing等。</li>
<li>substantial用于形容抽象的、无法具体描述的多和大量意思。The improvement of the light</li>
<li>grand指宏伟庄严The National Grand Theater国家大剧院，grand stand大看台grand champion冠军grand piano大三角钢琴。</li>
</ul>


<p>下面是常用的与“大”有关的词组：</p>

<ul>
<li>大量：a lot of，a large quantity of，a large amount（wealth） of；大规模：large scale，mass，massive；大幅度：a large extent，substantial；大批订货：（an） extensive order；大量资料：a wealth of data，a great mass of data；大用户：large user，bulk user；大宗买卖：bulk sale；大数：large number，great number；大小（尺寸）：size；大小（幅度）：magnitude；大雨：heavy rain；大雪：heavy snowfall；大（厚）截面：heavy section；大火：big fire；大分子：giant molecule；大系统：large system；大型铸（锻）件：heavy casting（forging）；大科学：big science；大电流：heavy current；大功率：high power；大容量（信息）：mass storage；大容量（物质）：high volume；大螺距：high pitch；大量服务：bulk service；大量交货：bulk delivery</li>
</ul>


<p>几个常用的“最大”的表达方式：</p>

<ul>
<li>最大诚意：utmost sincerity；最大份额：lion’s share；最大鼓舞：great encouragement；最大速度：top speed；最大牺牲：ultimate sacrifice；最大幸福：supreme happiness；最大障碍：biggest obstacle</li>
</ul>
</li>
<li><p>state政府、行政意义上的国家（the state key laboratory国家重点实验室，the State Ministry of Education国家教育部）country地理概念上的国家（the whole country全国）nation民族（improve the bilateral relationship of the two nations改善两国的双边关系）national全国的（the National People’s Congress全国人民代表大会，National Day国庆日，National defence国防，National Laboratory of…国家实验室 need（人类）自然需要，急需（注，need除了做实义动词外还可做助动词，you need not to care me any more！demand（for）市场、物质需求（to meet the market demand）。requirement（s）对…提出的要求，request祈求、强烈请求、恳求（make a request for，on request如索求则…），solicit（只有动词）恳求、祈求、要求、征求，后跟for或to＋inf例：solicit assistance请求支援，solicit for subscription征求订户。</p></li>
<li><p>change改变、改动，modify修改（设计），correct改错、改正，revise修订、修改（文件、著作、合同等），adapt改编（将文学作品由一种形式改写或另一种形式）。</p></li>
<li><p>平衡（balance、equilibrium），转子动平衡rotor’s dynamic balance，某种过程达到动平衡dynamic equilibrium，化学平衡chemical equilibrium，生态平衡ecological balance，双方之间的势力均衡power balance between two sides。</p></li>
<li><p>遗产、传统heritage、legacy，historical legacy历史遗产，cultural heritage文化遗产，继承inherit（inheritance），继承人inheritor，遗产税inheritance tax，遗传的（生）genetic，遗传学genetics，遗传工程（密码、基因、算法）genetic engineering（code、genome、algorithmic）。</p></li>
<li><p>relation指人际、国际、贸易关系，而科学研究、实验中的各影响因素之间的关系都用relationship（between、among）。related to与…有关的，relevant to与…相关的，relative to相对…而言，correlative有相关性的（数据关系），coherent相干的、凝聚的，coherent effect相干效应，coherent light相干光，coherent imaging相干成像。</p></li>
<li><p>关于不同形式的同一个词（名词、形容词、动名词等）用法区别</p>

<p>举例如下：</p>

<ul>
<li>高等院校higher educational institutions，而高教出版社却是higher education press</li>
<li>实验结果experimental results，实验基地experimental base（实验一词做定语时通通用形容词形式）</li>
<li>系统工程system engineering，系统管理system management，系统误差</li>
<li>技术改造technological transformation，技术转让technology transfer</li>
<li>国家技术进步奖State Award for Scientific and Technological Progress，国家自然科学奖State</li>
<li>一些用法上很难区分的词：experiment实验，experimental一套实验、实验方法、整个实验安排和布置，document文件，documentation文档、文档生成、处理等，instrument一台仪器设备，instrumentation测试装置、测试技术、整套测试工作的安排布置，circuit电路，circuiting一套装置中全部电路总称（如同poem诗歌和poeting诗歌集的区别），technology泛指的广义的技术、技巧和工艺，technique具体技术手段、工艺，forming：与die有关的锻造成型加工，shaping ：与mold有关的铸造、注塑成型加工</li>
</ul>
</li>
<li><p>complete、accomplish和finish的用法区别：complete用于完成某个项目、工程（project、engineering）；accomplish用于完成某项目标、指标（goal、index）；finish则用来完成作业（homework）、学业（finish with school）、论文（thesis、dissertation）等。另外，complete还是形容词，表示完整、成套的…</p></li>
<li><p>关于subject的用法：</p>

<ul>
<li>Subject做名词：主语、科目（required subject 必修课）、学科、主题、研究对象。</li>
<li>Subject做形容词：从属的、受支配的、以…为条件的、be subject to以…为条件的，受…约束的</li>
<li>Subject做动词：使…受…作用或约束，Subject M… to …N迫使M受N作用（影响约束等）故subject又常用be subjected to的形式。</li>
</ul>
</li>
<li><p>关于地域、地区几个同义词的用法区别：</p>

<ol>
<li>自治区autonomous region</li>
<li>碑林区 Beilin district</li>
<li>华北区North China Area西北区Northwest China Area</li>
<li>汉中地区Hanzhong prefecture</li>
<li>经济特区SEZ（special economic zone）</li>
<li>地方经济regional economy</li>
<li>地方政府local government</li>
<li>局部战争local war</li>
<li>局域网local area network</li>
</ol>
</li>
<li><p>关于首字母缩略词（acronym）使用注意事项：</p>

<ol>
<li>缩略词的首字母如果是：A、E、F、H、I、L、M、N、O、R、S、X则前面的不定冠词用an（因为这12个字母发元音）。</li>
<li>缩略词复数在后面加s或es要根据最后一个字母确定，而且字要小一号，例如：ICs、FMSes
26）校园常用词汇：</li>
<li>必修课required（compulsory） course</li>
<li>选修课elective（optional）course</li>
<li>辅修课minor course</li>
<li>基础课basic course</li>
<li>专业课specialized course</li>
<li>成绩单school report、academic record</li>
<li>考试成绩exam scores</li>
<li>排名次序ranking position</li>
<li>学籍卡registration record card</li>
<li>硕士学位master’s degree</li>
<li>博士学位doctoral degree</li>
<li>博士后流动站post -doctoral mobile research station</li>
<li>毕业论文thesis（本科和硕士生）、dissertation（博士生）</li>
<li>毕业答辩oral defense for one’s thesis（dissertation）</li>
<li>毕业实习graduation field work</li>
<li>毕业设计graduation project</li>
<li>课程设计curricular project</li>
<li>应届毕业生this year’s graduates</li>
<li>毕业证diploma、graduation certificate</li>
<li>授予学位confer a … degree on sb</li>
<li>博导doctoral advisor</li>
<li>奖学金scholarship、助学金stipend</li>
<li>高等院校higher educational institutions、institutions of higher education</li>
<li>理工科大学university of science &amp; engineering</li>
<li>重点高校：key（major、leading、banner） university</li>
<li>大专junior college、大专文凭associate degree</li>
<li>中专secondary specialized school、polytechnic school</li>
<li>职校vocational（training） school</li>
<li>技工学校technical school</li>
</ol>
</li>
<li><p>论文中人称问题：科技论文在人称代词的使用上有两种主张，一种是传统式的主张，认为科技论文侧重叙事和推理，读者重视的是论文的内容和观点，感兴趣</p></li>
<li><p>正式论文不能用省略形式的词，如let’s、haven’t等。</p></li>
<li><p>书面文章不要用生僻的怪字或俚语。</p></li>
<li><p>为使文章更流畅、通顺，应注意结构词的使用。在一篇科技论文中，普通词和结构词可占90%以上，而专业词汇不过只占5%左右。现将常用的结构词列举如下：</p>

<ol>
<li>增加、继续扩展：additionally、in addition、as well as、besides、furthermore、moreover、equally important、on the second thought、subs equently</li>
<li>比较：after all、alternately、a similar analysis shows、however、in comparison with、in contrast、 nevertheless、on the contrary、on the other hand、otherwise、whereas、yet…</li>
<li>详述：as an example、for instance、such as、in general、objectively speaking、generally speaking、namely、that is to say…</li>
<li>概括：in essence、in other words、in short、in summary、to sum up、let us review the steps in the preceding chapter（above-mentioned procedure）、several remarks need to be made at this point、as mentioned above 、all in all…</li>
<li>目的：for this purpose、for this reason、in order to、with this goal…</li>
<li>结果：as a result、accordingly、consequently、hence、in view of these considerations、so far、the forging discussion illustrates、therefore、in spite of…</li>
<li>赞同：certainly、obviously、fortunately、hopefully、in fact、of course、undeniably、without any question…</li>
<li>时间：a little later、as will be seen、at present、at this point、finally、immediately、meanwhile、at the same time、presently、recently、ultimately。</li>
</ol>
</li>
</ol>


<h3>第二讲 科技论文中动词的时态和语态特点</h3>

<p>英语科技文章中动词常用的时态种类较少，经常使用被动语态，现分别介绍如下：</p>

<p>一、时态</p>

<p>英语动词共16种时态，其中最常用的只有5种，即一般现在时、一般过去时、现在完成时、一般将来时、现在进行时。科技文章中一般现在时、一般将来时和现在完成时比另外两种更常用些：</p>

<ol>
<li>一般现在时</li>
</ol>


<p>一般现在时是科技文章中最常见的时态，主要有三种用法。</p>

<ol type="a">
<li>叙述一般过程</li>
</ol>


<p>A scientist observes carefully applies logical thought to his observations and tries to find relationships in data.</p>

<ol type="a">
<li>叙述客观事实或科学定理</li>
</ol>


<p>Sound travels through the air in waves.
Work is equal to the product of force and the distance through which the force moves.</p>

<p>C.通常或习惯发生的行为</p>

<p>Alternating current is usually supplied to people’s house at 50 cycles per second.</p>

<ol>
<li>一般将来时</li>
</ol>


<p>表示将来发生的行为或情况。</p>

<p>Electronic products will become more and more miniaturized because of the increase of inter.</p>

<p>During the part few years，several countries have pooled（开发利用） their resources in order to carry out certain scientific investigation more efficiently.</p>

<p>The September 11 terrorist attacks have caused great compact on the global economy.</p>

<p>二、被动语态</p>

<p>在科技文章中被动语态用得十分频繁，这主要有两个原因：第一是谁来执行这些行为和过程并不重要；第二是行为或过程的主体或者没有必要指出，或者根本指不出来。由于摘要语言简明直接，故摘要中大量使用被动语态。</p>

<p>三种句型：</p>

<ul>
<li>1：主语＋修饰语＋被修饰语</li>
<li>2：主语＋被动语态＋修饰语</li>
<li>3：主语（＋修饰语）＋被动语态＋补足成分</li>
</ul>


<p>例1：A triangulation technique consisting of participant observation 、interviews and questions was used to collect data from 100 engineers and twenty project managers over a two year period.</p>

<p>例2：The technical and economic aspects of the problem involved are examined in detail，emphasizing the comparison among different possible alternative solutions. （各种可供选择的解决方案）</p>

<p>在科技文章中有带by的短语或句子，但数量不是很多，而且这种带by的短语或句子常常不是指行为的主体，而是行为或过程的方式或工具。</p>

<ol>
<li>The insulating substance was severely damaged by the sea water.</li>
<li>The phenomenon was recognized many years ago and put into use in various applications although it was then poorly understood.</li>
<li>The spectrum of the antibiotic substance could be determined by testing its effectiveness against various types of bacteria.</li>
<li>Most of the drags in current use were discovered by accident or trial and error.</li>
</ol>


<p>使用被动语态的另一个原因是用于向后扩展句子，不至于显得头重脚轻。</p>

<p>例：In the digital computer the number to be manipulated are represented by sequences of digits which are first recorded in suitable code ，then converted into positive and negative electrical impulses.</p>

<p>第三讲 名词化和动词非限定形式</p>

<p>light scans――the scanning of the light</p>

<p>to apply force――the application of force</p>

<p>to translate Chinese into English――the translation of Chinese into English</p>

<p>例如，名词化既是句子的简化手段，又是句子复杂化的手段。</p>

<ol>
<li><p>Conversion of the energy of a mountain stream into the powerful torque of an electric motor a hundred miles away.</p></li>
<li><p>The General Secretary has prepared a five year survey program which is designed contribution to the development of natural resources by indicating economic and technologically advanced approaches to the exploration and assessment of these resources.</p></li>
</ol>


<p>动词非限定形式：</p>

<ol>
<li>动词不定式</li>
</ol>


<p>动词不定式在句子中可作主语、表语、宾语、定语和状语。</p>

<ol>
<li><p>Although it（形式主语） is  difficult （for scientists to know）（to deal with such a large subject 实际主语），the first step is perhaps to consider the main economic difficulties（表语）an underdeveloped on emerging region has to face.</p></li>
<li><p>The refusal to be disturbed or disorganized（干扰和搅乱）by unexpected or apparently adverse occurrences（意外事件），put on the contrary，to be stimulated （激励）by them（定语），has in fact been a marked characteristic of successful investigators.</p></li>
<li><p>Industry everywhere forced rising labor costs and more complex processes， both arising from the determination of human being to achieve a better stand and of living.</p></li>
<li><p>分词</p></li>
</ol>


<p>作定语、状语、补足语。分词短语起定语从句或状语从句作用，并且和它们交替使用。句子不至于显得单调。</p>

<ol>
<li>Thus we may be faced with a society having two basic groups in industrial organization ：one consisting of those who carry out the decision of this organizing group.</li>
<li>It is not easy ，for example ，to explain the processes involved in a computerized control system if the basic algebraic symbols are without meaning.</li>
<li>Confronted with the many problems presented by，let us say，an active volcano， we many ask：How does volcano work and how is the heart generated？When did volcano first begin to erupt and when is if likely to erupt again？</li>
</ol>


<p>英语科技文章中有时还用独立分词结构，它有两种结构形式：</p>

<p>Optimal design 优化设计</p>

<p>Digital manufacturing 数字制造</p>

<p>（a）分词有自己的逻辑主语，它和句子的主语不一样
The engineering solution is the optimum solution，the most desirable end result taking into account many factors.</p>

<p>（b）介词＋宾语＋宾补</p>

<p>The volunteers would come into a room where there was a row of five calicles with their doors shut.</p>

<p>动名词：</p>

<p>可作主语、定语、表语、宾语，也可以有自己的宾语和。在科技英语中动名词和动名词短语还可作介词和的宾语。</p>

<ol>
<li>The technique of making the computer carry out a particular task is known as programming ，which involves first breaking the calculation down into a sequence of arithmetic operations and then preparing a series of instructions which cause the discreet computers to carry out the required operations on the stored information in the current order.</li>
</ol>


<p>Operation on＋对象/with＋手段</p>

<p>多重复合句：</p>

<p>This instrument works on the principle that each individual substance emits a characteristic spectrum of light when its molecules are caused to vibrate by the application of the heat ，electricity ，etc. and after studying the spectrum he had obtained on this occasion，Hilebrend  reported the gas to be nitrogen.</p>

<p>When we look into the matter carefully，we will find that the world we live in presents an endless variety of fascinating problems which excite our wonder and curiosity.</p>

<p>语法分析：找谓语－后找主语；找连接词。</p>

<p>The point I am anxious to make is that the research for models of this kind，the study of their behavior and the relationship of this behavior with the real situations which they seek to represent and the consequential modification of them so as to lead to reliable prediction and then to decision－making would not be possible if there were no assistance afforded to the investigator by the digital computer and by the work of the technologists who it（works） is founded into stable ，reliable and economical pieces of electrical equipment.</p>

<p>该句的主语就是：我很想说明的一点就是……</p>

<p>部门：sector</p>

<p>It also means that governments are increasing compelled to interfere in these sections in order to set up production and ensure that it utilized to the best advantage：for example，They may alter the structure of education ，or interface in order to reduce the consumption of natural resources or tap resources hither to unexploited；or they may cooperate directly in the growing number of international the international Atomic Energy Agency，the European</p>

<p>Including…后不加and so on</p>

<p>Such as 后加and so on</p>

<p>Industry产业，狭义：工业</p>

<p>Interactive交互式（上课）</p>

<p>四、关于科技论文摘要的语言特点</p>

<p>以下几种行文格式可参考：</p>

<p>（1）The author（or writer）of this article（paper、dissertation、thesis）reviews（discusses、tries to describe、explores、deal with、summarizes、gives an account of、etc.）something…</p>

<p>（2）The aim（purpose、objective）of this article is to determine（explore、review）sth…</p>

<p>（3）… problem of…is discussed（researched、investigated、analyzed、evaluated、assessed、reported）</p>

<p>（4）The method（theoretical foundation、experimental scheme、modification to、algorithm…）is discussed （suggested、proposed、presented、developed…）</p>

<p>例1：The author presents some new observations both theoretical and experimental concerning the effect of the mutual  interaction between micro－sized particles in a standing waves.</p>

<p>例2：The author describes a configuration</p>

<p>固定搭配：</p>

<ol>
<li>与system连用的词组
build up、develop、improve、set up、work out（通过努力达到、制定出、设计、研究、估计出）、establish、devise、examine、found、formulate（系统阐述、说明、表达）、check</li>
<li>与influence
have（has、exert、produce、impose、bring about）a great（favorable、beneficial、deep、predominant、considerable、lasting、wide-spread、decisive、permanent、harmful、destructive…）influence on …，under the influence of…</li>
</ol>


<p>另外说明：effect一般指直接的影响（科学研究、实践中），influence指深远重大影响，impact指重大的冲击般的影响。</p>

<ol>
<li>与develop
achieve（affect、attain、hinder、reach、prevent）a（the）great（remarkable、rapid、comprehensive）development of…</li>
</ol>


<p>关于结论的建议有如下格式：</p>

<ol>
<li>The author suggests（recommends、concludes）that</li>
<li>This article shows that</li>
<li>The author’s suggestion（conclusion）is that</li>
<li>The author finds（considers、seems）if necessary to</li>
</ol>


<p>例1：The author proposes an approach to the creation of a synthetic（integrated、comprehensive）method of investigating and designing objects.</p>

<p>结论结果比较：</p>

<ol>
<li>These results are（quite） consistent with the original hypothesis.</li>
<li>These results provide substantial evidence for</li>
<li>These experimental results support the original hypothesis that…</li>
<li>Our research results are in substantial agreement with…</li>
<li>The experimental and theoretical values agree quite well.</li>
<li>These experimental values(data) are higher(lower)than those with traditional(common) methods，</li>
<li>The result observed in our study are better than those reported by howell（1996）。</li>
</ol>


<p>摘抄于网络，原文地址没有找到。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修模板3]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/lun-wen-fan-xiu-mo-ban-3/"/>
    <updated>2015-12-12T06:39:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/lun-wen-fan-xiu-mo-ban-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客中已近有一些论文返修的套话，这里再补充一些模板，方便大家返修的时候使用：</p>

<p>Dear Editor，</p>

<p>We would like to thank the editor for giving us a chance to resubmit the paper, and also thank the reviewers for giving us constructive suggestions which would help us both in English and in depth to improve the quality of the paper. Here we submit a new version of our manuscript with the title “………………………”, which has been modified according to the reviewers’ suggestions. Efforts were also made to correct the mistakes and improve the English of the manuscript. We mark all the changes in red in the revised manuscript.</p>

<p>Sincerely yours,</p>

<p>XXX</p>

<!--more-->


<p>The following is a point-to-point response to the two reviewers’ comments.</p>

<h3>Reviewer #1:</h3>

<p>General comments:</p>

<p>Reviewer #1: The paper presents an interesting experimental investigation to assess the photocatalytic degradation of polyethylene plastic with goethite under UV irradiation. The research work is clearly presented but the conclusions, the introduction and other parts of the paper relate the results obtained with unjustified claims about the impact of the work. In addition, the background information provided in the introduction part needs significant enrichment. In particular:</p>

<p>Answer: Thank you for the comments on the paper. We have revised the manuscript as suggested since we consider that some sentences or descriptions in the Conclusion part are not so accurate based on the results.  Page 3, line 46: recycling is not available…</p>

<p>Even though a large amount of agricultural plastic waste in burnt or buried in the fields, some quantities of specific categories of good quality agricultural plastic waste are recycled in several countries while research efforts and projects are in progress to improve the corresponding percentage. The authors should refer to the corresponding recent literature.</p>

<p>Answer:Yes. Your opinions inspired us and we revised the manuscript accordingly. In the revised paper, the sentence “Recycling is not available for economy,” was changed to “In order to reduce costs, the thickness of application agriculture films in some regions in China is less than 0.005 mm result in diffcult to recycle, And because the process of recycling is expensive and time-consuming, only a small percentage of the agricultural plastic waste is currently recycled at the end of cultivation in China ”(Page 3 line 49-52).
Page 3, line 76: biodegradable and photodegradable….</p>

<p>There are developments in the area of biodegradable materials that indicate the opposite. Concerning photodegradable materials, they are not considered to represent a solution as they have not been proven to be biodegradable. The authors should refer to the corresponding recent literature.</p>

<p>Answer: Thank you for reminding us the improper description on the study. We have the improper parts revised accordingly and hope that this new manuscript will be convincing ( Page 3 line 52-55).
Page 4, line 65: find an eco-friendly….</p>

<p>The best eco-friendly disposal for agricultural plastic waste is recycling and for non-recyclable materials, energy recovery. Degrading materials produced from fossil sources is not an eco-friendly disposal! The authors should refer to the corresponding recent literature.</p>

<p>Answer: Thank the reviewer for the comments. We’ve recognized that some of the descriptions in the previous copy were really not so accurate and a little bit arbitrary due to our poor English level and the study on recent literature. After consulting more references, we therefore revised paper to be more reasonable and convincing.
Page 4, line 66: to carbon dioxide and water….</p>

<p>Conversion of fossil oil based materials into carbon dioxide and water is much worse than converting renewable-based materials into carbon dioxide and water</p>

<p>Answer: Thank the reviewer for the comments. We’ve recognized that this description in the previous copy were not accurate, due to our poor study on recent literature. The sentence “it is very important to find an eco-friendly disposal of plastic waste where they degrade to carbon dioxide and water under the sunlight irradiation without producing toxic byproducts.” has been deleted.
Page 6, line 112: volatile products….</p>

<p>Define the products.</p>

<p>Answer: We have defined the volatile products in Page 6 line 124-125.
Page 9, line 185: eco-friendly disposal….</p>

<p>The claims of the authors that this technique is an eco-friendly one are not justified. The conclusions and other parts of the paper need to be rewritten and limit the scope of the presented research work to the technical objectives without deriving unjustified general conclusions and claims about the impact of this work.</p>

<p>Answer: Thank the reviewer for the comments. We’ve recognized that this description in the previous copy were not accurate. The sentence “The development of this kind of composite polymer can lead to an eco-friendly disposal of polymer wastes.” was changed to “The present paper intends to study goethite as photocatalytst for degradating plastic. Further attention could be focused on the application of the technique.” (Page 9 line 192-194).</p>

<h3>Reviewer #2:</h3>

<p>/1. Title and abstract should indicate that the work has been done with PE-Goethite composite film.</p>

<p>Answer: Your suggestion is greatly appreciated. We agree and therefore change the title to: Solid-phase photocatalytic degradation of polyethylene–goethite composite film under UV-light irradiation.</p>

<p>/2. Please revise the first paragraph of &lsquo;Introduction&rsquo;.  It is difficult to understand.  In general, the language of the paper should be revisited.</p>

<p>Answer: The Introduction part has been rewritten both in contents and in English. We particularly revised some sentences since they are not correct or so confusing.</p>

<p>/3. Materials and methods - Details of the chemicals to be furnished</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the details of the chemicals has been shown in Page 4 line 79-83.</p>

<p>/4. Characterization are required for PE (Molecular weight, grade) and Goethite prepared (particle size, BET surface area, SEM-EDS and XRD)</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the characterization for PE has been shown in Page 4 line 79. The Goethite prepared (particle size, BET surface area, SEM and XRD) has been reported by Liao et al. (2007), We clarify that in the revised manuscript in Page 5 line 91-93.</p>

<p>/5. A schematic diagram of the experimental set up to be given</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and a schematic diagram of the experimental has been given in Fig. 1 in the present paper. The original Fig. 1. was changed to Fig. 2 and Fig. 3.</p>

<p>/6. Results - A rate equation should be proposed from the time-weight data</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the rate equation a schematic diagram of the experimental has been given in Table. 1in the present paper.</p>

<p>/7. A few data are required to show the influence of process parameters such as goethite loading, intensity of UV radiation.</p>

<p>Answer: Reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the influence of goethite loading has been shown in Fig. 2 in the present paper. And the influence of intensity of UV radiation has been shown in Fig. 3 in the present paper. The original Fig. 2 was changed to Fig. 4 and The original Fig. 3 was changed to Fig. 5 in the present paper.</p>

<p>/8. Until other intermediates are isolated, upto Eqn.(7) (line 162) is sufficient.</p>

<p>Answer: Reviewer and editor’s suggestions have been adopted and We changed the Eqns as recommended. Eqs. (8)-(12) are deleted and Eqn.(7) was change to “–(CH2CH2)– + .OH → degradationproducts” (Page 9 line 184).</p>

<p>/9. Figure 3 and 4: 3 pairs are required, namely (i) Only PE film before and after irradiation, (ii) PE-Goethite film (0.4wt %) - before and after irradiation (iii) PE-Goethite film (1.0 wt %) - before and after irradiation.</p>

<p>Answer: Reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the original Fig. 3 and 4 was changed to Fig .5 in the present paper.</p>

<p>/10. Point 3 above is also applicable for SEM photographs. Please rearrange and clearly mark the difference between the films before and after irradiation for both SEM and FTIR results.</p>

<p>Answer: Thank the reviewer and editor’s for the comments. During the revision of the paper, we did a supplementary experiment got some new SEM photographs, which has been shown in Fig. 4 in the present paper. And The FTIR results has been rearranged in Fig.5 in the present paper, respectively.</p>

<p>/11. It should be clearly mentioned in the conclusion that the degradation was more when goethite loading and intensity of light both were more</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the conclusions has been changed in Page 9 line 192-198.</p>

<p>原文出处: <a href="http://emuch.net/html/201004/1977263.html">wzz525-文章要求修改，求response to review的模板</a>;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何研究---以博士论文为例]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/ru-he-yan-jiu-yi-bo-shi-lun-wen-wei-li/"/>
    <updated>2015-12-12T03:16:56+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/ru-he-yan-jiu-yi-bo-shi-lun-wen-wei-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>文/蒲勇健（重庆大学经济与工商管理学院)</p>

<p>博士论文的写作是博士研究生主要要完成的工作。由于存在着较高的难度，较长的写作周期，以及在创新，写作规范，实际及理论意义等方面有着比较高的要求，博士论文的完成一般说来是有相当的难度的。一篇好的博士论文不仅是一本好的学术专著，而且还是具有理论创新价值的学术探索成果。一个博士生从入学到毕业，就应该达到从一个学生到一个学者的转变，就应该变成为所研究领域的一位专家。</p>

<p>尽管对于博士生有着如此高的要求，博士论文的写作还是存在着一些规律可寻的。下面，根据我自己的经验（包括自己读博士的经验和带博士生的经验），我简单谈一谈关于如何准备博士论文的一些想法，供大家参考。</p>

<!--more-->


<h3>一、研读文献</h3>

<p>一般来说，一个博士生在入学后就已经确定了其博士论文所属的领域或者方向，因为这是在报考和录取时就确定好了的，除非入学后还要进行修改，而那是另当别论的。</p>

<p>在第一年完成博士课程的学习并且取得应有的学分之后，就自然进入了文献的收集和研读的过程中了。文献的收集及研读对于博士论文来说既是一个开始，又是非常关键的。你过去没有进行过研究，现在也没有仔细研读该领域中别人的研究成果，怎么也不可能搞出什么象样的东西的。所以，在这个工作之前，你只可能是一张白纸，什么也没有，什么也不知道，更不知道什么是该领域的前沿研究课题，也不会使用该领域中的常用技术，不可能只是这样白版一块就可以做出什么象样的东西的。</p>

<ol>
<li>收集文献</li>
</ol>


<p>收集文献可以从网络，图书馆，书店和朋友同学那里取得。主要是要显灰到一些（哪怕是只有一篇）该领域出现的“近期”的综述性文献，一般是不超过三年以前发表的论文。什么是综述性文献呢？一般来说，英文的综述性文献在题目上有“…..review….”(一般为较为通俗的综述评论)或“survey”(一般为比较专业化的文献综述)这样的字样。综述性文章的内容不是在研究一个具体的问题，而是在回顾，评论某个领域在最近或者过去的一段时间里的研究情况，并对于不同的研究者和不同时期的研究特点进行评论，最后还要为未来的研究方向以及创新的可能性作出预测。</p>

<p>在综述性文献中，作者会罗列出大量的参考文献，并且还要对这些参考文献的相对重要性进行评说。你就可以根据这样的评说和所罗列出来的文献去进一步搜索更多的文献，然后又从那里的参考文献去找出更多的参考文献，如此等等。这样，沿着一条路线，你就可以在一段时间里，譬如，在一年以内，做到基本掌握该领域的研究情况了，也知道这个领域的前沿是什么了。</p>

<p>另外的一种文献收集方法是根据作者和关键词去检索。</p>

<p>当然，即使在同样一个领域里研究的问题还是很多的，可以事先带着问题去搜索，如公司治理问题，可持续发展问题，经济增长问题等。这就需要使用关键词搜索法了。</p>

<p>如何利用互连网搜索文献？</p>

<p>现代网络技术的发展，使得人们可以更为便捷地获取信息资源。在文献搜集过程中，充分利用网络资源，常常可以事半功倍。</p>

<p>利用网络搜集资源大致有两种：一是处于选题阶段，还没有论文方向，想找一个合适的方向来做，此时可以在网上搜索“review”“survey”等，阅读一些文献综述，在其中寻找自己感兴趣的方向；另一种是已经确定了大致方向，希望了解本研究领域的进展，此时应当请教这一领域的专家，搞清楚哪些人是这一领域的牛人，搜索他们的文章—— 国外的传统，很多杂志要介绍某个领域的成就和进展，都会邀请牛人来写综述——只有知道哪些人是这一领域的杰出代表，才可能从这些人的著作中体验这一领域激动人心的发展。</p>

<p>网络搜索技巧我也谈一下：首先，www.Google.com肯定是一个很好的图书馆，它是全世界最大的搜索引擎，并且可以支持中文、英文搜索。如果你已经知道一篇文章的名字，不妨把名字输进去看看——这里多说一句，因为国外的论文全文通常都是pdf格式的，所以不妨在输入的论文名字前加个“[pdf]”，比如可以这样“[PDF]+A Survey ofCorporate Governance”作为关键词搜索，这样就有助于限制你搜索的是pdf格式的论文全文，你可以很方便地搜索到公司治理研究四人帮LLSV(1997)的《公司治理的一个综述》全文。</p>

<p>但是，Google搜索到的全文常常只是working Paper，没有杂志的编号页码，因此在论文中引用有一定的不方便。我们要搜索已发表的论文也很容易，目前管理学院购买了EBSCO等外文数据库，这些数据库提供了大量的论文全文，90年代以后尤其是95年以后的文献，基本上可以方便查询。</p>

<p>如果通过这些全文数据库还不能查阅到所需要的论文，不妨把论文发表期刊页码记下来（方便引用），然后到Google上搜索其working paper。如果Google上还不能搜集到，那么还可以尝试搜寻作者的主页，也许上面会有，如果仍然没有，还可以尝试通过作者的邮件地址直接写信索取。我的经验，老外们是比较热情的。如果这些方法都尝试了还不行，最后还可以在EBSCO查阅国内馆藏，请求帮助—— 一般地，比较经典的论文大多会有好事者放到网上，所以，尝试以上各种办法都无法得到某篇文献，要么忍痛放弃，要么只有求助国外的朋友，或者从其他文献中间接引用。</p>

<p>搜集文献还有一个值得提出的方面。国外论文发表周期较长，我们现在看到的论文，实际上可能是两三年前的作品，因此要把握研究动态，最好还是看working paper，这样可了解别人现在正在研究什么。而且，你在博士论文开题时读到的好的working paper，等你博士论文写成，这个working paper大概也已经发表了，此时不妨再上网查一下其发表的期刊，将发表信息正式列如你的参考文献，你的论文文献注释就会更规范，而且兼顾了注释最新文献的要求。</p>

<p>最后，给大家列几个我经常使用的几个比较好的免费提供working paper下载的网站：IDEAS(<a href="http://ideas.repec.org/">http://ideas.repec.org/</a> )，NBER(www.nber.org )，此外还有很多大学、研究所也提供了其工作论文免费下载地址，比如Laffont教授创立的IDEI(<a href="http://idei.fr/presentation.php">http://idei.fr/presentation.php</a> )。网站众多，大家慢慢去学会使用。这里不再多讲。Jestor,EconBase,ScienceDirect等也是很好的数据库，不过需要付费使用。</p>

<ol>
<li>研读文献与读书笔记</li>
</ol>


<p>其实，研读文献应该是与文献的检索过程同时或者是交错进行的。在检索到文献的同时就应该开始进行文献的研读了，同时，在研读文献的同时就应该根据在阅读过程中出现的新的检索要求去检索新的文献，收集文献是一个不断反复进行的过程。</p>

<p>所以是“研读”而不是“阅读”文献，是要求在读文献的时候应该同时捕捉住产生的火花进行研究，而不仅仅是一种简单的阅读过程，如进行新的模型的推导及用新的数据进行计算等。在看人家的文章的时候，要养成用“批判”和“怀疑”的眼光去思考的习惯，在读到人家的判断时，应该在自己的心中不断地问着“是吗？为什么？可能不是这样的吧？”，同时试着去找相反的例子，还有在逻辑上进行深入的思考——这就是“研究”。</p>

<p>根据我自己的经验，在读文献的时候，特别是沿着一条固定的思路下去读了许多文献之后，很容易就出现新的火花和思如泉涌的情形。但是，过了之后，就容易把它们忘记了。因此，为了在后面写作论文的时候可以充分利用前面在读文献的时候出现的新的想法和线索，为了不忘记它们。一般要采用做读书笔记的办法。读书笔记的写法是：</p>

<ul>
<li>什么杂志，第几期，什么地方有关于什么问题的什么论述，它对于我即将做的博论文有什么参考作用，或者我对于这个问题有什么自己的见解，可能会有什么贡献等等。</li>
<li>读书笔记要进行分类，如分为数学模型方面的；实证研究方面的；中文文献方面的；外文文献方面的；数据方面的；纯理论方面的；政策分析方面的；学术争论方面的；案例材料方面的等等。</li>
<li>重点分析或者精读几篇代表性的文献；</li>
<li>重要的是要写心得体会；</li>
<li>重要的数据要及时记下来；</li>
<li>前面的过程可能有反复，自己的见解也会有变化的。</li>
</ul>


<p>在国内收集文献，特别是收集外文文献一般是有困难的；但是在北京图书馆就可以收集到与国外差不多同样的文献，所以，尽量争取去北图收集资料；但是，目前重庆大学图书馆也可以收集到相当多的外文文献；泡图书馆是读博士的必需过程，全世界都是如此，这个环节不可缺少。</p>

<h3>二、开题报告</h3>

<p>在文献收集和研读的基础上，就要开始进入开题的过程了。开题报告的实质是向老师们汇报自己的博士论文准备情况，同时让老师们就自己的研究思路给予评论和提出建议，从而达到进一步明确研究目标，理清研究思路，以及在文献和研究方法方面从老师那里获得更多帮助的目的。开题报告在这个任务目标的引导下，应该就选题，文献综述（除了开题报告之外，博士生还要写专门的文献综述报告，可以结合起来做），研究的目标，研究的内容，方法，创新，技术路线，研究的可行性等方面进行全面，深入的介绍说明，并且接受老师们的批评和建议。这里，有一些要注意的问题：</p>

<ul>
<li>开题报告的性质任务是汇报自己的研究工作准备情况，包括文献资料的收集，研读情况，研究的初步思路，可行性等，同时接受老师们的建议。所以，开题报告与毕业答辩是不同的，学生面对老师的态度不是辩论，而是“咨询”，应该借助这个机会尽可能多地向老师们请教，获得更多的帮助和信息。根据以往的经验，这个过程对于以后的研究和论文写作有着极大的帮助，同学们应该加倍注意。</li>
<li>在研究的内容中应该写出要研究的各个方面，要把研究这些方面的问题，方法，初步的思路，可能出现的难点以及如何去应对和解决这些难点的准备性思路都写出来，但文字要简练，因为只是初步的构思，不必长篇累牍。</li>
</ul>


<p>许多同学在这部分内容的写作上把研究内容写成象一本书和是毕业论文的目录，这是不符合要求的。</p>

<p>一般地，研究内容从大的方面看应该按照如下的顺序和范围写：第一，选题的意义，包括理论和实践上的意义；首先，要说明选题在理论上可能会有什么样的贡献，要说清楚这一点实际上对同学的要求是很高的，因为只有充分掌握了相关的文献以及对于这个领域中的理论发展有充分的了解情况下，才可能把这个问题说清楚；然后，要说明研究这个问题在实践上的价值，这需要对于所研究问题的实际用处有所了解；一般地，选题要具有“重要性”，“前沿性”，“可操作性”，还要有方法论上的意义；“重要性“指研究的问题关系到理论上和实践上的重要突破口，对于国家社会经济发展和人民福祉具有关键性的推进作用；”可操作性“指预期可以在规定的论文期限内完成，即可以做出来，所以要对难度进行评估，既不要选太容易的题目，也不要选择过于难的题目；“方法论上的意义”是指研究这个问题预期会使用到一些新的研究方法；在科学研究中，新方法的使用是十分重要的，事实上，有些研究得到的结果可能是平凡的（即人们早已经知道的，或者凭直观就知道的），但是，运用新方法研究这些问题也是有价值的；譬如，老农民可能有许多完全凭经验的方法去预测天气，但是，这一点也不妨碍科学家运用包括Stocks方程在内的空气动力学的新方法去预测天气，尽管在开始还很难说这种新方法就一定比老方法来得准确一些；方法运用在博士论文中占有相当重要的一席之地；所以，在开题报告中要求有对于使用什么样的方法予以专门的说明；第二，研究的理论和实践的背景，理论基础研究及回顾等；第三，，国内外文献综述；第四，问题的现状，根源以及成因分析；第五，模型或者指标体系研究（构造），这部分是论文的核心，是创新出现的地方，是衡量论文学术水平的关键部分，通常要有数量模型或者是数量指标，也是单独发表高水平论文的内容抽取部分；第六，案例分析或实证分析部分，通常是运用计量经济模型对前面得出来的理论创新结果进行检验或者是用案例进行验证；第七，政策建议，如果说前面的理论研究是对于经济管理问题进行的诊断的话，这里就是在诊断结果的基础上开出药方，对于解决所研究的问题提出基于自己的理论研究的政策建议。在这里。许多同学爱犯的毛病是提出的政策建议的思路与自己在前面进行的理论研究之间没有什么关系。</p>

<p>当然，不是说所有的博士论文都应该按照上面的内容顺序来写，这里这是提供一个参照。但是，大多数论文的内容组织基本上是按照这个框架来做的，或者说在这个框架上作一些变动后进行的。</p>

<ul>
<li>创新部分是论文的亮点，要“具体”，“恰当”地写出创新的要点。不要太抽象，要把自己的思路与现有的研究有什么不同的地方说出来，还要说出自己的思路在什么地方比起现有的研究要高明一些，否则就不能说是“创新”。</li>
<li>技术路线一般是指研究的准备，启动，进行，再重复，取得成果的过程，不是指毕业论文的写作过程，更不是指答辩的准备和进行过程，许多同学会出现这些偏误。</li>
<li>开题报告一定是在文献收集和研读过程之后进行的，因为根据上面说明的逻辑，在之前就做开题报告是不可能按照开题报告应有的内容进行的。所以，为了开题，文献收集和研读是要尽快进行的，要抓紧时间做。</li>
<li>方法运用应该写得具体一些，许多同学把这一项写成“运用辩证唯物主义和历史唯物主义的方法”，“运用定量与定性相结合的方法”，“宏观分析与微观分析相结合”，“理论分析与实际运用相结合”等诸如此类的大框框，一点也不具体，实际上不知道他到底要用什么样的方法；这里要写出具体的方法，如运用博弈论的方法，计量经济学的方法，案例分析的方法，甚至更加具体到如“通过在索洛模型中植入不可再生资源投入变量，然后研究人均收入可持续增长是否可以实现或者在什么样的条件下可以实现，从而获得有关可持续发展新模型的方法”等等。</li>
<li>案例——一个优秀的博士生开题报告 2002级的田盈同学的开题报告做得比较好，管理学院的一些资深教授的评论是“很难见到的十分好的博士生开题报告”。它符合上面提出的有关开题报告的要求。下面，我把田盈同学的开题报告贴在本文的最后，供大家参考。</li>
</ul>


<h3>三．研究与重点突破</h3>

<p>博士论文中的理论创新是核心，是代表论文水平的标志，也是最困难的。可以这样说，只要把这个问题解决了，论文也就解决了一大半了。所以，应该先重点突破这一点。同时，因为整个论文基本上是围绕这个问题的突破或创新而展开的，所以，这个核心问题没有解决，也就无从谈起论文的写作了。因此，先不要忙着写论文，一定要先进行研究，有了成果，才会有东西可以写。因此，学校对于博士生都要求发表论文，特别是要求在一级学报和核心杂志上发表论文。因为，如果没有有创新性的研究成果，发表论文还是不容易的。</p>

<p>这一个过程是整个论文写作阶段中最困难的。不要急，要慢慢来。要有一个蕴踉的阶段，要多尝试。这个阶段也是最会让人感到沮丧的，自己会发觉自己“很苯”，许多地方都不如人，因为会遭遇许多次的失败，甚至会感到博士论文是做不出来的，甚至会感到想要放弃，…….。注意，这种感觉是所有人在做博士论文时都会有的，不只是你一个人才会有的感觉，所以一定要坚持。根据我和许多其他人的经验，当这个过程持续一段时间后，火花就会产生了，坚持在最后的就是胜利者。哥德说：冬天已经来临，春天还会远吗？这一个关键时刻，不要言放弃。</p>

<p>创新要来自新的火花的产生，而新火花是如何产生的呢？根据经验，主要是来自多读模型的过程。一般地，看了许多模型后，会产生有关构造新模型的思路；当然，这种新模型的构造一般也是建立在通过修改别人的模型的基础上的，而如果没有读看许多的别人搞的模型，没有站在前人的肩膀上，一般来说是不可能做出有创新意义的研究的。这个过程的进行一般具有如下的特点：</p>

<ul>
<li>通过寻找现有模型所不能解释的现象，或者不能解决或不能处理的问题，提出修改发展现有模型的必要性；</li>
<li>寻找现有模型存在这种不足的原因，这是一个诊断的过程；</li>
<li>发现现有模型的可以进行修改的地方之后，就要着手进行修改工作，这个过程有较大的难度，主要是技术性的难度，即进行模型研究的技术难度；</li>
<li>这时应该多与导师联系，多请教别的高手，但更主要的是要多思考多研究，同时还要补充学习自己过去没有掌握的一些技术性研究方法。</li>
</ul>


<h3>四.写作和发表论文</h3>

<p>如果成功地解决了上一个阶段的问题，这一个问题就是水到渠成的了。投递文章要投一级杂志，因为这是要实现解决的问题。博士生被要求在一级杂志上发表论文，否则不能答辩。其它还要在CISSCI目录上的杂志上发表论文若干篇，这些杂志的面要比一级杂志宽一些，难度也要小一些，但也是不太容易的。有人说，现在在杂志上发表论文很难，特别是在一级杂志上，没有熟人是不可能的。因为一级杂志就那么几本，而全国有那么多博士生要发表文章，同时，杂志上发表文章的有许多的是“人情”和“关系”文章，还有名家名流和大官的文章，剩下的版面才比较公平的留给了自由投稿者。尽管如此，我认为情况还没有想象的那么糟。有些问题是没有办法的，因为学术腐败是当前十分突出的问题。但是，只要文章写得好，即使是一级杂志，发表文章，甚至是发表多篇文章也不是没有可能的。譬如，有的博士生（如田盈同学，希望大家向他学习）在入学一到二年中就在一级杂志上发表了多篇论文了。当然，他们参加了一些基金类课题也是一个原因。在许多一级杂志上，是鼓励基金类课题的研究论文发表的。所以，同学们应该尽量参予一些基金类纵向课题的研究。另外，有模型的文章也更加容易发表一些。学校要求至少要在一级杂志上发表一篇论文，但是，仅仅是一篇文章还只是刚刚及格，一般要发表两篇以上才会有比较好的效果。</p>

<h3>五.写作毕业论文</h3>

<p>在完成了论文发表的数量和质量要求之后，就自然进入了毕业论文的写作阶段。实际上，在杂志上发表的论文本来也是毕业论文的重要组成部分。但是，发表的论文是专题式的，还不是成体系的，需要把不同的专题研究联系起来，链接不同的部分，从而构成一个统一的论证系统。这就是毕业论文的写作。同时，毕业论文还是学校检验学生整体的知识掌握情况的一个方式，所以还不是一个简单的研究问题。因此，除了学术创新之外，毕业论文的写作还对于文字语言的表达，知识面，论文结构组织和逻辑运用等有一定的要求。</p>

<p>在写毕业论文的时候，要大力借助于读书笔记。根据前面已经完成的读书笔记，可以做到事半功倍的效果。特别是论文中的文献综述部分，基本上就是从读书笔记中来的，或者说是读书笔记的更加系统的整理，深化和扩充而已。</p>

<h3>六.关于“创新”的一些补充看法</h3>

<p>博士论文对于“理论创新”有着特别的要求，关于这一点，许多同学不太清楚。首先，博士论文对于创新的要求是“理论”上的“创新”，不是在编写程序软件和某一个具体的算法上的改进性“创新”，更不是一个案例的编写或者具体的政策分析，是否有“理论”上的创新应该说是博士论文与MBA毕业论文的根本不同之一。其次，创新的过程有一定的方法可寻，并不是完全靠天上掉馅饼。那么，如何才能做到理论创新呢？方法是什么呢？这里有一些经验之谈：</p>

<ul>
<li>类比法，将在某个领域曾经取得过成功的方法运用于另外的一个新的领域；譬如，将在经济学中成功运用过的博弈论方法运用于管理领域中的人力资源管理；这就是E P.Lazear领导的一个基于博弈论方法的人力资源管理理论领域的创新；</li>
<li>假设条件修改法，将现有的理论模型的假设条件根据所要研究的新的环境进行理由十分充分的修改，取得新的成果；譬如，在通常只含有资本和劳动两种生产要素的生产函数中加入资源投入要素，可以研究在资源约束下的经济增长问题，从而研究可持续发展或者可持续增长问题；这就是可持续发展或者可持续增长问题的研究创新；再譬如，卡尼曼(D.Kahneman)与特伏尔茨基（A.Tversky）将经济学中的边际收益分为失去的和将获得的边际收益，并且根据心理学的发现即人们总是给予失去的以比即将获得的收益更高的评价，用它作为一个新的一般性假设去取代经济学中原有的假设，从而获得行为经济学的“前景理论”创新；</li>
<li>组合法，将不同的领域加以组合，看能不能产生有意义的结果；譬如，将制度经济学中的交易成本概念与市场规模结合起来考虑，再将市场规模与分工深化程度结合起来考虑，再将分工深化程度与经济增长结合起来考虑，就得到了杨晓凯的分工演进经济增长的内生理论创新；</li>
<li>特殊到一般。从一般到特殊是大家都会的，但是，逆向思维往往是创造性思维的成功方法。注意个例观察的一般性推广。从个例中看出一般性的规律就是“启发”；譬如，早在1962年K.Arrow就发现了存在于一些制造业（如飞机制造业）中的“干中学”（learning by doing ）现象；但是，在1980年代，经Paul.Romer教授的一般化，将这种机制假设为长期生产过程中的一般性规律，从而得到他的内生经济增长模型，并掀开了所谓“新”经济增长理论研究的帷幕。</li>
<li>关于科学创新的规律有许多著作讨论，有兴趣的可以看看数学家王梓坤教授的著作《科学发现纵横谈》。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科研必备的软件神器]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/11/04/ke-yan-bi-bei-de-ruan-jian-shen-qi/"/>
    <updated>2015-11-04T14:17:04+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/11/04/ke-yan-bi-bei-de-ruan-jian-shen-qi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学者论文哪里找，论文怎么写，会用到哪些工具？小编特地为大家整理了一些资料,包括OA论文、思路整理、词典类、制图工具类、文献生成类等方面。</p>

<p>OA论文平台</p>

<p>这绝对是可以免费下载的OA期刊论文哦。以下平台资源丰富。于是小编还是添加了几个具有代表性的OA平台。</p>

<p>1.PMC（Pubmed Cenral)</p>

<p>Pubmed官方系统中，将免费的全文集中在此，查pubmed同时，就能查看PMC中的免费全文。常规来说，PMC中内容已相当全面了。到2014年8月份，有320万篇免费全文在此！</p>

<!--more-->


<p>2.OALib（Open Access Library）</p>

<p>Open AccessLibrary(OA图书馆)通过提供高质量的文档和快速响应的服务器，致力于为学术交流和进步做贡献。为大家提供200多万篇学术文章，这个数字估计在不久的将来还会增加。这里很多内容与PMC交叉。不过会收录部分没有进入pubmed的免费全文。</p>

<p>3.DOAJ（Directory of Open Access Journals）</p>

<p>DOAJ(Directory of Open Access Journal)，由瑞典的隆德大学图书馆Lund University Libraries设立于2003年5月，从最初的350种期刊开始，截至2014年8月，已收录开放存取期刊9966种、文章超过170万篇。是个很好的专门OA期刊文献检索系统，但不包括预印本资源。该系统收录期刊的文章都是经过同行评议或严格评审的，质量高，与期刊发行同步，且都能免费下载全文，是做研究的好帮手。</p>

<p>4.Scientific Research Publishing</p>

<p>ScientificResearch Publishing（科研出版社，简称SRP)是一家国际综合性开源学术期刊出版机构。目前已有国际开源英文期刊近三百本，所有期刊都是开源的（OpenAccess，或称开放存取, 简称OA），可免费下载所有期刊全文，所有期刊均回溯至创刊。多数期刊已被CAS，EBSCO，CAB Abstracts，ProQuest，IndexCopernicus，Library of Congress，Gale，CSP等数据库全文或摘要收录。</p>

<p>5.PloS</p>

<p>PloS(PublicLibrary of Science)科学公共图书馆原是是一家由众多诺贝尔奖得主和慈善机构支持的非赢利性学术组织，旨在推广世界各地的科学和医学领域的最新研究成果。PLoS出版了多种生命科学与医学领域的开放获取期刊，可以免费获取全文，比较具有影响力。Plos系列的期刊目前都已被SCI收录。虽然期刊数量不多，但是文章总体数量相当庞大。</p>

<p>6.Nature</p>

<p>在2014年12月时，《自然》（Nature）也宣布了开放所有研究论文，包括旗下48个杂志，可惜不能免费复制、打印或下载。但仅仅是在线看也是非常大的福利！</p>

<p>7.Socolar</p>

<p>Socolar开放存取一站式检索服务平台是一个旨在为用户提供OA资源检索和全文链接服务的公共服务平台，由中国教育进出口公司管理。该平台是中文网页，收录了6000多种来自互联网的OpenAccess期刊、仓储等学术资源信息，提供一站式检索和链接服务。读者需要注意的是，链接到最后是否获取全文，取决于平台链接的有效性，用户网络是否允许境外访问两个因素。</p>

<p>8.cnpLINKer</p>

<p>cnpLINKer中国链接服务是由中国图书馆进出口总公司开发并提供的国外网络检索系统。目前共收录了国外50多家出版社的12000余种商业期刊，14000多种Open Access，900万篇文摘数据和全文链接服务，400多家OPAC信息，并保持时时更新。</p>

<p>思路整理工具</p>

<p>看了那么多的文献，知识太杂，思路乱糟糟，不知如何下手……这个时候，对于知识管理或者思路整理的小助手就尤为重要。</p>

<p>1.EverNote/有道云笔记</p>

<p>对于这两个软件大家都不陌生。EverNote又名印象笔记，是目前最火热的笔记软件之一，除了文字信息还可以记录语音，图片等等，好处就在于多平台同步，还有网页剪报功能，让你随时随地记录收藏好的idea；有道云笔记功能类似，是我们本土化的产品，所占内存比EverNote小一些，而且更贴近国人习惯。上述方便快速，可随手记下你的idea，支持多平台同步。缺点在于需要定期自己整理，否则东西过于杂乱。</p>

<p>2.MindJet/MindManager</p>

<p>思维导图被认为是一种革命性的的思维工具，利用图文并重的技巧，把各级主题的关系用相互隶属与相关的层级图表现出来。还不是很理解的小伙伴可以参考卷福的思维宫殿。这款思维导图软件MindManager上手很快，并支持各种格式的导出。无论是读文献还是写论文，相信都可以很好的来帮大家进行记忆并理清思路。学霸们，要耐心花时间适应这种新的思维模式哦。</p>

<p>3.One Note</p>

<p>One Note功能强大！一般大家在安装Office时，可能没注意，只知道有Word, Excel ,Powerpoint，其实还有其它实用的工具，其中包括One Note! 借助office强大的编辑能力，基本涵盖了作为一个笔记本所有你能想到的和想不到的功能。最新出的插件还同时涵盖了思维导图的功能！有一个问题就是OneNote好些扩展功能是要收费的，并且对系统内存的占用比较大，偶尔有卡机的现象出现。词典类论文写作过程中用得最多的就是各种词典。毕竟英语有些意思一时总是难以找到合适的词。</p>

<p>翻译工具</p>

<p>1.Google翻译</p>

<p>不用多说，页面简洁，使用方便，随开随用，不用担心软件升级问题，也不会弹出各种小广告，多种语言随时切换，支持段落翻译。及其方便，只要有网就能翻译。缺点在于功能比较单一。</p>

<p>2.CNKI翻译助手</p>

<p>最大的优势也在于它的学术性：所有的例句都是出自于学术期刊，并且通过这些句子还可以找到到对应的文献来源。然而，这些例句虽然都来源于国内的学术期刊，不能排除有些Chinglish的表达。所以，CNKI助手非常适合搜索一些专业术语，不仅了解用法，还能顺带看看国内学术界在该领域的文献。</p>

<p>3.有道/金山等翻译软件</p>

<p>有道或金山比较全面，带很多扩展功能，包括全文翻译、屏幕取词、划词翻译、例句搜索、网络释义、真人语音朗读等。还可将单词存入生词本，依靠云同步随时复习，适合词汇量积累。不好的地方就是，比较占系统内存，小广告多。</p>

<p>4.专业词汇翻译&ndash;MedSci</p>

<p>拼写检查及中英互译 ,收录超过200万个专业词汇，尤其是对新词的收录能力强。象生物医药领域出现的新词，或复杂的化学名均有收录，很全面，更新及时。与各家相比，算是更全面。</p>

<p>优化工具</p>

<p>制图工具类流程图，数学公式等，办公软件word不能满足学霸们的需求。因此，搜罗了一些小工具，希望能让作者们的文章变得更专业！</p>

<p>1.Viso</p>

<p>这也是微软旗下的一款信息流程软件，功能强大。只要你水平强大，基本能做出任何你想要的东西，一句话：微软出手，必是上品。优点：功能强大；缺点：普通玩家玩默认模式（不美观），资深玩家挑战自定义模式。</p>

<p>2.Edraw（亿图）</p>

<p>也是一款网络图绘制软件，比Viso占用内存小，但是功能同样强大，并且风格更漂亮。优点：内存虽小，功能齐全；
缺点：收费。</p>

<p>3.MathtypeMathtype</p>

<p>一款公式编辑器，比 Office 自带的公式编辑器强大很多。并且在安装后可以作为office的加载项，直接在Word里编辑公式。优点：功能强大，Word内直接使用。文献生成/管理工具是Harvard格式还是APA格式？</p>

<p>文献生成和管理工具</p>

<p>1.GoogleScholars</p>

<p>谷歌学术相信大家都不陌生啦，不知道大家有没有注意过其实Google Scholar是可以直接生成引用的。并且可以选择不同格式。所以下次就很方便啦，下载文献的时候顺带复制下就好了。缺点：局限性比较大，如果参考来自网页什么的还是没辙，而且无法统一管理。（目前谷歌的状态，你们懂哒）</p>

<p>2.Neil&rsquo;s toolbox</p>

<p>这是个网络版的文献生成器。操作很简单啦，大家直接登录网页，选择你的文献是来自书呢还是期刊呢还是网页呢，然后填入相关信息，文献就自动生成了。优点：过程简单，上手较快；缺点：需要手动填入较多信息。</p>

<p>3.NoteExpress</p>

<p>NoteExpress是国内主流的文献管理软件，其核心功能是帮助读者高效利用文献；收集并管理得到的文献数据和全文；在撰写论文、专著或报告时按照不同的格式要求，在指定位置自动添加文中引文和文末参考文献列表。同时支持word和wps两种写作软件，可查询近五年期刊影响因子。</p>

<p>原文地址：<a href="http://weibo.com/p/2304186f1ece2b0102vfo3?from=page_100606_profile&amp;wvr=6&amp;mod=wenzhangmod">来源：NoteEXpress</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学位论文写作30忌]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/23/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji/"/>
    <updated>2015-10-23T14:35:30+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/23/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为研究生的我们，从双脚踏进学校的一刻起，就离不开论文的写作。这个过程也使我们的学术水平不断提升。但是论文写作有哪些禁忌呢？写作中应该注意什么问题？文章分6大部分，分别从各个方面论述了论文写作的注意事项，来帮助同学们更好地学习与提高。</p>

<h3>1. 总体的问题</h3>

<p>1)忌标准太低　</p>

<p>不知道国际化标准, 例如, 不知道Nature 、Science等国际优秀学术期刊论文的标准、取向、动态。一些学生在选题时根本没有考虑还有国外学者的研究, 甚至某些获奖的博士论文没有一篇外文文献, 而其实论文涉及的领域正是国际研究的热点。</p>

<p>不知道母科学标准, 例如, 不知道化学、力学、生理学、医学、社会学、管理学、心理学、教育学、传媒学、经济学、历史学等母学科国际优秀学术期刊、国内优秀学术期刊的标准、取向、动态。</p>

<!--more-->


<p>2)忌缺乏理论指导　</p>

<p>不知道什么内容可以称得上是理论, 不知到科学的核心是理论, 不知道好的理论应当具有实践意义;论文“ 上不着天, 下不着地” , 成为既无明确的理论指导、又无严谨的实证根基的悬空论文。这反映出作者缺乏严格的理论训练和方法训练。</p>

<p>3)忌思维混乱　</p>

<p>论文逻辑混乱, 结构不清, 没有整体设计理念。论文中只看到文字和文字的堆砌, 看不到逻辑推理的脉络, 看不到作者思维的痕迹和灵性的火花。这反映出抽象逻辑思维能力较差, 概括能力较差。这一问题反映在论文中需要高度概括、提炼的内容中, 如题目(包括各层小题)、摘要、讨论、结论等。</p>

<h3>2. 选题的问题</h3>

<p>4)忌课题不具有科学探索的倾向</p>

<p>课题没有明确的、具体的理论指导, 没有研究假设, 没有不确定性, 不冒风险, 没有探索倾向。</p>

<p>5)忌课题过于肤浅　</p>

<p>例如, 大量的调查研究仅停留在用百分比对不具有普遍意义的细小环节进行描述的肤浅层面, 没有尽力探究变量之间的相关关系和因果关系。</p>

<p>没有注意各因素的相互影响(第三变量的引入):例如, 很少有实验采用交互作用设计, 很少有调查采用多元统计分析。原因很简单:提出的研究问题过于表浅。</p>

<p>6)忌课题重心太高　</p>

<p>不注重从“ 小” 做起, 片面追求宏大, 用“ 战略” 、“对策” 、“ 发展”堆砌空中楼阁, 表现出“ 倒金字塔” 的倾向和“ 空泛化” 倾向。</p>

<p>7)忌将专项等同于专业　</p>

<p>将某一运动专项当作运动训练学专业、体育教育专业等专业看待, 不能区分专项和专业的差异。</p>

<p>不注意或不愿意寻找自己的学科归属、学理取向和研究重心。</p>

<p>8)忌文献综述只综不述或只述不评, 不从中提炼出研究依据</p>

<p>例如, 文献综述部分太长, 用“自从盘古开天地, 三皇五帝到如今” 的文字轰炸方式罗列看过的资料, 期待博得评委“ 不念功劳念苦劳” 的同情, 却不对前人研究进行认真和详尽的评论, 不明确指出前人研究的不足;</p>

<p>又如, 仅用很小的篇幅阐述选题的理论依据、实践依据、理论意义、实践意义;</p>

<p>再如, 在文献综述和研究方法之间, 没有过渡段落或章节导出研究问题和研究内容。</p>

<p>文献综述部分还有一个突出问题是:流水帐似地罗列年代、作者和书刊名等, 没有按照“问题或要素” 等维度来展开论述框架。</p>

<p>9)忌不能全面掌握相关领域主要进展　</p>

<p>例如, 即便有许多可资借鉴的外文文献, 也不引述或很少引述国外研究成果;文献没有引述到当年或前一年;很随便地表示该领域未见相关研究, 却没有在正确的关键词下进行文献查阅或没有进行扩展性的文献查阅;引用文献老化, 不能反映该课题是当前的热点问题。这样的话, 如何做到站在巨人的肩上?</p>

<p>10)忌引用文献级别过低　</p>

<p>例如:大量引用著作中阐述的成果;引用低档次刊物的成果;引用“ 浅谈”文章。</p>

<p>11)忌关键词无专业特征　</p>

<p>例如:现代、当代、特征、现状、现状调查、对策、改革对策、影响因素等词。</p>

<p>一般而言, 关键词应是体育科学或母科学学术词典中可以查找到的词汇。</p>

<h3>3. 摘要的问题</h3>

<p>12)忌方法交待过粗, 信息不全　</p>

<p>例如, 不交代被试情况、实验条件、问卷情况等。</p>

<p>13)忌问题、方法、结果和结论各部分失衡　</p>

<p>例如, 仅仅介绍结果和结论, 问题和方法部分过于简单。</p>

<p>14)忌英文摘要用Chinglish</p>

<h3>4. 方法的问题</h3>

<p>15)忌忽视实验方法　</p>

<p>不知道因果关系是科学研究质量的重要标准之一;不知道探索因果关系的最佳方法是实验方法;不知道自然科学和社会科学的主流研究范式是实证主义, 而实证主义的主流研究方法是实验;不会使用实验方法探索问题;甚至不知道什么叫实验!</p>

<p>16)忌问卷的效度评价过于单一</p>

<p>仅有以专家评价为依据的内容效度指标, 且专家评定过粗不细。</p>

<p>不知道还有结构效度、预测效度等需要做定量化的考察。</p>

<p>17)忌胡乱套用内部一致性信度和重测信度　</p>

<p>例如, 将事实题、单选题、排序题、填空题等放在一起, 做内部一致性检验,简直令人不可思议。</p>

<p>18)忌仅用问卷调查, 方法过于单一　</p>

<p>不会使用实验、电话访谈、面访、行动研究、日记分析、作品分析等其他类型的方法探索相关主题。</p>

<p>19)忌研究方法介绍得过于简单</p>

<p>这就无法让读者判断方法的完备性和科学性, 无法让读者进行重复检验和后续研究。</p>

<p>20)忌违反绝对底线原则、不会进行多元分析　
绝对底线原则是指在任何情况下, 差异显著性的统计检验数目不应超过样本数目(Schutz, &amp;Gessaroli , 1993)。但一些论文在样本不大的情况下, 采用了过多的显著性(可靠性)检验, 在应当采用多元统计分析时采用的却是单元统计分析。</p>

<p>21)忌罗列非主要方法　</p>

<p>核心方法用的是调查或实验, 却罗列非核心方法如文献资料法, 更可笑的是还罗列逻辑分析法、比较法, 以为列得越多越科学。
这个问题根源于方法论、研究方法、研究程序的区分未被学生认识到。</p>

<p>应当认识到, 与科学理论一样, 科学方法也是分层的, 包括方法论层面、研究方式层面和研究手段层面。</p>

<p>22)忌仅用百分比进行数据分析</p>

<p>而且, 分析还很肤浅, 使读者觉得和中学生、大学生的思维深度、思维高度以及数据分析水平区别不大, 甚至更低。</p>

<h3>5. 结果与讨论的问题</h3>

<p>23)忌数据轰炸　</p>

<p>例如, 可以合并的表格仍以拆分形式展示;用大量表格堆砌研究结果。
再如, 用表格展示原始数据而不是加工后的数据。</p>

<p>24)忌讨论不对应实证研究所得到的资料或数据　</p>

<p>让读者感觉做不做研究、得到什么结果都无所谓, 反正讨论和结论都先写好了。</p>

<p>25)忌提出的“ 理论” 和设想缺乏调查、实验的实证支持　</p>

<p>凭借臆想提出主观、空洞、自鸣得意的观点, 缺乏调查、实验的数据支持和全面、扎实的论证。</p>

<p>26)忌不找出并讨论本研究结果中与前人研究的不同之处　</p>

<p>例如, 仅仅停留在“ 本研究证实了前人研究结果” , 无创新性。
再如, 在展示和讨论数据图表时, 仅做描述, 不能透过数据去分析变量之间的关系。</p>

<p>27)忌不将研究成果做概括性的提炼和总结　</p>

<p>这种见木不见林的问题反映出逻辑思维和理论素养的不足, 导致不能对相关问题进行恰当的抽象与概括, 举一而反三。</p>

<h3>6. 结论的问题</h3>

<p>28)忌结论超越常识或专业常识</p>

<p>使读者觉得这样的结论不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造”得更好。</p>

<p>29)忌结论简单重复结果的主要内容　</p>

<p>结论中没有提炼结果的理论意义和实践意义。</p>

<p>30)忌对策与建议形同虚设　</p>

<p>应用性研究的对策与建议不痛不痒, 缺乏针对性、操作性, 使读者觉得这样的建议不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造” 得更好。</p>

<p>理论性研究的对策与建议不具有深刻性、超前性和引导性。</p>

<p>原文作者：社科学术圈</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科技英语写作中的几个小窍门]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/22/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men/"/>
    <updated>2015-10-22T04:45:34+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/22/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不管是说英文的外国人还是说中文的中国人，用英语进行写作都有很大的难度，因为写作是有规则的，违背这些规则就等于犯错。英文写得好不好，首先要看是不是符合语法，其次是看用词是否恰当，搭配是否合理。因此，如何用英语写作其实是一门高深的学问，一辈子学习都嫌不够。</p>

<p>我本人的英语写作刚入门，而且仅限于科技英语写作。在这里不想“班门弄斧”谈如何写作英语科技论文，只是根据自己的体会，总结一下在英语科技论文写作中的几个小窍门，仅供广大青年学子参考，恐令学者们见笑。</p>

<!--more-->


<h3>时态的使用</h3>

<p>有人在一篇文章中时态的使用很混乱，前后不一致，可能是因为不能活学活用英语语法的缘故。虽然时态错用并不会严重影响读者对文章内容的理解，但体现了作者的写作手法不规范，表达不严谨。一般而言，在Introduction和Discussion中提到一些普遍的认知或常识时，应该用现在时，如Cancer is a disease that fails to control cell division。如果提到别人的发现或报道，可以使用现在完成时，如Those authors have found that …、Someone has reported that …。在Materials and methods和Results中，若涉及动作，通常用过去时，如The wavelength was measured after 10 min。</p>

<h3>从句的使用</h3>

<p>过去分词短语可以放在名词后作定语，但当这个过去分词出现在作谓语的动词之前时，容易被误认为就是句中的谓语，此时宜将过去分词短语改用that引导的定语从句修饰，如There are isoprenoid products used in cancer therapy中的过去分词短语在下面的句子中宜改为that引导的定语从句：Isoprenoid products that are used in cancer cells have not been fully explored。又如：The enzymes that maintain tight control over the carbocation species will produce a single dominant product。</p>

<h3>被动式的使用</h3>

<p>众所周知，科技英语中多使用被动语态，以避免主观表述之嫌。但是，若分不清及物动词还是不及物动词就容易出错，如A fresh idea occurred to him容易误写成A fresh idea was occurred to him。</p>

<h3>The的使用</h3>

<p>何时用the、何时不用the是个最令人头痛的选择，而知道用the和不用the却最能体现英语水平的高下。一般来说，单数名词要用the，复数名词可省略the，但在动宾关系句里即使复数名词也要用the：We identify the relevant genes in the present study。以下复数名词前都加the：The enzymes often lack the characteristic aspartate-rich motifs，因为其中的the有those的含义。位于of之前的名词要用the，但当名词位于句首并有动宾关系时可省略the：Production of carbohydrates from carbon dioxide is achieved by photosynthesis。</p>

<h3>选词</h3>

<p>英语不喜欢重复，单词也是如此。这样就要求用英语写作时必须要有很大的同义词词汇量，否则就会“理屈词穷”。例如demonstrate、indicate、elucidate、reveal等用来引出某种客观结果，可以交替使用。</p>

<h3>搭配</h3>

<p>有主谓一致的问题，如200μl of the diluted cell suspension was placed at 37?C中的was应为were，也有动宾搭配的问题，如reply the question应为reply to the question。还有一些固定搭配，如pave the path、raise the question、share the homology等。</p>

<h3>拉丁语</h3>

<p>科技英语中经常使用拉丁语，一般用斜体表示，如动植物及微生物的拉丁学名、in vivo（活体内）、in vitro（试管中）、in situ（原位）、per se（本身）等。注意：这些外来词用来修饰名词时放在名词前，修饰动词时放在动词后。注意区分They have introduced the in vivosynthesis of vitamin D和Microorganisms are not ordinarily destroyed in vivo by bacteriostatic drugs。不过，有些拉丁词已被当做英语词汇使用，在文章中出现时不用斜体，如et al.和e.g.等。</p>

<h3>专有名称</h3>

<p>基因与蛋白质的名称一般用相同词汇表示，但基因名称要用斜体，蛋白质名称要用正体。大小写的规定似乎不严格，但基因名称用小写、蛋白质名称用大写较常见。另外，基因工程中的限制性内切酶名称要用斜体，而且第一个字母要大写，但表示菌株来源及酶编号的英文字母及罗马数字用正体，如EcoRI、BamHI等。</p>

<p>原文地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-281238-386423.html">科技英语写作中的几个小窍门</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[牛人看外国文献的方法]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/18/niu-ren-kan-wai-guo-wen-xian-de-fang-fa/"/>
    <updated>2015-10-18T13:20:06+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/18/niu-ren-kan-wai-guo-wen-xian-de-fang-fa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>牛人一
（从Ph.D到现在工作半年,发了12 篇paper, 7 篇first author.）我现在每天还保持读至少2-3 篇的文献的习惯.读文献有不同的读法.但最重要的自己总结概括这篇文献到底说了什么,否则就是白读,读的时候好像什么都明白,一合上就什么都不知道,这是读文献的大忌,既浪费时间,最重要的是,没有养成良好的习惯,导致以后不愿意读文献.</p>

<ol>
<li><p>每次读完文献 (不管是细读还是粗读), 合上文献后,想想看,文章最重要的 take home message 是什么, 如果不知道,就从abstract,conclusion 里找, 并且从discuss 里最好确认一下. 这样一来, 一篇文章就过关了. take home message 其实都不会很多, 基本上是一些concepts, 如果你发现你需要记得很多,那往往是没有读到重点.</p></li>
<li><p>扩充知识面的读法, 重点读introduction, 看人家提出的问题,以及目前的进展 类似的文章, 每天读一两篇,一个月内就基本上对这个领域的某个方向有个大概的了解.读好的review 也行, 但这样人容易懒惰.</p></li>
<li><p>为了写文章的读法, 读文章的时候, 尤其是看discussion 的时候,看到好的英文句型, 最好有意识的记一下,看一下作者是谁,哪篇文章,哪个期刊, 这样以后照猫画虎写的时候,效率高些.比自己在那里半天琢磨出一个句子强的多. 当然,读的多,写的多,你需要记得句型就越少.其实很简单,有意识的去总结和记亿, 就不容易忘记.</p></li>
</ol>


<!--more-->


<p>科研牛人二告诉研究生怎么看文献，怎么写论文</p>

<p>一、先看综述</p>

<p>先读综述,可以更好地认识课题,知道已经做出什么，自己要做什么,,还有什么问题没有解决。对于国内文献一般批评的声音很多.但它是你迅速了解你的研究领域的入口,在此之后,你再看外文文献会比一开始直接看外文文献理解的快得多。而国外的综述多为本学科的资深人士撰写，涉及范围广，可以让人事半功倍。</p>

<p>二、有针对地选择文献</p>

<p>针对你自己的方向,找相近的论文来读,从中理解文章中回答什么问题,通过哪些技术手段来证明,有哪些结论?从这些文章中,了解研究思路,逻辑推论,学习技术方法.</p>

<ol>
<li><p>关键词、主题词检索：</p>

<p> 关键词、主题词一定要选好，这样，才能保证你所要的内容的全面。因为，换个主题词，可以有新的内容出现。</p></li>
<li><p>检索某个学者：</p>

<p> 查SCI,知道了某个在这个领域有建树的学者，找他近期发表的文章。</p></li>
<li><p>参考综述检索：</p>

<p> 如果有与自己课题相关或有切入点的综述，可以根据相应的参考文献找到那些原始的研究论文。</p></li>
<li><p>注意文章的参考价值：</p>

<p> 刊物的影响因子、文章的被引次数能反映文章的参考价值。但要注意引用这篇文章的其它文章是如何评价这篇文章的</p></li>
</ol>


<p>三、如何阅读文献</p>

<ol>
<li><p>注重摘要：摘要可以说是一个论文的窗口。多数文章看摘要，少数文章看全文。真正有用的全文并不多，过分追求全文是浪费，不可走极端。当然只看摘要也是不对的。多数文章题目、摘要简单浏览后，直接把几个Figure 及Title 与legend 一看，一般能掌握大部分。</p></li>
<li><p>通读全文：读第一遍的时候一定要认真，争取明白每句的大意，能不查字典最好先不查字典。因为读论文的目的并不是学英语，而是获取信息，查了字典以后思维会非常混乱，往往读完全文不知所谓。可以在读的过程中将生字标记，待通读全文后再查找其意思。</p></li>
<li><p>归纳总结：较长的文章，容易遗忘。好在虽然论文的句子都长，但每段的句数并不多，可以每一段用一个词组标一个标题。</p></li>
<li><p>确立句子的架构，抓住主题：读 英文原版文献有窍门的。我们每个单词都认识读完了却不知他在说什么，这是最大的问题。在阅读的时候一定要看到大量的关系连词，他们承上启下引领了全文。中 国人喜欢罗列事实，给出一个观点然后就是大量的事实，这也是中文文献的特点，我们从小都在读这样的文章，很适应。西方人的文献注重逻辑和推理，从头到尾是 非常严格的，就像GRE 里面的阅读是一样的，进行的是大量重复、新旧观点的支持和反驳，有严格的提纲，尤其是好的杂志体现得越突出。读每一段落都要找到他 的主题，往往是很容易的，大量的无用信息可以一带而过，节约你大量的宝贵时间和精力。</p></li>
<li><p>增加阅读量：
由于刚刚接触这一领域，对许多问题还没有什么概念，读起来十分吃力，许多内容也读不懂。后来随着阅读量的增加，最后可以融汇贯通。所以，对新手而言，应当重视阅读文献的数量，积累多了，自然就由量变发展为质变了。</p></li>
</ol>


<p>四．提高阅读的效率</p>

<ol>
<li><p>集中时间看文献：</p>

<p> 看文献的时间越分散，浪费时间越多。集中时间看更容易联系起来，形成整体印象。</p></li>
<li><p>做好记录和标记：</p>

<p> 复印或打印的文献，直接用笔标记或批注。pdf 或html 格式的文献，可以用编辑器标亮或改变文字颜色。这是避免时间浪费的又一重要手段。否则等于没看。</p></li>
<li><p>阅读顺序：</p>

<p> 根据阅读目的选择合适的顺序。一般先看abstract、introduction，然后看discussion，最后看result 和method（结合图表）。</p></li>
</ol>


<p>五、文献的整理</p>

<ol>
<li>下载电子版文献时（caj，pdf，html），把文章题目粘贴为文件名（文件名不能有特殊符号）</li>
<li>不同主题存入不同文件夹。文件夹的题目要简短，如：PD，LTP,PKC，NO。</li>
<li>看过的文献归入子文件夹，最起码要把有用的和没用的分开。</li>
<li>重要文献根据重要程度在文件名前加001,002，003 编号，然后按名称排列图标，最重要的文献就排在最前了。而且重要文献要注意追踪。运气好，你可以得到更多的线索；运气不好，发现别人抢先了。据此修正你的实验。</li>
</ol>


<p>六、英文文章写作 （阅读文献的副产品）</p>

<ol>
<li>平时阅读文献，注意总结常用句型和常用短语（注意，文献作者必须是以英文为母语者，文献内容要与你的专业有关）。</li>
<li>找3-5 篇技术路线和统计方法与你的课题接近的文章，精读。?</li>
</ol>


<p>牛人三</p>

<p>本人英语基础不好，没过六级，所以在硕士的时候基本上看的外文文献很少，现在想想很后悔，2 年的时间少学了很多东西。上了博士，自己给自己的定位也高一些 了，开始打算硬着头皮咬着牙很不情愿的也要多看些外文文献，一开始看比较慢，有些很难理解，到现在大约仔细阅读了100 篇外文文献，泛读了100 篇外文文 章，受益匪浅，现在基本不怎么看中文的了，确实也觉得外文的质量就是高（也有凑数的烂文章），现在自己写外文的也很顺手了。谈几点自己的体会。我是材料专 业的。</p>

<ol>
<li><p>先找5 篇跟自己论文最相关的外文文章，花一个月的时间认认真真的看，反复看，要求全部读懂，不懂的地方可以和同学和老师交流一下。一个月以后你已经上路了。</p></li>
<li><p>如何读标题：不要忽视一篇论文的标题，看完标题以后想想要是让你写你怎么用一句话来表达这个标题，根据标题推测一下作者论文可能是什么内容。有时候一句比较长的标题让你写，你可能还不会表达。下次你写的时候就可以借鉴了</p></li>
<li><p>如何读摘要：快速浏览一遍，这里主要介绍这篇文章做了些什么。也许初看起来不好理解，看不懂，这时候不要气馁，不管它往下看，等你看完这篇文章的时候也许 你都明白了。因为摘要写的很简洁，省略了很多前提和条件，在你第一眼看到摘要而不明白作者意图的时候看不懂是正常的。</p></li>
<li><p>如何读引言（前言）：当你了解了你的研究领域的一些情况，看引言应该是一件很容易的事情了，都是介绍性的东西，写的应该都差不多，所以看文献多了以后看这部分的内容就很快了，一扫而过。有些老外写得很经典得句子要记下了，下次你写就可以用了。</p></li>
<li><p>如何读材料及试验：当你文献看多了以后，这部分内容也很简单了，无非就是介绍试验方法，自己怎么做试验的。很快就能把它看完了吧</p></li>
<li><p>如何看试验结果：看结果这部分一定要结合结果中的图和表看，这样看的快。主要看懂试验的结果，体会作者的表达方法（例如作者用不同的句子结构描述一些数字的结果）。有时看完以后再想想：就这么一点结果，别人居然可以大篇幅的写这么多，要是我可能半页就说完了？</p></li>
<li><p>如何看分析与讨论：这是一篇文章的重点，也是最花时间的。我一般把前面部分看完以后不急于看分析讨论。我会想要是我做出来这些结果我会怎么来写这部分分析 与讨论呢？然后慢慢看作者的分析与讨论，仔细体会作者观点，为我所用。当然有时候别人的观点比较新，分析比较深刻，偶尔看不懂也是情理之中。当你看的多 了，你肯定会看的越来越懂，自己的idea 越来越多</p></li>
<li><p>如何看结论：这个时候看结论就一目了然了，作后再反过去看看摘要，其实差不多</p></li>
<li><p>把下载的论文打印出来，根据与自己课题的相关性分三类，一类要精读，二类要泛读，三类要选择性的读。分别装订在一起</p></li>
<li><p>看完的文献千万不要丢在一边不管，3－4 个月一定要温习一遍，可以根据需要，对比自己的试验结果来看</p></li>
<li><p>学会记笔记，重要的结论，经典的句子，精巧的试验方案一定要记下来，供参考和学习</p></li>
<li><p>有些试验方法相同，结论不同的文献，可以批判性的阅读。我想要是你自己做试验多的话，你应该有这个能力判断谁的更对一点。出现试验方法相同，结论不同的原因有下：试验方法描述不详细，可能方法有差别；试验条件不一样；某些作者夸大结果，瞎编数据</p></li>
<li><p>有时间还是多看点文献吧，最好定个目标：在学术上超过自己的老板。因为老板一般不看文献，他们都是凭经验做事，很多新东西他们都不知道，慢慢的你老板会觉得你很厉害。反正我觉得多读了，读起来就快了，而且也会慢慢喜欢上看外文文献，收获自然也就多了。</p></li>
</ol>


<p>算起来从05 年读研开始到现在也快三年的时间了。在这段时间里，实验做得不是很多，文献倒是读了不少。原因呢，可能是老板也发现了我这个人属于那种眼高手低的人，干脆就让我做个文献阅读器了。从研一到现在每当老板脑子里出来一个想法，出来几个关键词，好了，下一步的工作就是交给我查阅和整理文献了。大家有空可以看看我发在论坛里的几个ppt，关于光催化、无铅压电陶瓷，微波介质陶瓷，纳米ZnO，此外关于Raman 光谱、多铁性材料。。。算起来前前后后看过——当然只能说看过，因为大部分都只是走马观花，没有精读——的文献应该不下三四百篇了。我估计每个方向单拿出来写个中文综述都差不多够了，可惜中文要版面费，想来老板也不会给出说了这么多废话，进入正题吧。有人也许会问，你是怎么看文献的，特别是一个以前没有接触的陌生领域。我的方法是，先看中文综述，然后是中文博士论文，而后是英文综述，最后是英文期刊文献。这样做的好处是，通过中文综述，你可以首先了解这行的基本名词，基本参量和常用的制备、表征方法。</p>

<p>我觉得这点很重要，因为如果直接英文上手的话，一些基本名词如果简单的想当然的翻译，往往会将你引入误区或造成歧义。同时中文综述里要包含了大量的英文参考文献，这就为后续的查找文献打下一个基础。</p>

<p>中文博士论文，特别是最近几年的，其第一章前言或是绪论所包含的信息量往往大于一篇综述的。因为它会更加详细的介绍该领域的背景以及相关理论知识，同时里面往往会提到国内外在本领域做得比较好的几个科研小组的相关研究方向。通过阅读就可以更清楚理清一个脉络。</p>

<p>英文综述，特别是那种invited paper 或是发表在高if 期刊上的，往往都是本领域的牛人们写的。对此要精读，要分析其文章的构架，特别要关于作者对各个方向的优缺点的评价以及对缺点的改进和展望。通过精读一篇好的英文综述，所获得的不只是对本领域现在发展状况的了解，同时也可以学会很多地道的英文表达。最后就是针对自己的课题查找阅读相关英文文献了。现在各大学图书馆里面的数据库都比较全，即使没有也可以通过网络上多种手段获取文献了。所以说文献的获取不是问题，问题在于查什么样的文献和怎么具体阅读整理文献。根据我的体会，我觉得有以下四类英文文献是我们所需要的：</p>

<ol>
<li><p>本领域核心期刊的文献。不同的研究方向有不同的核心期刊，这里也不能一概唯if 论了。比如说陶瓷类的核心期刊美陶的IF 也不过1.5 几，但上面的文章特别是feature artical 还是值得仔细阅读的。当然，首先你要了解所研究的核心期刊有哪些，这个就要靠学长、老板或者网上战友的互相帮助了。</p></li>
<li><p>本领域牛人或者主要课题组的文献。每个领域都有几个所谓的领军人物，他们所从事的方向往往代表目前的发展主流。因此阅读这些组里的文献就可以把握目前的研究重点。这里有人可能要问，我怎么知道谁是牛人呢？这里我个人有两个小方法。第一是在ISI 检索本领域的关键词，不要太多，这样你会查到很多文献，而后利用ISI 的refine 功能，就可以看到哪位作者发表的论文数量比较多，原则上一般发表论文数量较多的人和课题组就是这行里比较主要的了。还有一个方法，就是首先要了解本领域有哪些比较规模大型的国际会议，而后登陆会议主办者的网站一般都能看到关于会议的invited speaker的名字，做为邀请报告的报告人一般来说都是在该行有头有脸的人物了，呵呵</p></li>
<li><p>高引用次数的文章。一般来说高引用次数（如果不是靠自引堆上去的话）文章都是比较经典的文章，要么思路比较好，要么材料性能比较好，同时其文笔应该也不赖的话。多读这样的文章，体会作者对文章结构的把握和图表分析的处理，相信可以从中领悟很多东西的。</p></li>
<li><p>最后就是当你有了一定背景知识，开始做实验并准备写论文的时候需要看的文献了。我个人的经验是，首先要明确一点，你所做的实验想解决什么问题？是对原有材料的改进还是创造一种新的材料或者是新的制备方法，还是采用新的表征手段或是计算方法。明确这一点后，就可以有的放矢查找你需要的文献了。而且往往当你找到一篇与你研究方向相近的文章后，通过ISI 的反查，你可以找到引用它的文献和它引用的文献，从而建立一个文献树，更多的获取信息量。</p></li>
</ol>


<p>此外，我想提到的一点就是关于文献的整理。很多时候大家下文献都是很盲目，抱着一种先下来再说的思想。往往下来的文献不少，但只是空占者磁盘空间。不经过整理归类的文献就不是自己的文献，那根据什么来分类呢？</p>

<p>我有一个比较简单实用的方法，适用于那些拥有大量未读文献的。就是只关心三点：文章的前言的最后一部分（一般这部分都是提出作者为什么要进行这项工作，依据和方法），文章中的图表（提出采用的表征方法以及性能变化）和结论（是否实现了既定目标以及是否需要改进）。当然，如果全部精读相信工作量也不小。我的看法是尽可能用50 个字左右来归纳文章，说白了就是文章的目的（如改进某个性能或提出某种方法）＋表征手段（如XRD，IR，TEM 等）＋主要结论（如产物的性能）。当你按照这个方法归纳整理几十篇文献后，自然会有一个大致的了解，而后再根据你的笔记将文献分类整理，当你在写论文需要解释引用时再回头精读，我觉得这样会提高效率不少。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修一些很有用的套话II]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/03/response-letters/"/>
    <updated>2015-10-03T13:14:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/03/response-letters</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>总结了一部分万能的套话，以体现我们对杂志社编辑和审稿人的尊重。</p>

<p>1、Firstly, we would like to thank you for your kind letter and for reviewers’ constructive comments concerning our article (Manuscript No.:XXXXX).These comments are all valuable and helpful for improving our article. All the authors have seriously discussed about all these comments. According to the reviewers’comments, we have tried best to modify our manuscript to meet with the requirements of your journal. In this revised version, changes to our manuscript within the document were all highlighted by using red colored text.Point-by-point responses to the reviewers are listed below this letter.</p>

<p>2、If there are any other modifications we could make, we would like very much to modify them and we really appreciate your help. Thank you very much for your help.</p>

<p>3、Thanks. We have corrected these mistakes based on your suggestions.</p>

<!--more-->


<p>4、Thank you again for your positive comments and valuable suggestions toimprove the quality of our manuscript.</p>

<p>5、we were really sorry for your careless mistakes. Thank you for your reminding.</p>

<p>6、Thanks for your nice suggestions. We have formatted all the references.</p>

<p>7、It is with excitement that I resubmit to you a revised version of manuscript （稿号） for the 杂志名. Thank you for giving me the opportunity to revise and resubmit this manuscript. In keeping with my last communication with you, I am resubmitting this revision before the agreed upondeadline. I appreciate the time and detail provided by each reviewer and by you and have incorporated the suggested changes into the manuscript to the best of my ability. The manuscript has certainly benefited from these insightful revision suggestions. I look forward to working with you and the reviewers to move this manuscript closer to publication in the杂志名. （返修有拖延时用）</p>

<p>8、I have responded specifically to each suggestion below, beginning with your own. To make the changes easier to identify where necessary, I have numbered them.</p>

<p>9、Thank you again for your positive comments on our manuscript. 杂志名 is an influential journal which aims to improve ourunderstanding of cancer prevention/other. From all the papers published in your journal, readers have been learning a lot. Hopefully, we could have our article been considered of publication in your journal. Should there been any other corrections we could make, please feel free to contact us.</p>

<p>10、Thank you for your kind comments on ourmanuscript entitled “文章名”. We have carefully revised the manuscript according to the reviewer’s comments. Based on the suggestions, we have made an extensive modification on the revised manuscript. Detailed revision was shown as follows. The changes to our manuscript within the document were aslo highlighted by using red colored text.</p>

<p>11、We feel great thanks for your professional review work onour article. As you are concerned, there are several problems that need to beaddressed. According to your nice suggestions, we have made extensivecorrections to our previous draft, the detailed corrections are listed below.</p>

<p>12、According to the reviewer’s comments, we have revised the manuscript extensively. If there are any other modifications we could make, we would like very much to modify them and we really appreciate your help. We hope that our manuscript could be considered for publication in your journal. Thank you very much for your help.</p>

<p>13、On behalf of all the contributing authors, I would like to express our sincere appreciations of your letter and reviewers’ constructive comments concerning our article entitled “XXX文章” (Manuscript No.:XXXX). These comments are all valuable and helpful for improving our article. According to the associate editor and reviewers’ comments,we have made extensive modifications to our manuscript and supplemented extra data to make our results convincing. In this revised version, changes to ourmanuscript were all highlighted within the document by using red colored text. Point-by-pointresponses to the nice associate editor and two nice reviewers are listed below this letter.</p>

<p>14、We would like to thank you first for all the positive comments of ourmanuscript (No.: XXXX) entitled “XXXXX”. We really appreciate your help and patience. We also think highly of the comment sof both reviewers who kindly provide professional suggestions on our manuscript.we have seriously thought about them and provided our response to reviewers. Forthe detailed response, please see below.</p>

<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=212599913&amp;idx=1&amp;sn=bfe1661e02ad61c8166724f2845e337c&amp;scene=23&amp;srcid=0930Ad9myRyQ2IGB9frfHWGh#rd">原文地址: 实验万事屋-论文返修（response letter)一些很有用的套话II</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti/"/>
    <updated>2015-07-02T15:12:39+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学术论文该如何选题、阅读、撰写及投稿？知社学术圈邀请Journal of Applied Physics副主编李江宇教授分享其经验、教训和心得。近日，李教授还将专门从编辑角度谈论文投稿，敬请关注。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_1.jpeg" alt="" /></p>

<!--more-->


<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_2.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_3.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_4.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_5.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_6.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_7.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_8.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_9.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_10.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_11.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_12.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_13.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_14.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_15.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_16.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_17.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_18.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_19.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_20.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_21.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_22.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_23.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_24.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_25.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_26.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_27.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_28.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_29.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_30.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_31.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_32.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_33.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_34.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_35.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_36.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_37.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_38.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_39.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_40.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_41.jpeg" alt="" /></p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=206513116&amp;idx=1&amp;sn=e3eab1215a33aa37c085cff4381b8ab5&amp;scene=5#rd">从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[阅读英文论文如何一目十行、过目不忘？]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/yue-du-ying-wen-lun-wen-ru-he/"/>
    <updated>2015-07-02T15:08:07+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/yue-du-ying-wen-lun-wen-ru-he</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>岳中琦教授于1983、1986年在北京大学地质系获理学学士和硕士学位；1992年获加拿大Carleton大学土木工程哲学博士学位；1999年12月至今在香港大学土木工程系任教。知社学术圈经岳教授授权，在此发布其关于英文阅读的心得和体会。</p>

<p>好多年前，我在内地某校做了一场题目“研究、撰写、发表高质量SCI论文的方法和经验”的学术报告。有位同学，在听完报告后，用电邮问我：“我想请你说一下你如何突破外文的经验?”</p>

<p>我回答道：可通过大声朗读英文原文。原因我们大声朗读的太少。并且大声朗读的方法不正确。英文是个基于发音的符号语言、是基于讲说的、不是基于默看、写作的！</p>

<p>这位同学又给我电邮写道：“对于这个回答有些疑惑，我们从中学到高中都是大声朗读课文，英文也没有什么本质的提高，你是出于什么样的考虑?”我做了以下的回答。</p>

<p>原因在于你过去的朗诵是集中于很少的课文（有的课文还是中文思路写成的）。这对你提高英文阅读速度和理解力有帮助，但还应加强。现在要朗诵的英文最好是不懂中文人写的英文。并且，要大量地、快速地朗读。</p>

<!--more-->


<p>最重要的是大声朗读不是用嗓门来叫或吼，而要张开大嘴、龇牙咧嘴地，向美国电视主播人一样，非常夸张地用口型朗读！嗓门的发声不要大！这样可调动、训练大脑对英文的自然快速反映、响应！不要用查字典来理解英文和记得内容，大量要泛读，少量才精读，不要想中文，要想英文对应的事物。朗读的目的是开发自己的英文大脑!</p>

<p>大脑思考要用自然思维法（图1和图2）</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/tree-1.jpeg" alt="图1" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/tree-2.jpeg" alt="图2" /></p>

<p>为什么我会有上述的回答呢？为什么我们要用自然思维法呢？</p>

<p>同很多人一样，我的第一语文是中文，第二语文是英文。一直到初中毕业，英文几乎仅能知道有26个字母。自1977年准备高考到1992年博士论文完成，我一直在努力地学习英文。在大学和研究生阶段，也时常阅读英文科技论文。但是，我要花费大量时间来反复阅读一篇论文，且十分费力地理解和记得这些英文论文的具体内容。这种英文论文阅读、理解和记忆能力永远低过自己的中文论文阅读、理解和记忆能力。我们阅读中文论文或文章时，一般能够一目可读十行、过目不忘其主要内容和情节。我是多么希望，在阅读英文论文或文章时，也能够做到一遍、快速，且能理解和记得主要内容和情节。</p>

<p>在1992年博士毕业后，我去了加拿大国家研究院建筑研究所做道路工程博士后工作。在这段工作期间，我更加感到英文听说、阅读能力的重要性。在博士后导师LaVerne Palmer博士的指导下，我采取了上述的英文自己学习方法。每天朗读英文短文至少半个小时。同时，我也体会和建立了这种自然思维法。随着时间的推移，我越来越感到，自己的英文阅读、理解和记忆能力提高了。这个阅读能力的培养和获取使得我受益良多。特别，在1996年到香港参加实际工程时，我能够极快速地阅读、理解和记得大量英文工程资料和文件。公司同事们很高兴我的工作效率。</p>

<p>后来感觉到，这个提高英文论文阅读、理解和记忆能力的方法对我很有效。再进一步地理解到，中英语言和文字都是人描述、记忆和称呼同一自然现象的符号。除此之外，这两个符号体系之间是没有任何关系的！</p>

<p>因此，在阅读英文或中文时，我们要直接想到它们所对应的自然现象或实物（图1）。在看到某一自然现象、过程或实物时，我们再选用中文或英文或中英文加在一起来描述、讲清楚它（图2）。</p>

<p>为加深理解，以下再叙述这套方法。</p>

<p>第一，我们要大声地郎读英文文章。如果我们在一、二年内每天做到大声朗读英文文章半个小时，那么，我们的英文水平将会有一个飞跃。这个飞跃体现在：阅读英文速度将有成倍提高，和阅读完一篇英文后将可记得阅读过的内容。逐渐逐步地，我们可做到向阅读中文文章一样，阅读英文文章也可一目十行且、过目不忘。我们已经花大量的时间学习英文了，但是，花太少时间大声郎读英文。</p>

<p>第二，在刚刚开始撰写英文论文时，要学习他人相关英文论文的撰写方法。我们要研究类似英文论文，是如何使用单词和句子，来撰写段落和章节的。我们不能照炒他人论文中的任何句子。我们可将他人论文中的句子进行改写和模仿，形成自己的句子来表达我们自己想表达的意思。最终，我们可像运用中文一样，来随心所意地写下英文，来表达自己的思想和意思。</p>

<p>第三，我们要大声朗读自己撰写的英文论文。在撰写好一段、一节、或一篇英文论文后，我们要大声朗读它们。通过大声朗读它们，我们可发现某些读不通或顺口等问题，我们可再修改和精化它们。语言文字都是让人用眼看、用嘴读、用耳听得。三者缺一都不好！只有能被人读得朗朗上口的文字才算是好文字。中文是这样，英文更是这样。</p>

<p>第四，通过这样的撰写、朗读、倾听，我们可达到自由地、自动地用中文或英文来说、讲、写、听、看和想, 达到在某一专业上可用中英文自由表达而不需要翻译或解释。</p>

<p>总之，我们要达到阅读（理解和听讲）英文文章和论文的速度和阅读中文一样（差不多）的水平。力争做到一目十行、过目不忘。只要我们花功夫且方法正确，英文将不是个障碍，反而是个活宝。</p>

<p>我们的付出和努力，必将获取更多的、更广泛的回报。我们的大脑开发的可比仅单独会英文的、以英文为母语的人更好。我们更可，运用中英语言文字讲世界，透过中英语言文字看自然。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈科学论文之写作]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo/"/>
    <updated>2015-07-02T14:59:35+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【编者按】本文根据长江学者、浙江大学材料系陈湘明教授关于科学论文写作的讲座整理而成，最初发布于陈教授博客。经陈湘明教授授权，在【知社学术圈】发布。</p>

<p>全文分以下五个部分：</p>

<pre><code>(1)--科学论文哪一部分最难写
(2)--也谈实验方法之准确描述
(3)--规律、图象、证据与模型
(4)--面孔与灵魂
(5)--细节与科学美学
</code></pre>

<h4>科学论文哪一部分最难写</h4>

<p>几年前曾应约给材料系低年级博士生做过一次关于科学论文写作的讲座。其后一直想找机会好好整理一下讲义，无奈总是俗务不断，难以提笔。最近正好杂事略少一些，故下决心将其整理成文，希望能对研究生朋友们有所帮助。</p>

<p>我的讲座从提问开始，第一问是“何谓科学论文？其从结构上讲应包括哪些部分？”尽管各位同学对何谓科学论文认识各异，但对其基本结构还是有大致统一的答案。科学论文从结构上讲，无非包括标题(偶然也用副标题)、作者姓名与所属单位、摘要、关键词、分类代码、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、结论、致谢、以及参考文献等部分，有时有附录；而主要部分当然是标题、摘要、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、以及结论。</p>

<!--more-->


<p>我的第二问是“在科学论文的上述构成部分中，哪一部分最难写？”结果不出我所料，回答分歧颇大，但有一点很一致，即只有极少同学回答“前言最难写”。由于听课者多为低年级博士生，如此回答，也属正常。我接下来的问题是“你们所读到的期刊中，有哪些期刊之前言通常较长而充实”。回答还算令人满意，与材料科学相关的期刊中，大家举出前言通常较长而充实的期刊有：Phys. Rev. B、Adv. Mater.、Adv. Funct. Mater.、Chem. Mater.、Appl. Phys. Lett.、J. Appl. Phys.、Acta Mater.、J. Am. Ceram. Soc.、J. Mater. Res.等影响较大的期刊; 而列举的前言通常较短者主要是一些影响相对较小的期刊。这一来，有同学开始思考了。我顺势介绍了许多高年级同学写科学论文时的烦恼-前言部分怎么也写不满意，有时甚至不知如何写是好。积我近二十年之经验，给研究生改论文最头疼的部分也是前言。有同学误以为前言无非是个引子、是无关紧要的；更多同学知道前言之重要，可就是不知如何去写好；有同学往往将其它部分写好了，最后回头来凑前言，其效果可想而知。鉴于前言之难写，我教研究生写论文主要采用三种模式：1)第一篇论文我执笔(当然第二篇就全靠他们自己了)，教他们如何整理数据、然后让他们看我如何写；2)教他们如何整理数据、帮其整理出提纲或进一步给写出摘要与前言，然后让他们自己写其它部分；3)与他们一道整理思路，然后全部让他们自己写。当然，后一种模式只适合于高年级研究生；而第一种模式主要适用于自身对论文写作尚缺乏信心之同学或非常重要之结果。</p>

<p>造成科学论文前言写不好的关键原因，还是在于不能正确理解前言在科学论文中的重要作用与地位。科学论文之前言所需回答的问题主要应包括：研究背景(科学或技术)、现状与问题、动机(欲解决之课题或欲达到之目的)、必要性(哪些关键课题有待解决，哪些方面有待突破，或哪些新材料、新效应、新功能以及新应用需要探索，哪些关键技术需要开发等)、正当性(含创新性)、与可行性等。我以为，只要在前言中清楚地回答了上述问题，一篇好的科学论文就有了基本保障。</p>

<p>科学论文前言之撰写，其实应始于研究课题之灵感产生与研究方案构思阶段。其中，平时之文献积累或有意识之文献调研，都是这些工作的基础。而科学论文前言所需回答的主要问题，无不需要认真的文献研读。因此，参考文献之引用一定是论文正式写作前就确定好的，而不能先写好论文再来补参考文献。参考文献之恰当引用，对于一篇论文的质量其实是非常重要。
此外，尽管每个人之行文风格可以千姿百态；或婉转或明快，或优雅或诙谐，或严谨或平实。然科学论文毕竟不同于文学作品，其最讲究明快、严谨与准确。科学论文之前言一般应该开门见山、直奔主题，而忌讳绕来绕去。</p>

<p>总之，凡是开头难。前言写不好，后面之写作将满是艰难曲折；而前言写好了，后面写起来便是一马平川。</p>

<h4>也谈实验方法之准确描述</h4>

<p>在一篇科学论文中，继前言部分阐述清楚研究背静、现状与问题、动机、必要性、正当性与可行性之后，一般应接着介绍实验方法(或计算方法、理论方法)。相对而言，此部分之写作的确较为容易，但仍有一些问题不容忽视。这里，以陶瓷材料类科学论文为例，着重讨论实验方法之准确描述。</p>

<p>陶瓷材料类科学论文的实验方法部分需要清晰准确地介绍材料制备、结构表征与性能评价等方案与手段。材料制备部分需要交代清楚原料(名称、纯度、甚至生产厂家)、合成方法(固相反应法、液相法或气相法)及合成条件(温度、压力、气氛、时间等)、成型方法(单轴压力成型、冷等静压成型、注塑成型、气相沉积、旋涂等)及条件(压力等)、以及烧结或热处理条件(温度、气氛、时间等)。当然，块体陶瓷与薄膜之制备方法之描述方式是有区别的。结构表征部分需要交代清楚表征手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与实验条件(如TEM的加速电压等)、以及结构表征样品的制备方法与条件。而性能评价部分则应交代清楚评价手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与条件、以及性能评价用样品的制备方法与条件(如压电陶瓷的电极制备、极化处理条件等)。而对于特殊的制备、表征与评价方法或方案需要更详细的介绍。</p>

<p>实验方法的准确描述对于一篇科学论文有着两方面的重要意义。首先，其清楚地给出了有关实验结果与结论是在何种背景与条件下得出的，可以作为判断相关实验结果与结论是否合理的基础；当然也可以据此给出相关规律的适用范围。其次，当不同小组的类似研究得出明显不同结果时，可以通过实验方法的仔细比较追寻这种差异的根源，进而加深有关理解与认识。</p>

<p>而关于实验方法部分的写作，要点在于简洁、清楚与准确。常出现的问题主要有：1)过分笼统; 2)流水帐; 3)相关论文实验方法之直接复制；4)语言表述含混等。过分笼统的问题主要出现在偏物理类的期刊，典型的例子如, “The samples were prepared by a routine ceramic process”；而对于原料之笼统描述则是通病，其中包括故意模糊等问题。而流水帐式的描述最容易出现在学位论文中，不少学位论文中常出现类似“原料：xx、xx、xx；反应条件：xx oC、空气中、xx小时”等描述。将自己先前之相关论文实验方法部分直接复制后略作修改的方式可能比较流行，然若不小心谨慎、非常容易因此酿成大错。例如，若将两种结构式类似却性能差异显著的材料之实验方法部分直接拷贝，而又忘了确认两者之差异，其结果就是张冠李戴，最后闹出天大笑话、甚至导致造假之虞。语言表述方面的问题在中文论文中尤为突出，其原因主要似乎在于中文没有被动语态。本人在研究生面谈中多次做过简单的语言测试，即将材料与制备条件给出，让他们分别用简洁的汉语与英语造句、以准确地描述出该实验条件。结果汉语让人满意的同学大约只有30%、而英语让人满意的同学约有40%。例如，我给出氧化铝陶瓷烧结实验的条件：1600oC、大气、3小时，请同学们分别用简洁的汉语与英语描述该实验条件。结果，每次都只有少数同学能造出类似“于1600oC、大气中烧结3小时，制备出氧化铝陶瓷”的句子，大部分同学往往迷茫与“我们……”之类的句子中，虽未必为错，但显然不适合科学论文之表述。而由于有被动语态之便，更多同学能给出“Alumina ceramics were sintered at 1600oC in air for 3 hours”之表述。可见，英语在科学表述中还是有优势的。</p>

<p>以上分析虽以陶瓷材料为例，其结论完全可以推广至实验科学其它领域之论文。总之，实验方法虽为相对容易写作之部分，然还是需要认真对待，不可马虎。只有正确认识该部分在科学论文中的重要地位、尽量避免上述问题与不足，才能简洁、清晰与准确地写好实验方法部分，从而保证整篇科学论文的质量与水平。</p>

<h4>规律、图象、证据与模型</h4>

<p>结果与讨论部分无疑是一篇科学论文的躯干与核心，作者应该在此部分清楚阐述主要研究结果、基本变化规律及其分析。由于结果与讨论部分在整篇科学论文中举足轻重的地位，其写作十分考究，往往需要特别用心才能真正写好。</p>

<p>首先，作者必须是在充分分析与理解相关数据、并已总结出有关变化规律的基础上才开始动笔的。作者写作此部分的过程中，应将经整理的图表与照片之功效发挥到极致，自如地陈述有关论据，进而揭示出相关变化规律，并在此基础上讨论为什么存在上述规律，进一步得出相关推论等。上述几点乃是结果与讨论部分写作之基本要求。而对于一篇高水平的科学论文，仅有这些是远远不够的，必须在此基础上构筑有关变化规律的物理图象并给出其微结构证据或理论依据。而对于一项完美的工作，则还应在此基础上，总结出相关变化规律的数学模型。</p>

<p>作者阐述的应该是一套完整的思想，而非零碎的结果，切忌零散实验结果的简单堆砌。这一点正是科学论文与实验报告或研究笔记的本质区别。实验结果整理与数据处理等直接关系到能否得出清楚的变化规律。而其物理图象之构筑以及结构与微结构证据之寻找，也在很大程度上取决于实验数据的整理与分析。往往是在得出基本的变化规律后，试图构筑基本的物理图象，进而寻找结构与微结构证据。而寻找结构与微结构证据的过程，往往牵涉到进一步的补充实验。如果作者能在一篇论文中清楚地阐述相应变化规律，并构筑出其清晰的物理图象，给出充分的结构与微结构证据，即可写出一篇高水平的科学论文。若能进而提出相关规律的数学模型，则可达到科学论文之最高境界。这种数学模型可以是定量的、也可以是半定量的。诚然，由于不同研究课题性质不同、所处发展阶段也各异，不能要求每一篇科学论文都达到这种最高境界。对于大部分科学论文而言,&ldquo;未必最好,但求更好&#8221;也许是恰当的目标。</p>

<p>总之，写好一篇科学论文的结果与讨论部分之关键，乃是如何总结出相关变化规律，构筑其物理图象、并给出其结构与微结构证据。若能进而总结出相关变化规律的数学模型，则为最高境界。不过，最高境界值得追求，却不可勉强。</p>

<h4>面孔与灵魂</h4>

<p>标题、摘要与结论对于一篇科学论文无疑有着标志性意义，可以说其相当于科学论文的面孔与灵魂,应从&#8221;形&#8221;与&#8221;神&#8221;两方面给出该论文的概要。这些部分之写作最能考验作者语言驾驭能力，而其水平高低直接影响到一篇科学论文能否发表、能否引起众多读者关注、能否被广泛收录、以及能否产生深远影响等。标题、摘要与结论尤其讲究语言之简洁、清晰与准确。虽不完全需要象古诗词那样“炼字”，然“炼词”或“炼句”则是必须之基本功。</p>

<p>科学论文之标题应该用最浓缩、最简练的词组、短语或句子，清晰、准确地表述整篇论文所欲表达的根本信息。一般来说，能用词组则不用短语，能用短语则不用句子。科学论文之标题也存在“形体美”的问题，忌讳用含混不清的字与词，更忌讳有“赘肉 ”、即多余的字与词。例如，经常见到的“关于……的研究”或“关于……的调查”(Study on …; or Investigation on …)等标题就存在着明显的“赘肉 ”，科学论文肯定是关于有关“研究”与“调查”的，在标题中出现类似文字纯属多余。而人文科学论文中流行的“……之浅议”以及“……初探”等，用在科学论文的标题中也是不合适的。此外，在英文论文之标题中，冠词与定冠词一般也应省略。古诗词的“炼字”工夫在这里很有借鉴意义。同时，科学论文标题还应尽量避免千篇一律，应体现一定的个性。</p>

<p>摘要部分应简洁、清晰、准确地浓缩整篇科学论文，一般应包括在什么动机下做了哪些研究，得出哪些结论与规律，有何重要科学或实际意义。对于应用了特殊实验技术的工作，还应提及该技术。而结论部分既应与摘要部分呼应，也应有所区别。其主要概述得到的重要结论与规律及其重要科学或实际意义，而无须涉及研究动机与研究内容。此外，虽不象标题那般突出，摘要与结论部分也十分讲究语言之简练。不可将引言及结果与讨论部分的相关内容照搬，而必须进行浓缩与提炼。应将整个研究工作之闪光点、以最恰当的方式在摘要与结论中突显出来。</p>

<p>总之，标题、摘要与结论乃是最能反映一篇科学论文价值的关键部分。一篇高水平科学论文之标题、摘要与结论部分应将相关研究成果的核心与闪光点用最简洁的语言表现得淋漓尽致，从而充分彰显该研究之科学或实际意义，最终达到传播相关学术思想与成果的目的。洁净的面孔、炯炯的眼神与睿智的灵魂之完美展现，应该是一篇科学论文标题、摘要与结论部分写作的最高境界。</p>

<h4>细节与科学美学</h4>

<p>一篇科学论文能否被接受发表、能否吸引众多读者关注并最终产生广泛与深远的影响，其实并不仅仅取决于该研究的科学与实际价值，其写作水平有时甚至起到生死悠关的作用。除了前面所述各主要部分的写作外，一些关键细节以及“科学美学”也是不容忽视的。</p>

<p>首先，科学论文所用的图表一定要符合“科学美学”的基本原理-简洁就是美。所有图表应是阐述相关规律所必不可少，无关紧要的图表不应放进科学论文中。图表之绘制及编排应以清晰、准确地突显相关规律为最高原则，而比例尺选取、相关文字与符号标注等都必须同时满足准确清晰与简洁美观的要求。值得注意的是，千万不能无视甚至故意掩盖一些细微而暂时无法解释的信息，例如XRD谱中微弱第二相的衍射峰等。</p>

<p>其次，科学论文之用词也不应违背“科学美学”的基本原理-简洁就是美。原则上不宜有似是而非、棱模两可、可有可无之词。例如，“It is observed that …”,“It can be seen from the figures that…”,“这也许是因为…或…”等等。在前两个例子中，仅用that后面的句子即可清楚地表现有关意思，“It is observed that”与“It can be seen from the figures that”纯属多余。此外，还应尽量避免“dramatic”、“extremely”等极端或感情色彩强烈之词。而国人偏爱之“首次”、“第一次”、“填补…空白”、以及“国际领先”或“国际先进”云云，其实应为科学论文用词之大忌。其道理，祖先早已道得十分透彻：“文无第一、武无第二”。</p>

<p>科学论文另一关键细节可推参考文献之引用。参考文献之引用主要有如下目的：1)阐述研究背景、现状与问题、必要性、正当性、以及可行性等；2)实验或理论方法(含公式)、以及某一学说之引用；3)与他人数据之比较；以及4)借鉴他人对某种现象或某一规律的解释。不可为引用而引用，也不可漏过关键文献。文献引用不当，不仅会使整篇论文水平打折，而且会直接影响一篇论文能否顺利通过评审。</p>

<p>为了保证论文本身的简洁、而又不失完整性，有些补充信息可以附录的形式出现。附录可以包括补充实验数据(如详细的晶体结构数据等)、所依据的理论或公式、计算程序、以及特殊实验方法等。数量单位也是科学论文中往往容易出错的细节，其主要表现为单位的统一问题。此外，数据之有效位数也往往被忽视，有时难免闹出笑话，甚至招致不必要的误解。</p>

<p>致谢部分常被人忽视，然对于一篇高水平的科学论文，其致谢部分是有考究的。首先，应清楚标注所受项目资助信息(包括项目编号)。值得注意的是，过多标注与论文无直接关系的资助至少是无益的。其次，应对协助某部分实验(特别是分析与测试)的个人与单位表示真挚的感谢。而对于曾给该工作以重要建议与有益讨论(包括批评)、而又不在该论文署名的个人表示敬意，也是该部分的重要功能。从致谢部分往往可以某种程度上窥见作者的治学态度与待人方式。</p>

<p>一个仪表整洁、举止得体、谈吐风趣、自信优雅、风度翩翩的人一定更能获得众人的好感与信任。同理，一篇科学论文只有做到裁剪得体、图表清晰、文笔流畅、描述准确、简洁明快、分析有据、结论可信，才能顺利通过审稿、获得发表，并最终吸引众多读者、产生广泛与深远的影响。</p>

<p>至此，本系列讲座已全部结束，谢谢诸位热情关注与耐心阅读。希望本讲座给诸位带来些许有益启示，并祝诸位享受科学、享受生活。</p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=204404738&amp;idx=1&amp;sn=d7b32f8e2150734f3b1b43491b62dda5&amp;scene=5#rd">谈科学论文之写作</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[哈佛传奇教授Whitesides的论文写作之“道”]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/ha-fo-chuan-qi-jiao-shou-whitesidesde-lun-wen-xie-zuo-zhi-dao/"/>
    <updated>2015-07-02T14:50:58+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/ha-fo-chuan-qi-jiao-shou-whitesidesde-lun-wen-xie-zuo-zhi-dao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>[编者按] 本文是哈佛大学George Whitesides教授为指导其研究生和博士后论文撰写而做，最初以“Whitesides’ Group: Writing a Paper ”为题发表于Advanced Materials。Whitesides是美国科学院、美国工程院、以及美国艺术科学院三院院士，H因子最高的化学家，著作等身，名满天下，所获大奖数不胜数；培养出包括Craig Hill、John Rogers、翁啟惠、夏幼男等一大批杰出学者；也曾创立12家科技公司，总市值超过200亿美金。经征询Whitesides教授，知社学术圈重新编译本文并发布。我们相信该文不仅对研究生、博士后有益，对指导老师也非常值得借鉴。</p>

<h4>何谓学术论文？</h4>

<p>一篇论文是集假设、数据及结论为一体的系统性阐述，并以此引导读者。论文是研究的核心部分。如果你的一项研究没有产生任何论文，那便等于没有做过一样。“有意义但未发表”就如同“从未存在”一样。</p>

<p>研究的目的在于确切表述并验证假设，从不断的论证中得出结论，并将结论向读者展示。切记，你的研究目的不是简单地“收集数据”。</p>

<p>论文并非只是研究结果的资料储存器，而且也是进一步开展研究的有效框架。如果明确了论文的目的和写作形式，那将对你组织和开展进一步研究大有裨益。一份好的论文提纲对于研究项目具有良好的规划指引作用。在研究的整个过程中，你需要写下提纲并对其进行适应性修改。研究初始，应有主要计划；工作结束，应有充分总结。比起简单收集数据并在完成后才对其进行整理写作的方式，在进程中及时理解、分析、总结并修正显得更为高效。</p>

<!--more-->


<h4>论文提纲</h4>

<h5>为什么要写提纲？</h5>

<p>在此，我必须强调提纲在论文写作、学术研讨及研究规划中的核心地位。我尤其相信，对于大家而言，以提纲为基础进行论文写作是最有效的方法。提纲是一份书面的行文计划，其中包括论文所依赖的数据。事实上，提纲不仅仅是列出各段的文字内容， 而是按照目的、 假说、 结论来精心组织和呈现数据。</p>

<p>提纲的文字以简练为宜。如果我们对提纲中的数据及结构这些细节达成一致意见，那么正文组织起来便相当容易。在提纲细节尚未敲定之时，进行正文写作是毫无意义的。论文写作时，大部分时间花费在正文写作上；而大部分思考是用在整理和分析数据上。动笔之前反复推敲并修改提纲，比起写完全文再反复全面修改，效率自然较高。
我所有的写作，包括论文、报告、项目申请书以及研讨会的幻灯片，都从提纲开始。我建议你们也学会如何使用提纲。</p>

<h5>如何写好提纲？</h5>

<p>最经典的方法就是拿出一张白纸，随意写下当时脑子里蹦出的与论文有关的任何点子。自问一些显而易见的问题：“我为什么要做这项工作？” “它的意义何在?” “我想要验证哪些假说?” “我实际验证了哪些假说？” “结果如何，是否产生了新的化合方法？” “我进行了哪些测试？” “有哪些化合物，它们是怎么表征的？” 并且勾勒出可能的反应式及图示。抓住这些主要想法非常重要。如果你的研究起初是为了证实一个假说，可是当你仔细审视手头的资料时却发现，这些数据似乎能更好地证实另外一个假说，也不要担心。将这些都写下来，从中选择一个假说、目标、数据相互匹配的最佳组合。时常，论文完成之时，其目的与最初的目的已经不一样了。要知道，很多优秀的科学往往是机会主义与修正主义的碰撞产物。
当你把这些都写在纸上后，拿出另一张纸，将这些思绪按照以下三个方面组织起来：</p>

<pre><code>1.引言
为什么我要做这项工作？主要目的和假说是什么？
2.结果和讨论
结果是什么？化合物是怎样合成与表征的？测试了什么？
3.结论
</code></pre>

<p>所有这一切意味着什么？证实或否定了什么假说？我学到了什么？其意义何在？</p>

<p>接下来， 将以上各部分更好地组织起来。尤其着力于整理数据，尽可能用清晰简洁的图表来展示数据。这个过程可能比较慢，因为我可能5次甚至10次尝试以不同的方式去描绘一张图，以求达到最清晰最美观的程度。</p>

<p>最后，把所有这一切 - 内容提纲、表格、草图、方程式，安排好顺序。</p>

<p>当你已经掌握了所有需要的数据，或者明确知道自己还要收集哪些额外的数据，并且有了一个合理的构架，你对这些都感到满意时，请将提纲交给我。简要标注哪些地方还缺数据，你认为（或假设）这些数据大概是什么。如果你的假设是正确的，你将如何解释。我会仔细阅读你的提纲，提出我的观点和修改建议。通常情况下，我们需要四五个来回才能达成一致意见，期间经常还需要补做一些实验。我们的一致意见将确定所有的数据的最终形式或者接近最终形式，也就是说，提纲中的表格、图表等最终将成为论文中的表格、图表。</p>

<p>然后，你就可以开始动笔写，此时的你有信心在写作中用到大部分之前整理的数据。</p>

<p>高效利用你我时间的关键在于，项目开始时尽早彼此交换提纲和意见。千万不要等到数据都收集“完成”了才开始写提纲。研究永无“完成”之日，当研究项目初具雏形时，就应立即开始准备构思论文和提纲，这将节省很多的精力和时间。即使在正式组织成文前，我们突然决定补做重要的其他实验，提纲的写作对于研究仍有指导意义。</p>

<h5>提纲的内容</h5>

<p>提纲应当包括以下几个部分：</p>

<p>1.标题</p>

<p>2.作者</p>

<p>3.摘要</p>

<p>这部分先空出来，等到论文完成之后再撰写。</p>

<p>4.引言</p>

<p>第一段或者前两段应该详细写出来。开头尤其需要注意，最理想的状态是能够简洁明了地陈述研究工作的目的及意义。
总体上，引言由以下几个方面构成：</p>

<pre><code>研究目的
研究的意义：为什么重要？
研究背景：有谁做过同样的研究？是以什么样的方式？我们之前做过哪些研究？
指引读者：读者能从中得到什么？哪些想法很独特且有意义？我们采取了哪些策略？
总结：读者应期待怎样的结论？完善的提纲版本应该包括实验部分的所有环节（具体到段落小标题）。
</code></pre>

<p>5.结果与讨论</p>

<p>结果和讨论紧密联系。这一部分应该根据主题进行行文组织。不同章节应设有加粗小标题，使得结构清晰，同时便于读者迅速浏览全文，找到自己感兴趣的部分。以下列举一些可用作章节小标题的短语：</p>

<pre><code>烷基硫醇的合成
单层膜的表征
邻二醇结构的绝对构型
滞后现象与表面粗糙度的关系
温度对速率常数的影响
自交换速率随溶剂极化度而降低
</code></pre>

<p>尽量使章节小标题具体化并且信息丰富。例如，“自交换速率随溶剂极化度而降低”虽然比“速率测试”字数多，但是对于读者来说更有价值。总的来说，尽量概括出段落主旨：</p>

<pre><code>初始材料的合成
产物的表征
表征方法
测试方法
结果（速率常数，接触角等）
提纲中，不要书写大量的文字，而是将数据安排在合适的位置：文字只是简明地提示每章的主要内容。
章节标题
图表（附说明）
示意图（附说明和脚注）
方程
表格（格式正确）
</code></pre>

<p>记住，论文是实验结果的集成，运用图表、方程式和图示清晰简洁地呈现。论文中的文字是为解释数据服务的，因而它是次要的。其余的更多信息则可以通过表格、方程式等去展现，这样的文章短小精悍，通俗易读。</p>

<p>6.结论</p>

<p>应将论文的总结论概括成一系列短语或简短的句子。不要重复结果部分已陈述过的结论，除非有必要作特殊强调。结论不是简单的总结，而是更新更高层次的分析阐述，应该清晰地表现出研究工作的意义。</p>

<p>7.实验部分</p>

<p>包括所有实验部分的章节标题，顺序与结果部分一一对应。</p>

<h5>要点总结</h5>

<ul>
<li>尽早写作论文提纲。切勿等到研究“结束”；研究永无“结束”之时。</li>
<li>提纲应通过表格、方程式、图表、图示等易于理解的方式组织数据，而不是纯文字内容。</li>
<li>按照数据重要程度进行排序，而不按时间顺序。论文写作一个重要细节在于各部分权重之分配。初学者往往采取时间顺序来组织行文：他们对实验项目进行详尽的叙述，从宝贵的初始失败经历写起，直至达到成功的巅峰。这是极其错误的方式。应该从最重要的结果开始叙述，如果还有次要的结果，再依次叙述。读者通常不会关心你是如何得出一个问答的结论，而是关注结果本身。短篇幅显然更加易读。</li>
</ul>


<h4>文体格式</h4>

<ul>
<li><p>勿将名词用作形容词：</p>

<p>  错误用法：
  ATP formation；reaction product</p>

<p>  正确用法：
  formation of ATP （ATP的形成）；product of the reaction（反应产物）</p></li>
<li><p>“this”后面必须接名词，以便明确指代对象。</p>

<p>  错误用法：
  This is a fast reaction；This leads us to conclude
  （这是一个快速反应；这使我们得出结论）</p>

<p>  正确用法：
  This reaction is fast；This observation leads us to conclude
  （这个反应是快速反应；这个观察结果使我们得出结论）</p></li>
<li><p>描述实验结果一律要用过去时态。</p>

<p>  错误用法：
  Addition of water gives product.</p>

<p>  正确用法：
  Addition of water gave product. （加水后生成了产物）</p></li>
<li><p>尽可能使用主动语态。</p>

<p>  错误用法：
  It was observed that the solution turned red.</p>

<p>  正确用法：
  The solution turned red. or
  We observed that the solution turned red. (溶液变成了红色)</p></li>
<li><p>完整描述对比双方。</p>

<p>  错误用法：
  The yield was higher using bromine.</p>

<p>  正确用法：
  The yield was higher using bromine than chlorine. （用溴比用氯时产出率高。）</p></li>
<li><p>使用两倍行距，冒号、逗号和句末的句号后空两个英文字符，留出足够的页边距。
  假设我们在写作中统一使用美国化学学会的文体模式。你可以在以下三类文献资源中获得启发。</p>

<pre><code>  1）期刊。阅读期刊中的文章，模仿其行文结构。
  2）本组论文。阅读本组论文，你会清楚了解到论文的结构形式。如果你的论文看起来不太一样，或许就不符合我们的标准。
  3）ACS写作指南。该书非常有用、详细，尤其是173-229页有关参考文献的部分。
</code></pre>

<p>  同时我推荐Strunk和White所著The Elements of Style（《文体要素》），阅读此书找找文体格式用法的感觉。也可以在化学学会的图书馆借阅很多其他有关学术写作的书籍，这些书中有很多有益的建议，只是不够生动有趣。那里也有一些非常不错的有关图表设计的书值得一读。</p></li>
</ul>


<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=203648938&amp;idx=1&amp;sn=90120a2345e9917ac15d836cdd08be96&amp;scene=5#rd">哈佛传奇教授Whitesides的论文写作之“道”</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[英语学术论文常用句型]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/17/ying-yu-xue-zhu-lun-wen-chang-yong-ju-xing/"/>
    <updated>2015-06-17T04:34:07+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/17/ying-yu-xue-zhu-lun-wen-chang-yong-ju-xing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>Beginning</h3>

<ol>
<li>In this paper, we focus on the need for</li>
<li>This paper proceeds as follow.</li>
<li>The structure of the paper is as follows.</li>
<li>In this paper, we shall first briefly introduce fuzzy sets and related concepts</li>
<li>To begin with we will provide a brief background on the</li>
</ol>


<h3>Introduction</h3>

<ol>
<li>This will be followed by a description of thefuzzy nature of the problem and a detailed presentation of how the requiredmembership functions are defined.</li>
<li>Details on xx and xx are discussed in latersections.</li>
<li>In the next section, after a statement of thebasic problem, various situations involving possibility knowledge areinvestigated: first, an entirely possibility model is proposed; then the casesof a fuzzy service time with stochastic arrivals and non fuzzy service rule isstudied; lastly, fuzzy service rule are considered.</li>
</ol>


<!--more-->


<h3>Review</h3>

<ol>
<li>This review is followed by an introduction.</li>
<li>A brief summary of some of the relevant conceptsin xxx and xxx is presented in Section 2.</li>
<li>In the next section, a brief review of the &hellip; . is given.</li>
<li>In the next section, a short review of &hellip; isgiven with special regard to &hellip;</li>
<li>Section 2 reviews relevant research related toxx.</li>
<li>Section 1. 1 briefly surveys the motivation for amethodology of action, while 1. 2 looks at the difficulties posed by thecomplexity of systems and outlines the need for development of possibilitymethods.</li>
</ol>


<h3>Body</h3>

<ol>
<li>Section 1 defines the notion of robustness, andargues for its importance.</li>
<li>Section 1 devoted to the basic aspects of the FLCdecision making logic.</li>
<li>Section 2 gives the background of the problemwhich includes xxx</li>
<li>Section 2 discusses some problems with andapproaches to, natural language understanding.</li>
<li>Section 2 explains how flexibility which often&hellip; can be expressed in terms of fuzzy time window</li>
<li>Section 3 discusses the aspects of fuzzy settheory that are used in the &hellip;</li>
<li>Section 3 describes the system itself in ageneral way, including the …. . and also discusses how to evaluate systemperformance.</li>
<li>Section 3 describes a new measure of xx.</li>
<li>Section 3 demonstrates the use of fuzzypossibility theory in the analysis of xx.</li>
<li>Section 3 is a fine description of fuzzyformulation of human decision.</li>
<li>Section 3, is developed to the modeling andprocessing of fuzzy decision rules</li>
<li>The main idea of the FLC is described in Section3 while Section 4 describes the xx strategies.</li>
<li>Section 3 and 4 show experimental studies forverifying the proposed model.</li>
<li>Section 4 discusses a previous fuzzy set basedapproach to cost variance investigation.</li>
<li>Section 4 gives a specific example of xxx.</li>
<li>Section 4 is the experimental study to make afuzzy model of memory process.</li>
<li>Section 4 contains a discussion of theimplication of the results of Section 2 and 3.</li>
<li>Section 4 applies this fuzzy measure to theanalysis of xx and illustrate its use on experimental data.</li>
<li>Section 5 presents the primary results of the paper:a fuzzy set model . .</li>
<li>Section 5 contains some conclusions plus someideas for further work.</li>
<li>Section 6 illustrates the model with an example.</li>
<li>Various ways of justification and the reasonsfor their choice are discussed very briefly in Section。</li>
<li>In Section 2 are presented the block diagramexpression of a whole model of human DM system</li>
<li>In Section 2 we shall list a collection of basicassumptions which a &hellip; scheme must satisfy.</li>
<li>In Section 2 of this paper, we presentrepresentation and uniqueness theorems for the fundamental measurement offuzziness when the domain of discourse is order dense.</li>
<li>In Section 3, we describe the preliminaryresults of an empirical study currently in progress to verify the measurementmodel and to construct membership functions.</li>
<li>In Section 5 is analyzed the inference processthrough the two kinds of inference experiments&hellip;</li>
</ol>


<h3>This Section</h3>

<ol>
<li>In this section, the characteristics andenvironment under which MRP is designed are described.</li>
<li>We will provide in this section basicterminologies and notations which are necessary for the understanding ofsubsequent results. Next Section</li>
<li>The next section describes the mathematics thatgoes into the computer implementation of such fuzzy logic statements.</li>
<li>However, it is cumbersome for this purpose and inpractical applications the formulae were rearranged and simplified as discussedin the next section.</li>
<li>The three components will be described in the nexttwo section, and an example of xx analysis of a computer information systemwill then illustrate their use.</li>
<li>We can interpret the results of Experiments I andII as in the following sections.</li>
<li>The next section summarizes the method in a from thatis useful for arguments based on xx</li>
</ol>


<h3>Summary</h3>

<ol>
<li>This paper concludes with a discussion of futureresearch consideration in section</li>
<li>Section 5 summarizes the results of thisinvestigation.</li>
<li>Section 5 gives the conclusions and futuredirections of research.</li>
<li>Section 7 provides a summary and a discussion ofsome extensions of the paper.</li>
<li>Finally, conclusions and future work aresummarized</li>
<li>The basic questions posed above are then discussedand conclusions are drawn.</li>
<li>Section 7 is the conclusion of the paper.</li>
</ol>


<h3>Abstract</h3>

<ol>
<li>A basic problem in the design of xx is presentedby the choice of a xx rate for the measurement of experimental variables.</li>
<li>This paper examines a new measure of xx in xxbased on fuzzy mathematics which overcomes the difficulties found in other xxmeasures.</li>
<li>This paper describes a system for the analysis ofthe xx.</li>
<li>The method involves the construction of xx fromfuzzy relations.</li>
<li>The procedure is useful in analyzing how groupsreach a decision.</li>
<li>The technique used is to employ a newly developedand versatile xx algorithm.</li>
<li>The usefulness of xx is also considered.</li>
<li>A brief methodology used in xx is discussed.</li>
<li>The analysis is useful in xx and xx problem.</li>
<li>A model is developed for a xx analysis usingfuzzy matrices.</li>
<li>Algorithms to combine these estimates andproduce a xx are presented and justified.</li>
<li>The use of the method is discussed and anexample is given.</li>
<li>Results of an experimental applications of thisxx analysis procedure are given to illustrate the proposed technique.</li>
<li>This paper analyses problems in</li>
<li>This paper outlines the functions carried out by&hellip;</li>
<li>This paper includes an illustration of the &hellip;</li>
<li>This paper provides an overview and informationuseful for approaching</li>
<li>Emphasis is placed on the construction of acriterion function by which the xx in achieving a hierarchical system of objectivesare evaluated.</li>
<li>The main emphasis is placed on the problem of xx</li>
<li>Our proposed model is verified throughexperimental study.</li>
<li>The experimental results reveal interestingexamples of fuzzy phases of: xx, xx</li>
<li>The compatibility of a project in terms of cost,and xx are likewise represented by linguistic variables.</li>
<li>A didactic example is included to illustrate thecomputational procedure</li>
</ol>


<p>来源：小木虫
原文链接：<a href="http://emuch.net/html/201112/3526424.html">http://emuch.net/html/201112/3526424.html</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cover Letter详解及相关模板]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/02/cover-letterxiang-jie-ji-xiang-guan-mo-ban/"/>
    <updated>2015-06-02T14:52:53+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/02/cover-letterxiang-jie-ji-xiang-guan-mo-ban</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1、 什么是cover letter？</p>

<p>指的是投稿信</p>

<p>2、cover letter的内容主要包括那些？</p>

<p>应该简述所投稿件的核心内容、主要发现和意义，拟投期刊，对稿件处理有无特殊要求等（如“not to review” list）。另外，请附上主要作者的中文姓名、通讯地址、电话、传真和e-mail地址。此外有的杂志要求推荐几位审稿人及其联系方式。以及谁已经阅读过该文（当然是牛人）。
我投的那个杂志是要求说明你论文研究的意义，以及与这个杂志的相关性，另外还有的可能要写明你没有一搞多投等。此外临床实验要求写明符合伦理学要求。</p>

<p>3、 如何写cover letter？</p>

<p>各个杂志的具体要求是不一样的，在杂志的guide for authors一般会有要求。如果没有具体的要求，大家可按照通用要求处理。</p>

<!--more-->


<p>4、常用模板：</p>

<p>（1）Cover letter</p>

<pre><code>Dear Mr. **

1/. The work described has not been submitted elsewhere for publication, in whole or in part, and all the authors listed have approved the manuscript that is enclosed.

2/. I have read and have abided by the statement of ethical standards for manuscripts submitted to Neuroscience.

kind regards.
Your sincerely,
通讯作者
</code></pre>

<p>（2）</p>

<pre><code>Dear Dr. 主编name:
We submit our manuscript entitled " 文章title" to 杂志名for publication.
接着简单介绍你文章的主要创新点和意义，不易过多，但要突出新意和关键点。
All authors have seen the manuscript and approved to submit to your journal. 
Thank you very much for your attention and consideration. 

Sincerely yours, 
通讯作者
</code></pre>

<p>（3）</p>

<pre><code>Dear Dr. 主编name:
We submit our manuscript entitled " 文章title" to 杂志名for publication.
接着简单介绍你文章的主要创新点和意义，不易过多，但要突出新意和关键点。
All authors have seen the manuscript and approved to submit to your journal. 
Thank you very much for your attention and consideration. 

Sincerely yours, 
通讯作者
</code></pre>

<p>（4）</p>

<pre><code>Dr. ***
Editor-in-Chief, ***
(add address) January 22, 2003 

Dear Dr. **,

Enclosed herewith please find 3 copies of a MS by: ‘***. *** and ***’ entitled: “**********”, which we would like to submit for publication in the ‘******'.

Looking forward to your decision,
With kind personal regards,
Sincerely yours,

*****
Professor of ***
</code></pre>

<p>（5）</p>

<pre><code>Dear Prof. Gil:
This is a manuscript by**and **entitled “.......”. It is submitted to be considered for publication as a “...” in your journal. This paper is new. Neither the entire paper nor any part of its content has been published or has been accepted elsewhere. It is not being submitted to any other journal.
We believe the paper may be of particular interest to the readers of your journal as it ........
Correspondence should be addressed to **at the following address, phone and fax number, and email address:
...
Thanks very much for your attention to our paper. 
Sincerely yours,
**
</code></pre>

<p>5、 例文：下面例文都来自丁香园战友，在此一并感谢。</p>

<p>（一）</p>

<pre><code>Date: Sep 15, 2003
Dear Editors:

On behalf of my co-authors, I am submitting the enclosed material “ TITLE ” for possible publication in JOURNAL. 

We certify that we have participated sufficiently in the work to take public responsibility for the appropriateness of the experimental design and method, and the collection, analysis, and interpretation of the data.

We have reviewed the final version of the manuscript and approve it for publication. To the best of our knowledge and belief, this manuscript has not been published in whole or in part nor is it being considered for publication elsewhere.

Best Regards.

Yours Sincerely,

NAME,ADRESS,EMAIL,FAX
</code></pre>

<p>（二）</p>

<pre><code>Dear Dr Regino Perez-Polo：
Enclosed are a manuscript by su jian, yang kun, chen zhihua．Su jian titled“Hypothermia after Acute Ischemic Stroke
”．It is submitted to be considered for publication as a“review" in your journal．This paper is～•Neither the entire paper nor any part of its content has been published or has been accepted elsewhere ．It is not being submitted to any other journal．
We believe the paper may be of particular interest to the readers of your journal.
Correspondence and phone calls about the paper should be directed to Su jian at the following address，phone and fax number，and e-mail address：

Su jian
Institute:, 
Adress:
Tel：
Fax:
E-mail：
Thanks very much for your attention to our paper．
Sincerely yours，
Su jian
</code></pre>

<p>（三）</p>

<pre><code>Dear Editor,

We would like to submit the enclosed manuscript entitled "GDNF Acutely Modulates Neuronal Excitability and A-type Potassium Channels in Midbrain Dopaminergic Neurons", which we wish to be considered for publication in Nature Neuroscience. 

GDNF has long been thought to be a potent neurotrophic factor for the survival of midbrain dopaminergic neurons, which are degenerated in Parkinson’s disease. In this paper, we report an unexpected, acute effect of GDNF on A-type potassium channels, leading to a potentiation of neuronal excitability, in the dopaminergic neurons in culture as well as in adult brain slices. Further, we show that GDNF regulates the K+ channels through a mechanism that involves activation of MAP kinase. Thus, this study has revealed, for the first time, an acute modulation of ion channels by GDNF. Our findings challenge the classic view of GDNF as a long-term survival factor for midbrain dopaminergic neurons, and suggest that the normal function of GDNF is to regulate neuronal excitability, and consequently dopamine release. These results may also have implications in the treatment of Parkinson’s disease. 

Due to a direct competition and conflict of interest, we request that Drs. XXX of Harvard Univ., and YY of Yale Univ. not be considered as reviewers. With thanks for your consideration, I am 

Sincerely yours,
</code></pre>

<p>（四）</p>

<pre><code>Dear **.
We would like to submit the enclosed manuscript entitled " *** ", which we wish to be considered for publication in **journal. 
We believe that two aspects of this manuscript will make it interesting to general readers of **journal. First, ***. Second, ***. Further, ***.
Thank you very much your considering our manuscript for potential publication. I'm looking forward to hearing from you soon.

Best wishes.
</code></pre>

<p>（五）</p>

<pre><code>To: SOLA Chief Editor
Division of Geoenvironmental Sciences
University of Tsukuba
Tsukuba 305-8572, JAPAN
E-Mail: sola@sakura.cc.tsukuba.ac.jp
Dear Sirs,
I am sending herewith a copy of the manuscript, which I would like to submit to SOLA, the Electronic Journal of the Meteorological Society of Japan.
The paper is entitled:
Energy Spectrum Proportional to the Squared Phase Speed of
Rossby Modes in the General Circulation of the Atmosphere
by H. L. Tanaka, Yasushi Watarai, and Takahiro Kanda.
Copy of the Abstract:
In this study, energy spectrum of the large-scale atmospheric motions is examined in the framework of the 3D normal mode decomposition. The horizontal scale of disturbance is measured by the phase speed of a Rossby mode c. According to the analysis result for the barotropic component of the atmosphere, we obtain a characteristic energy spectrum with distinct slopes for the turbulence and wave regimes separated by the spherical Rhines speed. In order to explain the observational finding that the energy spectrum is proportional to c^2, we put forward a hypothesis based on the criterion of Rossby wave breaking such that the local meridional gradient of potential vorticity becomes negative, dq/dy &lt; 0, somewhere in the domain. With a constant m describing a total mass of the atmosphere for unit area, we have shown that the barotropic energy spectrum of the general circulation E can be represented as E=mc^2.
Corresponding Author:
Dr. Hiroshi L. Tanaka
Division of Geoenvironmental Sciences
University of Tsukuba
Tsukuba 305-8572, JAPAN
Tel: +81-29-853-4502
Fax: +81-29-853-6879
E-Mail: tanaka@sakura.cc.tsukuba.ac.jp
I hereby certify that this paper consists of original, unpublished work which is not under consideration for publication elsewhere.
Desired Editors in Charge:
Kimoto, Masahide University of Tokyo
Mak, Mankin University of Illinois
Five Potential Reviewers:
Name-1, e-mail address-1
Name-2, e-mail address-2
Name-3, e-mail address-3
Name-4, e-mail address-4
Name-5, e-mail address-5
The original manuscript and figures will be transferred, following the instruction by the Editorial Committee when the paper is accepted. I hope your favorable consideration for publication to SOLA.
Sincerely,
Hiroshi L. Tanaka
Attachment: PDF file of the manuscript.
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修有用的开场白]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/02/response-letter-sentence/"/>
    <updated>2015-06-02T14:16:42+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/02/response-letter-sentence</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又总结了一部分万能的开场白，足以体现我们对杂志社编辑和审稿人的尊重。</p>

<p>1、It is with excitement that I resubmit to you a revised version of manuscript “文章题目” for the &ldquo;杂志名&rdquo;. Thank you for giving me the opportunity to revise and resubmit this manuscript. In keeping with my last communication with you, I am resubmitting this revision before the agreed upon deadline, March 16, 2012. I appreciate the time and detail provided by each reviewer and by you and have incorporated the suggested changes into the manuscript to the best of my ability. The manuscript has certainly benefited from these insightful revision suggestions. I look forward to working with you and the reviewers to move this manuscript closer to publication in the 杂志名. （这段拍马屁的写得真长哇，憋不出来的可以参考下）</p>

<p>2、I have responded specifically to each suggestion below, beginning with your own. To make the changes easier to identify where necessary, I have numbered them.</p>

<!--more-->


<p>3、I am pleased to resubmit for publication the revised version of 文章在杂志社的编号 “文章题目”. I appreciated the constructive criticisms of the Associate Editor and the reviewers. I have addressed each of their concerns as outlined below. （这样的开场白简单点）</p>

<p>4、Sincerest thanks for your response and reviewers comments on our manuscript. We sincerely apologise for the great time it has taken us to respond to these comments (due to force majeaure with first author), and hope that a revised version of the manuscript will still be considered by 杂志名. We have modified the paper in response to the extensive and insightful reviewer comments. We have added additional explanations for non-haematologists and additional table (Table 1) to fully address the reviewer’s comments. Furthermore we have rewritten sections of the manuscript and we hope that this comply with the referee’s remarks. We will respond to the comments point counter point. （这段挺长的，还就返修时间过长进行了致歉）</p>

<p>5、Thank you for reading our manuscript and reviewing it, which will help us improve it to a better scientific level. We revised our manuscript, and quite a lot of changes have taken place. So we have sent the revised manuscript, and a version containing all the changes to be visible.</p>

<p>At the following, the points mentioned by the reviewers will be discussed: (其实我比较喜欢这种简单直白的开场）</p>

<p>6、The authors would like to thank the reviewers for their time and their valuable comments. Before addressing each of the comments below, we would like to make a general remark regarding the intent of the manuscript and the choice of the journal.</p>

<p>We chose &ldquo;XX杂志社&rdquo; because it is an applied journal publishing papers that will help clinical medical physicists perform their responsibilities more effectively and efficiently, and for the increased benefit of the patient. We feel that this journal is appropriate for our manuscript that we intend to be a practical paper which is helpful for a hospital physicist.</p>

<p>We deliberately went into more details in parts of the introduction and the methods section explaining specifics of CBCT, since the target audience might not be interested in the more fundamental papers in other journals covering the topic. We obviously need to quote all sources correctly and will do so at the places where we had missed before. （让我亮瞎眼的拍马屁，想抄的尽管抄）</p>

<p>7、Please find enclosed the response to the comments of reviewers. The manuscript has been carefully revised in response to the reviewers’comments and suggestions; detailed responses to their comments are below. Our reply is in italic font, whereas the reviewers’ specific comments are not italicized. We thank the reviewers for their suggestions, which have significantly improved this m/s.</p>

<p>总结了一部分万能的套话，足以体现我们对杂志社编辑和审稿人的尊重。</p>

<p>1、According to the associate editor and reviewers’ comments, we have made extensive modifications to our manuscript and supplemented extra data to make our results convincing.</p>

<p>2、In this revised version, changes to our manuscript were all highlighted within the document by using red colored text.</p>

<p>3、Thank you for your nice comments on our article. According to your suggestions, we have supplemented several data here and corrected several mistakes in our previous draft. Based on your comments, we also attached a point-by-point letter to you and the other two reviewers. We have made extensive revisions to our previous draft. The detailed point-by-point responses are listed below.</p>

<p>4、Thanks for your help. We feel really sorry for our carelessness.</p>

<p>5、Thank you for your reminding. You and the other two reviewers’ comments are all of great importance to our article. All of these comments have contributed a lot to improve the quality of our article. After this revision, we have written a point-by-point response letter to you as you can see above. Meanwhile, we also wrote a point-by-point response letter to the other two nice reviewers to acknowledge their helps and denote where we made revisions.</p>

<p>6、We feel great thanks for your professional review work on our article. As you are concerned, there are several problems that need to be addressed. According to your nice suggestions, we have made extensive corrections to our previous draft. We have added necessary data to supplement our results and edited our article extensively. The detailed corrections are listed below.</p>

<p>7、We feel sorry that we did not provide enough information about XXXX.</p>

<p>8、it is really a giant mistake to the whole quality of our article. We feel sorry for our carelessness. We have corrected it and we also feel great thanks for your point out.</p>

<p>9、thanks for your suggestions. We feel sorry for our poor writings, however, we do invite a friend of us who is a native English speaker from USA help polish our article. Due to our friend’s help, the article was edited extensively. And we hope the revised manuscript could be acceptable for you.</p>

<p>10、thanks for your careful checks. We are sorry for our carelessness. Based on your comments, we have made the corrections to make the unit harmonized within the whole manuscript.</p>

<p>11、your suggestion really means a lot to us. Yes, it would be more understandable if we XXX.</p>

<p>12、According to your suggestion, we have corrected the “XXX” into “XXX”.</p>

<p>13、 thanks for your correction. It was indeed a serious grammatical error. And we have corrected it according to your suggestion.</p>

<p>14、thanks for your suggestions. We feel sorry for the improper wording. We have used “XXXX” as you suggested.</p>

<p>15、According to the reviewer’s comments, we have revised the manuscript extensively. If there are any other modifications we could make, we would like very much to modify them and we really appreciate your help. “xxxx” is a journal of great popularity and prestige. We hope that our manuscript could be considered for publication in your journal. Thank you very much for your help.</p>

<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=208866198&amp;idx=1&amp;sn=d363bd37e629dbdbe01de3a14a9710ae&amp;scene=5#rd">论文返修（response letter）最尼玛有用的开场白</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
