<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[SecDr]]></title>
  <link href="http://secdr.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://secdr.github.io/"/>
  <updated>2015-10-22T23:39:08-07:00</updated>
  <id>http://secdr.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[SecDr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学位论文写作30忌]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/22/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji/"/>
    <updated>2015-10-22T23:35:30-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/22/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为研究生的我们，从双脚踏进学校的一刻起，就离不开论文的写作。这个过程也使我们的学术水平不断提升。但是论文写作有哪些禁忌呢？写作中应该注意什么问题？文章分6大部分，分别从各个方面论述了论文写作的注意事项，来帮助同学们更好地学习与提高。</p>

<h3>1. 总体的问题</h3>

<p>1)忌标准太低　</p>

<p>不知道国际化标准, 例如, 不知道Nature 、Science等国际优秀学术期刊论文的标准、取向、动态。一些学生在选题时根本没有考虑还有国外学者的研究, 甚至某些获奖的博士论文没有一篇外文文献, 而其实论文涉及的领域正是国际研究的热点。</p>

<p>不知道母科学标准, 例如, 不知道化学、力学、生理学、医学、社会学、管理学、心理学、教育学、传媒学、经济学、历史学等母学科国际优秀学术期刊、国内优秀学术期刊的标准、取向、动态。</p>

<!--more-->


<p>2)忌缺乏理论指导　</p>

<p>不知道什么内容可以称得上是理论, 不知到科学的核心是理论, 不知道好的理论应当具有实践意义;论文“ 上不着天, 下不着地” , 成为既无明确的理论指导、又无严谨的实证根基的悬空论文。这反映出作者缺乏严格的理论训练和方法训练。</p>

<p>3)忌思维混乱　</p>

<p>论文逻辑混乱, 结构不清, 没有整体设计理念。论文中只看到文字和文字的堆砌, 看不到逻辑推理的脉络, 看不到作者思维的痕迹和灵性的火花。这反映出抽象逻辑思维能力较差, 概括能力较差。这一问题反映在论文中需要高度概括、提炼的内容中, 如题目(包括各层小题)、摘要、讨论、结论等。</p>

<h3>2. 选题的问题</h3>

<p>4)忌课题不具有科学探索的倾向</p>

<p>课题没有明确的、具体的理论指导, 没有研究假设, 没有不确定性, 不冒风险, 没有探索倾向。</p>

<p>5)忌课题过于肤浅　</p>

<p>例如, 大量的调查研究仅停留在用百分比对不具有普遍意义的细小环节进行描述的肤浅层面, 没有尽力探究变量之间的相关关系和因果关系。</p>

<p>没有注意各因素的相互影响(第三变量的引入):例如, 很少有实验采用交互作用设计, 很少有调查采用多元统计分析。原因很简单:提出的研究问题过于表浅。</p>

<p>6)忌课题重心太高　</p>

<p>不注重从“ 小” 做起, 片面追求宏大, 用“ 战略” 、“对策” 、“ 发展”堆砌空中楼阁, 表现出“ 倒金字塔” 的倾向和“ 空泛化” 倾向。</p>

<p>7)忌将专项等同于专业　</p>

<p>将某一运动专项当作运动训练学专业、体育教育专业等专业看待, 不能区分专项和专业的差异。</p>

<p>不注意或不愿意寻找自己的学科归属、学理取向和研究重心。</p>

<p>8)忌文献综述只综不述或只述不评, 不从中提炼出研究依据</p>

<p>例如, 文献综述部分太长, 用“自从盘古开天地, 三皇五帝到如今” 的文字轰炸方式罗列看过的资料, 期待博得评委“ 不念功劳念苦劳” 的同情, 却不对前人研究进行认真和详尽的评论, 不明确指出前人研究的不足;</p>

<p>又如, 仅用很小的篇幅阐述选题的理论依据、实践依据、理论意义、实践意义;</p>

<p>再如, 在文献综述和研究方法之间, 没有过渡段落或章节导出研究问题和研究内容。</p>

<p>文献综述部分还有一个突出问题是:流水帐似地罗列年代、作者和书刊名等, 没有按照“问题或要素” 等维度来展开论述框架。</p>

<p>9)忌不能全面掌握相关领域主要进展　</p>

<p>例如, 即便有许多可资借鉴的外文文献, 也不引述或很少引述国外研究成果;文献没有引述到当年或前一年;很随便地表示该领域未见相关研究, 却没有在正确的关键词下进行文献查阅或没有进行扩展性的文献查阅;引用文献老化, 不能反映该课题是当前的热点问题。这样的话, 如何做到站在巨人的肩上?</p>

<p>10)忌引用文献级别过低　</p>

<p>例如:大量引用著作中阐述的成果;引用低档次刊物的成果;引用“ 浅谈”文章。</p>

<p>11)忌关键词无专业特征　</p>

<p>例如:现代、当代、特征、现状、现状调查、对策、改革对策、影响因素等词。</p>

<p>一般而言, 关键词应是体育科学或母科学学术词典中可以查找到的词汇。</p>

<h3>3. 摘要的问题</h3>

<p>12)忌方法交待过粗, 信息不全　</p>

<p>例如, 不交代被试情况、实验条件、问卷情况等。</p>

<p>13)忌问题、方法、结果和结论各部分失衡　</p>

<p>例如, 仅仅介绍结果和结论, 问题和方法部分过于简单。</p>

<p>14)忌英文摘要用Chinglish</p>

<h3>4. 方法的问题</h3>

<p>15)忌忽视实验方法　</p>

<p>不知道因果关系是科学研究质量的重要标准之一;不知道探索因果关系的最佳方法是实验方法;不知道自然科学和社会科学的主流研究范式是实证主义, 而实证主义的主流研究方法是实验;不会使用实验方法探索问题;甚至不知道什么叫实验!</p>

<p>16)忌问卷的效度评价过于单一</p>

<p>仅有以专家评价为依据的内容效度指标, 且专家评定过粗不细。</p>

<p>不知道还有结构效度、预测效度等需要做定量化的考察。</p>

<p>17)忌胡乱套用内部一致性信度和重测信度　</p>

<p>例如, 将事实题、单选题、排序题、填空题等放在一起, 做内部一致性检验,简直令人不可思议。</p>

<p>18)忌仅用问卷调查, 方法过于单一　</p>

<p>不会使用实验、电话访谈、面访、行动研究、日记分析、作品分析等其他类型的方法探索相关主题。</p>

<p>19)忌研究方法介绍得过于简单</p>

<p>这就无法让读者判断方法的完备性和科学性, 无法让读者进行重复检验和后续研究。</p>

<p>20)忌违反绝对底线原则、不会进行多元分析　
绝对底线原则是指在任何情况下, 差异显著性的统计检验数目不应超过样本数目(Schutz, &amp;Gessaroli , 1993)。但一些论文在样本不大的情况下, 采用了过多的显著性(可靠性)检验, 在应当采用多元统计分析时采用的却是单元统计分析。</p>

<p>21)忌罗列非主要方法　</p>

<p>核心方法用的是调查或实验, 却罗列非核心方法如文献资料法, 更可笑的是还罗列逻辑分析法、比较法, 以为列得越多越科学。
这个问题根源于方法论、研究方法、研究程序的区分未被学生认识到。</p>

<p>应当认识到, 与科学理论一样, 科学方法也是分层的, 包括方法论层面、研究方式层面和研究手段层面。</p>

<p>22)忌仅用百分比进行数据分析</p>

<p>而且, 分析还很肤浅, 使读者觉得和中学生、大学生的思维深度、思维高度以及数据分析水平区别不大, 甚至更低。</p>

<h3>5. 结果与讨论的问题</h3>

<p>23)忌数据轰炸　</p>

<p>例如, 可以合并的表格仍以拆分形式展示;用大量表格堆砌研究结果。
再如, 用表格展示原始数据而不是加工后的数据。</p>

<p>24)忌讨论不对应实证研究所得到的资料或数据　</p>

<p>让读者感觉做不做研究、得到什么结果都无所谓, 反正讨论和结论都先写好了。</p>

<p>25)忌提出的“ 理论” 和设想缺乏调查、实验的实证支持　</p>

<p>凭借臆想提出主观、空洞、自鸣得意的观点, 缺乏调查、实验的数据支持和全面、扎实的论证。</p>

<p>26)忌不找出并讨论本研究结果中与前人研究的不同之处　</p>

<p>例如, 仅仅停留在“ 本研究证实了前人研究结果” , 无创新性。
再如, 在展示和讨论数据图表时, 仅做描述, 不能透过数据去分析变量之间的关系。</p>

<p>27)忌不将研究成果做概括性的提炼和总结　</p>

<p>这种见木不见林的问题反映出逻辑思维和理论素养的不足, 导致不能对相关问题进行恰当的抽象与概括, 举一而反三。</p>

<h3>6. 结论的问题</h3>

<p>28)忌结论超越常识或专业常识</p>

<p>使读者觉得这样的结论不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造”得更好。</p>

<p>29)忌结论简单重复结果的主要内容　</p>

<p>结论中没有提炼结果的理论意义和实践意义。</p>

<p>30)忌对策与建议形同虚设　</p>

<p>应用性研究的对策与建议不痛不痒, 缺乏针对性、操作性, 使读者觉得这样的建议不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造” 得更好。</p>

<p>理论性研究的对策与建议不具有深刻性、超前性和引导性。</p>

<p>原文作者：社科学术圈</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科技英语写作中的几个小窍门]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/21/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men/"/>
    <updated>2015-10-21T13:45:34-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/21/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不管是说英文的外国人还是说中文的中国人，用英语进行写作都有很大的难度，因为写作是有规则的，违背这些规则就等于犯错。英文写得好不好，首先要看是不是符合语法，其次是看用词是否恰当，搭配是否合理。因此，如何用英语写作其实是一门高深的学问，一辈子学习都嫌不够。</p>

<p>我本人的英语写作刚入门，而且仅限于科技英语写作。在这里不想“班门弄斧”谈如何写作英语科技论文，只是根据自己的体会，总结一下在英语科技论文写作中的几个小窍门，仅供广大青年学子参考，恐令学者们见笑。</p>

<!--more-->


<h3>时态的使用</h3>

<p>有人在一篇文章中时态的使用很混乱，前后不一致，可能是因为不能活学活用英语语法的缘故。虽然时态错用并不会严重影响读者对文章内容的理解，但体现了作者的写作手法不规范，表达不严谨。一般而言，在Introduction和Discussion中提到一些普遍的认知或常识时，应该用现在时，如Cancer is a disease that fails to control cell division。如果提到别人的发现或报道，可以使用现在完成时，如Those authors have found that …、Someone has reported that …。在Materials and methods和Results中，若涉及动作，通常用过去时，如The wavelength was measured after 10 min。</p>

<h3>从句的使用</h3>

<p>过去分词短语可以放在名词后作定语，但当这个过去分词出现在作谓语的动词之前时，容易被误认为就是句中的谓语，此时宜将过去分词短语改用that引导的定语从句修饰，如There are isoprenoid products used in cancer therapy中的过去分词短语在下面的句子中宜改为that引导的定语从句：Isoprenoid products that are used in cancer cells have not been fully explored。又如：The enzymes that maintain tight control over the carbocation species will produce a single dominant product。</p>

<h3>被动式的使用</h3>

<p>众所周知，科技英语中多使用被动语态，以避免主观表述之嫌。但是，若分不清及物动词还是不及物动词就容易出错，如A fresh idea occurred to him容易误写成A fresh idea was occurred to him。</p>

<h3>The的使用</h3>

<p>何时用the、何时不用the是个最令人头痛的选择，而知道用the和不用the却最能体现英语水平的高下。一般来说，单数名词要用the，复数名词可省略the，但在动宾关系句里即使复数名词也要用the：We identify the relevant genes in the present study。以下复数名词前都加the：The enzymes often lack the characteristic aspartate-rich motifs，因为其中的the有those的含义。位于of之前的名词要用the，但当名词位于句首并有动宾关系时可省略the：Production of carbohydrates from carbon dioxide is achieved by photosynthesis。</p>

<h3>选词</h3>

<p>英语不喜欢重复，单词也是如此。这样就要求用英语写作时必须要有很大的同义词词汇量，否则就会“理屈词穷”。例如demonstrate、indicate、elucidate、reveal等用来引出某种客观结果，可以交替使用。</p>

<h3>搭配</h3>

<p>有主谓一致的问题，如200μl of the diluted cell suspension was placed at 37?C中的was应为were，也有动宾搭配的问题，如reply the question应为reply to the question。还有一些固定搭配，如pave the path、raise the question、share the homology等。</p>

<h3>拉丁语</h3>

<p>科技英语中经常使用拉丁语，一般用斜体表示，如动植物及微生物的拉丁学名、in vivo（活体内）、in vitro（试管中）、in situ（原位）、per se（本身）等。注意：这些外来词用来修饰名词时放在名词前，修饰动词时放在动词后。注意区分They have introduced the in vivosynthesis of vitamin D和Microorganisms are not ordinarily destroyed in vivo by bacteriostatic drugs。不过，有些拉丁词已被当做英语词汇使用，在文章中出现时不用斜体，如et al.和e.g.等。</p>

<h3>专有名称</h3>

<p>基因与蛋白质的名称一般用相同词汇表示，但基因名称要用斜体，蛋白质名称要用正体。大小写的规定似乎不严格，但基因名称用小写、蛋白质名称用大写较常见。另外，基因工程中的限制性内切酶名称要用斜体，而且第一个字母要大写，但表示菌株来源及酶编号的英文字母及罗马数字用正体，如EcoRI、BamHI等。</p>

<p>原文地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-281238-386423.html">科技英语写作中的几个小窍门</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[牛人看外国文献的方法]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/17/niu-ren-kan-wai-guo-wen-xian-de-fang-fa/"/>
    <updated>2015-10-17T22:20:06-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/17/niu-ren-kan-wai-guo-wen-xian-de-fang-fa</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>牛人一
（从Ph.D到现在工作半年,发了12 篇paper, 7 篇first author.）我现在每天还保持读至少2-3 篇的文献的习惯.读文献有不同的读法.但最重要的自己总结概括这篇文献到底说了什么,否则就是白读,读的时候好像什么都明白,一合上就什么都不知道,这是读文献的大忌,既浪费时间,最重要的是,没有养成良好的习惯,导致以后不愿意读文献.</p>

<ol>
<li><p>每次读完文献 (不管是细读还是粗读), 合上文献后,想想看,文章最重要的 take home message 是什么, 如果不知道,就从abstract,conclusion 里找, 并且从discuss 里最好确认一下. 这样一来, 一篇文章就过关了. take home message 其实都不会很多, 基本上是一些concepts, 如果你发现你需要记得很多,那往往是没有读到重点.</p></li>
<li><p>扩充知识面的读法, 重点读introduction, 看人家提出的问题,以及目前的进展 类似的文章, 每天读一两篇,一个月内就基本上对这个领域的某个方向有个大概的了解.读好的review 也行, 但这样人容易懒惰.</p></li>
<li><p>为了写文章的读法, 读文章的时候, 尤其是看discussion 的时候,看到好的英文句型, 最好有意识的记一下,看一下作者是谁,哪篇文章,哪个期刊, 这样以后照猫画虎写的时候,效率高些.比自己在那里半天琢磨出一个句子强的多. 当然,读的多,写的多,你需要记得句型就越少.其实很简单,有意识的去总结和记亿, 就不容易忘记.</p></li>
</ol>


<!--more-->


<p>科研牛人二告诉研究生怎么看文献，怎么写论文</p>

<p>一、先看综述</p>

<p>先读综述,可以更好地认识课题,知道已经做出什么，自己要做什么,,还有什么问题没有解决。对于国内文献一般批评的声音很多.但它是你迅速了解你的研究领域的入口,在此之后,你再看外文文献会比一开始直接看外文文献理解的快得多。而国外的综述多为本学科的资深人士撰写，涉及范围广，可以让人事半功倍。</p>

<p>二、有针对地选择文献</p>

<p>针对你自己的方向,找相近的论文来读,从中理解文章中回答什么问题,通过哪些技术手段来证明,有哪些结论?从这些文章中,了解研究思路,逻辑推论,学习技术方法.</p>

<ol>
<li><p>关键词、主题词检索：</p>

<p> 关键词、主题词一定要选好，这样，才能保证你所要的内容的全面。因为，换个主题词，可以有新的内容出现。</p></li>
<li><p>检索某个学者：</p>

<p> 查SCI,知道了某个在这个领域有建树的学者，找他近期发表的文章。</p></li>
<li><p>参考综述检索：</p>

<p> 如果有与自己课题相关或有切入点的综述，可以根据相应的参考文献找到那些原始的研究论文。</p></li>
<li><p>注意文章的参考价值：</p>

<p> 刊物的影响因子、文章的被引次数能反映文章的参考价值。但要注意引用这篇文章的其它文章是如何评价这篇文章的</p></li>
</ol>


<p>三、如何阅读文献</p>

<ol>
<li><p>注重摘要：摘要可以说是一个论文的窗口。多数文章看摘要，少数文章看全文。真正有用的全文并不多，过分追求全文是浪费，不可走极端。当然只看摘要也是不对的。多数文章题目、摘要简单浏览后，直接把几个Figure 及Title 与legend 一看，一般能掌握大部分。</p></li>
<li><p>通读全文：读第一遍的时候一定要认真，争取明白每句的大意，能不查字典最好先不查字典。因为读论文的目的并不是学英语，而是获取信息，查了字典以后思维会非常混乱，往往读完全文不知所谓。可以在读的过程中将生字标记，待通读全文后再查找其意思。</p></li>
<li><p>归纳总结：较长的文章，容易遗忘。好在虽然论文的句子都长，但每段的句数并不多，可以每一段用一个词组标一个标题。</p></li>
<li><p>确立句子的架构，抓住主题：读 英文原版文献有窍门的。我们每个单词都认识读完了却不知他在说什么，这是最大的问题。在阅读的时候一定要看到大量的关系连词，他们承上启下引领了全文。中 国人喜欢罗列事实，给出一个观点然后就是大量的事实，这也是中文文献的特点，我们从小都在读这样的文章，很适应。西方人的文献注重逻辑和推理，从头到尾是 非常严格的，就像GRE 里面的阅读是一样的，进行的是大量重复、新旧观点的支持和反驳，有严格的提纲，尤其是好的杂志体现得越突出。读每一段落都要找到他 的主题，往往是很容易的，大量的无用信息可以一带而过，节约你大量的宝贵时间和精力。</p></li>
<li><p>增加阅读量：
由于刚刚接触这一领域，对许多问题还没有什么概念，读起来十分吃力，许多内容也读不懂。后来随着阅读量的增加，最后可以融汇贯通。所以，对新手而言，应当重视阅读文献的数量，积累多了，自然就由量变发展为质变了。</p></li>
</ol>


<p>四．提高阅读的效率</p>

<ol>
<li><p>集中时间看文献：</p>

<p> 看文献的时间越分散，浪费时间越多。集中时间看更容易联系起来，形成整体印象。</p></li>
<li><p>做好记录和标记：</p>

<p> 复印或打印的文献，直接用笔标记或批注。pdf 或html 格式的文献，可以用编辑器标亮或改变文字颜色。这是避免时间浪费的又一重要手段。否则等于没看。</p></li>
<li><p>阅读顺序：</p>

<p> 根据阅读目的选择合适的顺序。一般先看abstract、introduction，然后看discussion，最后看result 和method（结合图表）。</p></li>
</ol>


<p>五、文献的整理</p>

<ol>
<li>下载电子版文献时（caj，pdf，html），把文章题目粘贴为文件名（文件名不能有特殊符号）</li>
<li>不同主题存入不同文件夹。文件夹的题目要简短，如：PD，LTP,PKC，NO。</li>
<li>看过的文献归入子文件夹，最起码要把有用的和没用的分开。</li>
<li>重要文献根据重要程度在文件名前加001,002，003 编号，然后按名称排列图标，最重要的文献就排在最前了。而且重要文献要注意追踪。运气好，你可以得到更多的线索；运气不好，发现别人抢先了。据此修正你的实验。</li>
</ol>


<p>六、英文文章写作 （阅读文献的副产品）</p>

<ol>
<li>平时阅读文献，注意总结常用句型和常用短语（注意，文献作者必须是以英文为母语者，文献内容要与你的专业有关）。</li>
<li>找3-5 篇技术路线和统计方法与你的课题接近的文章，精读。?</li>
</ol>


<p>牛人三</p>

<p>本人英语基础不好，没过六级，所以在硕士的时候基本上看的外文文献很少，现在想想很后悔，2 年的时间少学了很多东西。上了博士，自己给自己的定位也高一些 了，开始打算硬着头皮咬着牙很不情愿的也要多看些外文文献，一开始看比较慢，有些很难理解，到现在大约仔细阅读了100 篇外文文献，泛读了100 篇外文文 章，受益匪浅，现在基本不怎么看中文的了，确实也觉得外文的质量就是高（也有凑数的烂文章），现在自己写外文的也很顺手了。谈几点自己的体会。我是材料专 业的。</p>

<ol>
<li><p>先找5 篇跟自己论文最相关的外文文章，花一个月的时间认认真真的看，反复看，要求全部读懂，不懂的地方可以和同学和老师交流一下。一个月以后你已经上路了。</p></li>
<li><p>如何读标题：不要忽视一篇论文的标题，看完标题以后想想要是让你写你怎么用一句话来表达这个标题，根据标题推测一下作者论文可能是什么内容。有时候一句比较长的标题让你写，你可能还不会表达。下次你写的时候就可以借鉴了</p></li>
<li><p>如何读摘要：快速浏览一遍，这里主要介绍这篇文章做了些什么。也许初看起来不好理解，看不懂，这时候不要气馁，不管它往下看，等你看完这篇文章的时候也许 你都明白了。因为摘要写的很简洁，省略了很多前提和条件，在你第一眼看到摘要而不明白作者意图的时候看不懂是正常的。</p></li>
<li><p>如何读引言（前言）：当你了解了你的研究领域的一些情况，看引言应该是一件很容易的事情了，都是介绍性的东西，写的应该都差不多，所以看文献多了以后看这部分的内容就很快了，一扫而过。有些老外写得很经典得句子要记下了，下次你写就可以用了。</p></li>
<li><p>如何读材料及试验：当你文献看多了以后，这部分内容也很简单了，无非就是介绍试验方法，自己怎么做试验的。很快就能把它看完了吧</p></li>
<li><p>如何看试验结果：看结果这部分一定要结合结果中的图和表看，这样看的快。主要看懂试验的结果，体会作者的表达方法（例如作者用不同的句子结构描述一些数字的结果）。有时看完以后再想想：就这么一点结果，别人居然可以大篇幅的写这么多，要是我可能半页就说完了？</p></li>
<li><p>如何看分析与讨论：这是一篇文章的重点，也是最花时间的。我一般把前面部分看完以后不急于看分析讨论。我会想要是我做出来这些结果我会怎么来写这部分分析 与讨论呢？然后慢慢看作者的分析与讨论，仔细体会作者观点，为我所用。当然有时候别人的观点比较新，分析比较深刻，偶尔看不懂也是情理之中。当你看的多 了，你肯定会看的越来越懂，自己的idea 越来越多</p></li>
<li><p>如何看结论：这个时候看结论就一目了然了，作后再反过去看看摘要，其实差不多</p></li>
<li><p>把下载的论文打印出来，根据与自己课题的相关性分三类，一类要精读，二类要泛读，三类要选择性的读。分别装订在一起</p></li>
<li><p>看完的文献千万不要丢在一边不管，3－4 个月一定要温习一遍，可以根据需要，对比自己的试验结果来看</p></li>
<li><p>学会记笔记，重要的结论，经典的句子，精巧的试验方案一定要记下来，供参考和学习</p></li>
<li><p>有些试验方法相同，结论不同的文献，可以批判性的阅读。我想要是你自己做试验多的话，你应该有这个能力判断谁的更对一点。出现试验方法相同，结论不同的原因有下：试验方法描述不详细，可能方法有差别；试验条件不一样；某些作者夸大结果，瞎编数据</p></li>
<li><p>有时间还是多看点文献吧，最好定个目标：在学术上超过自己的老板。因为老板一般不看文献，他们都是凭经验做事，很多新东西他们都不知道，慢慢的你老板会觉得你很厉害。反正我觉得多读了，读起来就快了，而且也会慢慢喜欢上看外文文献，收获自然也就多了。</p></li>
</ol>


<p>算起来从05 年读研开始到现在也快三年的时间了。在这段时间里，实验做得不是很多，文献倒是读了不少。原因呢，可能是老板也发现了我这个人属于那种眼高手低的人，干脆就让我做个文献阅读器了。从研一到现在每当老板脑子里出来一个想法，出来几个关键词，好了，下一步的工作就是交给我查阅和整理文献了。大家有空可以看看我发在论坛里的几个ppt，关于光催化、无铅压电陶瓷，微波介质陶瓷，纳米ZnO，此外关于Raman 光谱、多铁性材料。。。算起来前前后后看过——当然只能说看过，因为大部分都只是走马观花，没有精读——的文献应该不下三四百篇了。我估计每个方向单拿出来写个中文综述都差不多够了，可惜中文要版面费，想来老板也不会给出说了这么多废话，进入正题吧。有人也许会问，你是怎么看文献的，特别是一个以前没有接触的陌生领域。我的方法是，先看中文综述，然后是中文博士论文，而后是英文综述，最后是英文期刊文献。这样做的好处是，通过中文综述，你可以首先了解这行的基本名词，基本参量和常用的制备、表征方法。</p>

<p>我觉得这点很重要，因为如果直接英文上手的话，一些基本名词如果简单的想当然的翻译，往往会将你引入误区或造成歧义。同时中文综述里要包含了大量的英文参考文献，这就为后续的查找文献打下一个基础。</p>

<p>中文博士论文，特别是最近几年的，其第一章前言或是绪论所包含的信息量往往大于一篇综述的。因为它会更加详细的介绍该领域的背景以及相关理论知识，同时里面往往会提到国内外在本领域做得比较好的几个科研小组的相关研究方向。通过阅读就可以更清楚理清一个脉络。</p>

<p>英文综述，特别是那种invited paper 或是发表在高if 期刊上的，往往都是本领域的牛人们写的。对此要精读，要分析其文章的构架，特别要关于作者对各个方向的优缺点的评价以及对缺点的改进和展望。通过精读一篇好的英文综述，所获得的不只是对本领域现在发展状况的了解，同时也可以学会很多地道的英文表达。最后就是针对自己的课题查找阅读相关英文文献了。现在各大学图书馆里面的数据库都比较全，即使没有也可以通过网络上多种手段获取文献了。所以说文献的获取不是问题，问题在于查什么样的文献和怎么具体阅读整理文献。根据我的体会，我觉得有以下四类英文文献是我们所需要的：</p>

<ol>
<li><p>本领域核心期刊的文献。不同的研究方向有不同的核心期刊，这里也不能一概唯if 论了。比如说陶瓷类的核心期刊美陶的IF 也不过1.5 几，但上面的文章特别是feature artical 还是值得仔细阅读的。当然，首先你要了解所研究的核心期刊有哪些，这个就要靠学长、老板或者网上战友的互相帮助了。</p></li>
<li><p>本领域牛人或者主要课题组的文献。每个领域都有几个所谓的领军人物，他们所从事的方向往往代表目前的发展主流。因此阅读这些组里的文献就可以把握目前的研究重点。这里有人可能要问，我怎么知道谁是牛人呢？这里我个人有两个小方法。第一是在ISI 检索本领域的关键词，不要太多，这样你会查到很多文献，而后利用ISI 的refine 功能，就可以看到哪位作者发表的论文数量比较多，原则上一般发表论文数量较多的人和课题组就是这行里比较主要的了。还有一个方法，就是首先要了解本领域有哪些比较规模大型的国际会议，而后登陆会议主办者的网站一般都能看到关于会议的invited speaker的名字，做为邀请报告的报告人一般来说都是在该行有头有脸的人物了，呵呵</p></li>
<li><p>高引用次数的文章。一般来说高引用次数（如果不是靠自引堆上去的话）文章都是比较经典的文章，要么思路比较好，要么材料性能比较好，同时其文笔应该也不赖的话。多读这样的文章，体会作者对文章结构的把握和图表分析的处理，相信可以从中领悟很多东西的。</p></li>
<li><p>最后就是当你有了一定背景知识，开始做实验并准备写论文的时候需要看的文献了。我个人的经验是，首先要明确一点，你所做的实验想解决什么问题？是对原有材料的改进还是创造一种新的材料或者是新的制备方法，还是采用新的表征手段或是计算方法。明确这一点后，就可以有的放矢查找你需要的文献了。而且往往当你找到一篇与你研究方向相近的文章后，通过ISI 的反查，你可以找到引用它的文献和它引用的文献，从而建立一个文献树，更多的获取信息量。</p></li>
</ol>


<p>此外，我想提到的一点就是关于文献的整理。很多时候大家下文献都是很盲目，抱着一种先下来再说的思想。往往下来的文献不少，但只是空占者磁盘空间。不经过整理归类的文献就不是自己的文献，那根据什么来分类呢？</p>

<p>我有一个比较简单实用的方法，适用于那些拥有大量未读文献的。就是只关心三点：文章的前言的最后一部分（一般这部分都是提出作者为什么要进行这项工作，依据和方法），文章中的图表（提出采用的表征方法以及性能变化）和结论（是否实现了既定目标以及是否需要改进）。当然，如果全部精读相信工作量也不小。我的看法是尽可能用50 个字左右来归纳文章，说白了就是文章的目的（如改进某个性能或提出某种方法）＋表征手段（如XRD，IR，TEM 等）＋主要结论（如产物的性能）。当你按照这个方法归纳整理几十篇文献后，自然会有一个大致的了解，而后再根据你的笔记将文献分类整理，当你在写论文需要解释引用时再回头精读，我觉得这样会提高效率不少。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修一些很有用的套话II]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/02/response-letters/"/>
    <updated>2015-10-02T22:14:29-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/02/response-letters</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>总结了一部分万能的套话，以体现我们对杂志社编辑和审稿人的尊重。</p>

<p>1、Firstly, we would like to thank you for your kind letter and for reviewers’ constructive comments concerning our article (Manuscript No.:XXXXX).These comments are all valuable and helpful for improving our article. All the authors have seriously discussed about all these comments. According to the reviewers’comments, we have tried best to modify our manuscript to meet with the requirements of your journal. In this revised version, changes to our manuscript within the document were all highlighted by using red colored text.Point-by-point responses to the reviewers are listed below this letter.</p>

<p>2、If there are any other modifications we could make, we would like very much to modify them and we really appreciate your help. Thank you very much for your help.</p>

<p>3、Thanks. We have corrected these mistakes based on your suggestions.</p>

<!--more-->


<p>4、Thank you again for your positive comments and valuable suggestions toimprove the quality of our manuscript.</p>

<p>5、we were really sorry for your careless mistakes. Thank you for your reminding.</p>

<p>6、Thanks for your nice suggestions. We have formatted all the references.</p>

<p>7、It is with excitement that I resubmit to you a revised version of manuscript （稿号） for the 杂志名. Thank you for giving me the opportunity to revise and resubmit this manuscript. In keeping with my last communication with you, I am resubmitting this revision before the agreed upondeadline. I appreciate the time and detail provided by each reviewer and by you and have incorporated the suggested changes into the manuscript to the best of my ability. The manuscript has certainly benefited from these insightful revision suggestions. I look forward to working with you and the reviewers to move this manuscript closer to publication in the杂志名. （返修有拖延时用）</p>

<p>8、I have responded specifically to each suggestion below, beginning with your own. To make the changes easier to identify where necessary, I have numbered them.</p>

<p>9、Thank you again for your positive comments on our manuscript. 杂志名 is an influential journal which aims to improve ourunderstanding of cancer prevention/other. From all the papers published in your journal, readers have been learning a lot. Hopefully, we could have our article been considered of publication in your journal. Should there been any other corrections we could make, please feel free to contact us.</p>

<p>10、Thank you for your kind comments on ourmanuscript entitled “文章名”. We have carefully revised the manuscript according to the reviewer’s comments. Based on the suggestions, we have made an extensive modification on the revised manuscript. Detailed revision was shown as follows. The changes to our manuscript within the document were aslo highlighted by using red colored text.</p>

<p>11、We feel great thanks for your professional review work onour article. As you are concerned, there are several problems that need to beaddressed. According to your nice suggestions, we have made extensivecorrections to our previous draft, the detailed corrections are listed below.</p>

<p>12、According to the reviewer’s comments, we have revised the manuscript extensively. If there are any other modifications we could make, we would like very much to modify them and we really appreciate your help. We hope that our manuscript could be considered for publication in your journal. Thank you very much for your help.</p>

<p>13、On behalf of all the contributing authors, I would like to express our sincere appreciations of your letter and reviewers’ constructive comments concerning our article entitled “XXX文章” (Manuscript No.:XXXX). These comments are all valuable and helpful for improving our article. According to the associate editor and reviewers’ comments,we have made extensive modifications to our manuscript and supplemented extra data to make our results convincing. In this revised version, changes to ourmanuscript were all highlighted within the document by using red colored text. Point-by-pointresponses to the nice associate editor and two nice reviewers are listed below this letter.</p>

<p>14、We would like to thank you first for all the positive comments of ourmanuscript (No.: XXXX) entitled “XXXXX”. We really appreciate your help and patience. We also think highly of the comment sof both reviewers who kindly provide professional suggestions on our manuscript.we have seriously thought about them and provided our response to reviewers. Forthe detailed response, please see below.</p>

<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=212599913&amp;idx=1&amp;sn=bfe1661e02ad61c8166724f2845e337c&amp;scene=23&amp;srcid=0930Ad9myRyQ2IGB9frfHWGh#rd">原文地址: 实验万事屋-论文返修（response letter)一些很有用的套话II</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti/"/>
    <updated>2015-07-02T00:12:39-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学术论文该如何选题、阅读、撰写及投稿？知社学术圈邀请Journal of Applied Physics副主编李江宇教授分享其经验、教训和心得。近日，李教授还将专门从编辑角度谈论文投稿，敬请关注。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_1.jpeg" alt="" /></p>

<!--more-->


<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_2.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_3.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_4.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_5.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_6.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_7.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_8.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_9.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_10.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_11.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_12.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_13.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_14.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_15.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_16.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_17.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_18.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_19.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_20.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_21.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_22.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_23.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_24.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_25.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_26.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_27.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_28.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_29.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_30.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_31.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_32.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_33.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_34.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_35.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_36.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_37.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_38.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_39.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_40.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_41.jpeg" alt="" /></p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=206513116&amp;idx=1&amp;sn=e3eab1215a33aa37c085cff4381b8ab5&amp;scene=5#rd">从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[阅读英文论文如何一目十行、过目不忘？]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/yue-du-ying-wen-lun-wen-ru-he/"/>
    <updated>2015-07-02T00:08:07-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/yue-du-ying-wen-lun-wen-ru-he</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>岳中琦教授于1983、1986年在北京大学地质系获理学学士和硕士学位；1992年获加拿大Carleton大学土木工程哲学博士学位；1999年12月至今在香港大学土木工程系任教。知社学术圈经岳教授授权，在此发布其关于英文阅读的心得和体会。</p>

<p>好多年前，我在内地某校做了一场题目“研究、撰写、发表高质量SCI论文的方法和经验”的学术报告。有位同学，在听完报告后，用电邮问我：“我想请你说一下你如何突破外文的经验?”</p>

<p>我回答道：可通过大声朗读英文原文。原因我们大声朗读的太少。并且大声朗读的方法不正确。英文是个基于发音的符号语言、是基于讲说的、不是基于默看、写作的！</p>

<p>这位同学又给我电邮写道：“对于这个回答有些疑惑，我们从中学到高中都是大声朗读课文，英文也没有什么本质的提高，你是出于什么样的考虑?”我做了以下的回答。</p>

<p>原因在于你过去的朗诵是集中于很少的课文（有的课文还是中文思路写成的）。这对你提高英文阅读速度和理解力有帮助，但还应加强。现在要朗诵的英文最好是不懂中文人写的英文。并且，要大量地、快速地朗读。</p>

<!--more-->


<p>最重要的是大声朗读不是用嗓门来叫或吼，而要张开大嘴、龇牙咧嘴地，向美国电视主播人一样，非常夸张地用口型朗读！嗓门的发声不要大！这样可调动、训练大脑对英文的自然快速反映、响应！不要用查字典来理解英文和记得内容，大量要泛读，少量才精读，不要想中文，要想英文对应的事物。朗读的目的是开发自己的英文大脑!</p>

<p>大脑思考要用自然思维法（图1和图2）</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/tree-1.jpeg" alt="图1" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/tree-2.jpeg" alt="图2" /></p>

<p>为什么我会有上述的回答呢？为什么我们要用自然思维法呢？</p>

<p>同很多人一样，我的第一语文是中文，第二语文是英文。一直到初中毕业，英文几乎仅能知道有26个字母。自1977年准备高考到1992年博士论文完成，我一直在努力地学习英文。在大学和研究生阶段，也时常阅读英文科技论文。但是，我要花费大量时间来反复阅读一篇论文，且十分费力地理解和记得这些英文论文的具体内容。这种英文论文阅读、理解和记忆能力永远低过自己的中文论文阅读、理解和记忆能力。我们阅读中文论文或文章时，一般能够一目可读十行、过目不忘其主要内容和情节。我是多么希望，在阅读英文论文或文章时，也能够做到一遍、快速，且能理解和记得主要内容和情节。</p>

<p>在1992年博士毕业后，我去了加拿大国家研究院建筑研究所做道路工程博士后工作。在这段工作期间，我更加感到英文听说、阅读能力的重要性。在博士后导师LaVerne Palmer博士的指导下，我采取了上述的英文自己学习方法。每天朗读英文短文至少半个小时。同时，我也体会和建立了这种自然思维法。随着时间的推移，我越来越感到，自己的英文阅读、理解和记忆能力提高了。这个阅读能力的培养和获取使得我受益良多。特别，在1996年到香港参加实际工程时，我能够极快速地阅读、理解和记得大量英文工程资料和文件。公司同事们很高兴我的工作效率。</p>

<p>后来感觉到，这个提高英文论文阅读、理解和记忆能力的方法对我很有效。再进一步地理解到，中英语言和文字都是人描述、记忆和称呼同一自然现象的符号。除此之外，这两个符号体系之间是没有任何关系的！</p>

<p>因此，在阅读英文或中文时，我们要直接想到它们所对应的自然现象或实物（图1）。在看到某一自然现象、过程或实物时，我们再选用中文或英文或中英文加在一起来描述、讲清楚它（图2）。</p>

<p>为加深理解，以下再叙述这套方法。</p>

<p>第一，我们要大声地郎读英文文章。如果我们在一、二年内每天做到大声朗读英文文章半个小时，那么，我们的英文水平将会有一个飞跃。这个飞跃体现在：阅读英文速度将有成倍提高，和阅读完一篇英文后将可记得阅读过的内容。逐渐逐步地，我们可做到向阅读中文文章一样，阅读英文文章也可一目十行且、过目不忘。我们已经花大量的时间学习英文了，但是，花太少时间大声郎读英文。</p>

<p>第二，在刚刚开始撰写英文论文时，要学习他人相关英文论文的撰写方法。我们要研究类似英文论文，是如何使用单词和句子，来撰写段落和章节的。我们不能照炒他人论文中的任何句子。我们可将他人论文中的句子进行改写和模仿，形成自己的句子来表达我们自己想表达的意思。最终，我们可像运用中文一样，来随心所意地写下英文，来表达自己的思想和意思。</p>

<p>第三，我们要大声朗读自己撰写的英文论文。在撰写好一段、一节、或一篇英文论文后，我们要大声朗读它们。通过大声朗读它们，我们可发现某些读不通或顺口等问题，我们可再修改和精化它们。语言文字都是让人用眼看、用嘴读、用耳听得。三者缺一都不好！只有能被人读得朗朗上口的文字才算是好文字。中文是这样，英文更是这样。</p>

<p>第四，通过这样的撰写、朗读、倾听，我们可达到自由地、自动地用中文或英文来说、讲、写、听、看和想, 达到在某一专业上可用中英文自由表达而不需要翻译或解释。</p>

<p>总之，我们要达到阅读（理解和听讲）英文文章和论文的速度和阅读中文一样（差不多）的水平。力争做到一目十行、过目不忘。只要我们花功夫且方法正确，英文将不是个障碍，反而是个活宝。</p>

<p>我们的付出和努力，必将获取更多的、更广泛的回报。我们的大脑开发的可比仅单独会英文的、以英文为母语的人更好。我们更可，运用中英语言文字讲世界，透过中英语言文字看自然。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈科学论文之写作]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/01/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo/"/>
    <updated>2015-07-01T23:59:35-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/01/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【编者按】本文根据长江学者、浙江大学材料系陈湘明教授关于科学论文写作的讲座整理而成，最初发布于陈教授博客。经陈湘明教授授权，在【知社学术圈】发布。</p>

<p>全文分以下五个部分：</p>

<pre><code>(1)--科学论文哪一部分最难写
(2)--也谈实验方法之准确描述
(3)--规律、图象、证据与模型
(4)--面孔与灵魂
(5)--细节与科学美学
</code></pre>

<h4>科学论文哪一部分最难写</h4>

<p>几年前曾应约给材料系低年级博士生做过一次关于科学论文写作的讲座。其后一直想找机会好好整理一下讲义，无奈总是俗务不断，难以提笔。最近正好杂事略少一些，故下决心将其整理成文，希望能对研究生朋友们有所帮助。</p>

<p>我的讲座从提问开始，第一问是“何谓科学论文？其从结构上讲应包括哪些部分？”尽管各位同学对何谓科学论文认识各异，但对其基本结构还是有大致统一的答案。科学论文从结构上讲，无非包括标题(偶然也用副标题)、作者姓名与所属单位、摘要、关键词、分类代码、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、结论、致谢、以及参考文献等部分，有时有附录；而主要部分当然是标题、摘要、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、以及结论。</p>

<!--more-->


<p>我的第二问是“在科学论文的上述构成部分中，哪一部分最难写？”结果不出我所料，回答分歧颇大，但有一点很一致，即只有极少同学回答“前言最难写”。由于听课者多为低年级博士生，如此回答，也属正常。我接下来的问题是“你们所读到的期刊中，有哪些期刊之前言通常较长而充实”。回答还算令人满意，与材料科学相关的期刊中，大家举出前言通常较长而充实的期刊有：Phys. Rev. B、Adv. Mater.、Adv. Funct. Mater.、Chem. Mater.、Appl. Phys. Lett.、J. Appl. Phys.、Acta Mater.、J. Am. Ceram. Soc.、J. Mater. Res.等影响较大的期刊; 而列举的前言通常较短者主要是一些影响相对较小的期刊。这一来，有同学开始思考了。我顺势介绍了许多高年级同学写科学论文时的烦恼-前言部分怎么也写不满意，有时甚至不知如何写是好。积我近二十年之经验，给研究生改论文最头疼的部分也是前言。有同学误以为前言无非是个引子、是无关紧要的；更多同学知道前言之重要，可就是不知如何去写好；有同学往往将其它部分写好了，最后回头来凑前言，其效果可想而知。鉴于前言之难写，我教研究生写论文主要采用三种模式：1)第一篇论文我执笔(当然第二篇就全靠他们自己了)，教他们如何整理数据、然后让他们看我如何写；2)教他们如何整理数据、帮其整理出提纲或进一步给写出摘要与前言，然后让他们自己写其它部分；3)与他们一道整理思路，然后全部让他们自己写。当然，后一种模式只适合于高年级研究生；而第一种模式主要适用于自身对论文写作尚缺乏信心之同学或非常重要之结果。</p>

<p>造成科学论文前言写不好的关键原因，还是在于不能正确理解前言在科学论文中的重要作用与地位。科学论文之前言所需回答的问题主要应包括：研究背景(科学或技术)、现状与问题、动机(欲解决之课题或欲达到之目的)、必要性(哪些关键课题有待解决，哪些方面有待突破，或哪些新材料、新效应、新功能以及新应用需要探索，哪些关键技术需要开发等)、正当性(含创新性)、与可行性等。我以为，只要在前言中清楚地回答了上述问题，一篇好的科学论文就有了基本保障。</p>

<p>科学论文前言之撰写，其实应始于研究课题之灵感产生与研究方案构思阶段。其中，平时之文献积累或有意识之文献调研，都是这些工作的基础。而科学论文前言所需回答的主要问题，无不需要认真的文献研读。因此，参考文献之引用一定是论文正式写作前就确定好的，而不能先写好论文再来补参考文献。参考文献之恰当引用，对于一篇论文的质量其实是非常重要。
此外，尽管每个人之行文风格可以千姿百态；或婉转或明快，或优雅或诙谐，或严谨或平实。然科学论文毕竟不同于文学作品，其最讲究明快、严谨与准确。科学论文之前言一般应该开门见山、直奔主题，而忌讳绕来绕去。</p>

<p>总之，凡是开头难。前言写不好，后面之写作将满是艰难曲折；而前言写好了，后面写起来便是一马平川。</p>

<h4>也谈实验方法之准确描述</h4>

<p>在一篇科学论文中，继前言部分阐述清楚研究背静、现状与问题、动机、必要性、正当性与可行性之后，一般应接着介绍实验方法(或计算方法、理论方法)。相对而言，此部分之写作的确较为容易，但仍有一些问题不容忽视。这里，以陶瓷材料类科学论文为例，着重讨论实验方法之准确描述。</p>

<p>陶瓷材料类科学论文的实验方法部分需要清晰准确地介绍材料制备、结构表征与性能评价等方案与手段。材料制备部分需要交代清楚原料(名称、纯度、甚至生产厂家)、合成方法(固相反应法、液相法或气相法)及合成条件(温度、压力、气氛、时间等)、成型方法(单轴压力成型、冷等静压成型、注塑成型、气相沉积、旋涂等)及条件(压力等)、以及烧结或热处理条件(温度、气氛、时间等)。当然，块体陶瓷与薄膜之制备方法之描述方式是有区别的。结构表征部分需要交代清楚表征手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与实验条件(如TEM的加速电压等)、以及结构表征样品的制备方法与条件。而性能评价部分则应交代清楚评价手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与条件、以及性能评价用样品的制备方法与条件(如压电陶瓷的电极制备、极化处理条件等)。而对于特殊的制备、表征与评价方法或方案需要更详细的介绍。</p>

<p>实验方法的准确描述对于一篇科学论文有着两方面的重要意义。首先，其清楚地给出了有关实验结果与结论是在何种背景与条件下得出的，可以作为判断相关实验结果与结论是否合理的基础；当然也可以据此给出相关规律的适用范围。其次，当不同小组的类似研究得出明显不同结果时，可以通过实验方法的仔细比较追寻这种差异的根源，进而加深有关理解与认识。</p>

<p>而关于实验方法部分的写作，要点在于简洁、清楚与准确。常出现的问题主要有：1)过分笼统; 2)流水帐; 3)相关论文实验方法之直接复制；4)语言表述含混等。过分笼统的问题主要出现在偏物理类的期刊，典型的例子如, “The samples were prepared by a routine ceramic process”；而对于原料之笼统描述则是通病，其中包括故意模糊等问题。而流水帐式的描述最容易出现在学位论文中，不少学位论文中常出现类似“原料：xx、xx、xx；反应条件：xx oC、空气中、xx小时”等描述。将自己先前之相关论文实验方法部分直接复制后略作修改的方式可能比较流行，然若不小心谨慎、非常容易因此酿成大错。例如，若将两种结构式类似却性能差异显著的材料之实验方法部分直接拷贝，而又忘了确认两者之差异，其结果就是张冠李戴，最后闹出天大笑话、甚至导致造假之虞。语言表述方面的问题在中文论文中尤为突出，其原因主要似乎在于中文没有被动语态。本人在研究生面谈中多次做过简单的语言测试，即将材料与制备条件给出，让他们分别用简洁的汉语与英语造句、以准确地描述出该实验条件。结果汉语让人满意的同学大约只有30%、而英语让人满意的同学约有40%。例如，我给出氧化铝陶瓷烧结实验的条件：1600oC、大气、3小时，请同学们分别用简洁的汉语与英语描述该实验条件。结果，每次都只有少数同学能造出类似“于1600oC、大气中烧结3小时，制备出氧化铝陶瓷”的句子，大部分同学往往迷茫与“我们……”之类的句子中，虽未必为错，但显然不适合科学论文之表述。而由于有被动语态之便，更多同学能给出“Alumina ceramics were sintered at 1600oC in air for 3 hours”之表述。可见，英语在科学表述中还是有优势的。</p>

<p>以上分析虽以陶瓷材料为例，其结论完全可以推广至实验科学其它领域之论文。总之，实验方法虽为相对容易写作之部分，然还是需要认真对待，不可马虎。只有正确认识该部分在科学论文中的重要地位、尽量避免上述问题与不足，才能简洁、清晰与准确地写好实验方法部分，从而保证整篇科学论文的质量与水平。</p>

<h4>规律、图象、证据与模型</h4>

<p>结果与讨论部分无疑是一篇科学论文的躯干与核心，作者应该在此部分清楚阐述主要研究结果、基本变化规律及其分析。由于结果与讨论部分在整篇科学论文中举足轻重的地位，其写作十分考究，往往需要特别用心才能真正写好。</p>

<p>首先，作者必须是在充分分析与理解相关数据、并已总结出有关变化规律的基础上才开始动笔的。作者写作此部分的过程中，应将经整理的图表与照片之功效发挥到极致，自如地陈述有关论据，进而揭示出相关变化规律，并在此基础上讨论为什么存在上述规律，进一步得出相关推论等。上述几点乃是结果与讨论部分写作之基本要求。而对于一篇高水平的科学论文，仅有这些是远远不够的，必须在此基础上构筑有关变化规律的物理图象并给出其微结构证据或理论依据。而对于一项完美的工作，则还应在此基础上，总结出相关变化规律的数学模型。</p>

<p>作者阐述的应该是一套完整的思想，而非零碎的结果，切忌零散实验结果的简单堆砌。这一点正是科学论文与实验报告或研究笔记的本质区别。实验结果整理与数据处理等直接关系到能否得出清楚的变化规律。而其物理图象之构筑以及结构与微结构证据之寻找，也在很大程度上取决于实验数据的整理与分析。往往是在得出基本的变化规律后，试图构筑基本的物理图象，进而寻找结构与微结构证据。而寻找结构与微结构证据的过程，往往牵涉到进一步的补充实验。如果作者能在一篇论文中清楚地阐述相应变化规律，并构筑出其清晰的物理图象，给出充分的结构与微结构证据，即可写出一篇高水平的科学论文。若能进而提出相关规律的数学模型，则可达到科学论文之最高境界。这种数学模型可以是定量的、也可以是半定量的。诚然，由于不同研究课题性质不同、所处发展阶段也各异，不能要求每一篇科学论文都达到这种最高境界。对于大部分科学论文而言,&ldquo;未必最好,但求更好&#8221;也许是恰当的目标。</p>

<p>总之，写好一篇科学论文的结果与讨论部分之关键，乃是如何总结出相关变化规律，构筑其物理图象、并给出其结构与微结构证据。若能进而总结出相关变化规律的数学模型，则为最高境界。不过，最高境界值得追求，却不可勉强。</p>

<h4>面孔与灵魂</h4>

<p>标题、摘要与结论对于一篇科学论文无疑有着标志性意义，可以说其相当于科学论文的面孔与灵魂,应从&#8221;形&#8221;与&#8221;神&#8221;两方面给出该论文的概要。这些部分之写作最能考验作者语言驾驭能力，而其水平高低直接影响到一篇科学论文能否发表、能否引起众多读者关注、能否被广泛收录、以及能否产生深远影响等。标题、摘要与结论尤其讲究语言之简洁、清晰与准确。虽不完全需要象古诗词那样“炼字”，然“炼词”或“炼句”则是必须之基本功。</p>

<p>科学论文之标题应该用最浓缩、最简练的词组、短语或句子，清晰、准确地表述整篇论文所欲表达的根本信息。一般来说，能用词组则不用短语，能用短语则不用句子。科学论文之标题也存在“形体美”的问题，忌讳用含混不清的字与词，更忌讳有“赘肉 ”、即多余的字与词。例如，经常见到的“关于……的研究”或“关于……的调查”(Study on …; or Investigation on …)等标题就存在着明显的“赘肉 ”，科学论文肯定是关于有关“研究”与“调查”的，在标题中出现类似文字纯属多余。而人文科学论文中流行的“……之浅议”以及“……初探”等，用在科学论文的标题中也是不合适的。此外，在英文论文之标题中，冠词与定冠词一般也应省略。古诗词的“炼字”工夫在这里很有借鉴意义。同时，科学论文标题还应尽量避免千篇一律，应体现一定的个性。</p>

<p>摘要部分应简洁、清晰、准确地浓缩整篇科学论文，一般应包括在什么动机下做了哪些研究，得出哪些结论与规律，有何重要科学或实际意义。对于应用了特殊实验技术的工作，还应提及该技术。而结论部分既应与摘要部分呼应，也应有所区别。其主要概述得到的重要结论与规律及其重要科学或实际意义，而无须涉及研究动机与研究内容。此外，虽不象标题那般突出，摘要与结论部分也十分讲究语言之简练。不可将引言及结果与讨论部分的相关内容照搬，而必须进行浓缩与提炼。应将整个研究工作之闪光点、以最恰当的方式在摘要与结论中突显出来。</p>

<p>总之，标题、摘要与结论乃是最能反映一篇科学论文价值的关键部分。一篇高水平科学论文之标题、摘要与结论部分应将相关研究成果的核心与闪光点用最简洁的语言表现得淋漓尽致，从而充分彰显该研究之科学或实际意义，最终达到传播相关学术思想与成果的目的。洁净的面孔、炯炯的眼神与睿智的灵魂之完美展现，应该是一篇科学论文标题、摘要与结论部分写作的最高境界。</p>

<h4>细节与科学美学</h4>

<p>一篇科学论文能否被接受发表、能否吸引众多读者关注并最终产生广泛与深远的影响，其实并不仅仅取决于该研究的科学与实际价值，其写作水平有时甚至起到生死悠关的作用。除了前面所述各主要部分的写作外，一些关键细节以及“科学美学”也是不容忽视的。</p>

<p>首先，科学论文所用的图表一定要符合“科学美学”的基本原理-简洁就是美。所有图表应是阐述相关规律所必不可少，无关紧要的图表不应放进科学论文中。图表之绘制及编排应以清晰、准确地突显相关规律为最高原则，而比例尺选取、相关文字与符号标注等都必须同时满足准确清晰与简洁美观的要求。值得注意的是，千万不能无视甚至故意掩盖一些细微而暂时无法解释的信息，例如XRD谱中微弱第二相的衍射峰等。</p>

<p>其次，科学论文之用词也不应违背“科学美学”的基本原理-简洁就是美。原则上不宜有似是而非、棱模两可、可有可无之词。例如，“It is observed that …”,“It can be seen from the figures that…”,“这也许是因为…或…”等等。在前两个例子中，仅用that后面的句子即可清楚地表现有关意思，“It is observed that”与“It can be seen from the figures that”纯属多余。此外，还应尽量避免“dramatic”、“extremely”等极端或感情色彩强烈之词。而国人偏爱之“首次”、“第一次”、“填补…空白”、以及“国际领先”或“国际先进”云云，其实应为科学论文用词之大忌。其道理，祖先早已道得十分透彻：“文无第一、武无第二”。</p>

<p>科学论文另一关键细节可推参考文献之引用。参考文献之引用主要有如下目的：1)阐述研究背景、现状与问题、必要性、正当性、以及可行性等；2)实验或理论方法(含公式)、以及某一学说之引用；3)与他人数据之比较；以及4)借鉴他人对某种现象或某一规律的解释。不可为引用而引用，也不可漏过关键文献。文献引用不当，不仅会使整篇论文水平打折，而且会直接影响一篇论文能否顺利通过评审。</p>

<p>为了保证论文本身的简洁、而又不失完整性，有些补充信息可以附录的形式出现。附录可以包括补充实验数据(如详细的晶体结构数据等)、所依据的理论或公式、计算程序、以及特殊实验方法等。数量单位也是科学论文中往往容易出错的细节，其主要表现为单位的统一问题。此外，数据之有效位数也往往被忽视，有时难免闹出笑话，甚至招致不必要的误解。</p>

<p>致谢部分常被人忽视，然对于一篇高水平的科学论文，其致谢部分是有考究的。首先，应清楚标注所受项目资助信息(包括项目编号)。值得注意的是，过多标注与论文无直接关系的资助至少是无益的。其次，应对协助某部分实验(特别是分析与测试)的个人与单位表示真挚的感谢。而对于曾给该工作以重要建议与有益讨论(包括批评)、而又不在该论文署名的个人表示敬意，也是该部分的重要功能。从致谢部分往往可以某种程度上窥见作者的治学态度与待人方式。</p>

<p>一个仪表整洁、举止得体、谈吐风趣、自信优雅、风度翩翩的人一定更能获得众人的好感与信任。同理，一篇科学论文只有做到裁剪得体、图表清晰、文笔流畅、描述准确、简洁明快、分析有据、结论可信，才能顺利通过审稿、获得发表，并最终吸引众多读者、产生广泛与深远的影响。</p>

<p>至此，本系列讲座已全部结束，谢谢诸位热情关注与耐心阅读。希望本讲座给诸位带来些许有益启示，并祝诸位享受科学、享受生活。</p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=204404738&amp;idx=1&amp;sn=d7b32f8e2150734f3b1b43491b62dda5&amp;scene=5#rd">谈科学论文之写作</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[哈佛传奇教授Whitesides的论文写作之“道”]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/01/ha-fo-chuan-qi-jiao-shou-whitesidesde-lun-wen-xie-zuo-zhi-dao/"/>
    <updated>2015-07-01T23:50:58-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/01/ha-fo-chuan-qi-jiao-shou-whitesidesde-lun-wen-xie-zuo-zhi-dao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>[编者按] 本文是哈佛大学George Whitesides教授为指导其研究生和博士后论文撰写而做，最初以“Whitesides’ Group: Writing a Paper ”为题发表于Advanced Materials。Whitesides是美国科学院、美国工程院、以及美国艺术科学院三院院士，H因子最高的化学家，著作等身，名满天下，所获大奖数不胜数；培养出包括Craig Hill、John Rogers、翁啟惠、夏幼男等一大批杰出学者；也曾创立12家科技公司，总市值超过200亿美金。经征询Whitesides教授，知社学术圈重新编译本文并发布。我们相信该文不仅对研究生、博士后有益，对指导老师也非常值得借鉴。</p>

<h4>何谓学术论文？</h4>

<p>一篇论文是集假设、数据及结论为一体的系统性阐述，并以此引导读者。论文是研究的核心部分。如果你的一项研究没有产生任何论文，那便等于没有做过一样。“有意义但未发表”就如同“从未存在”一样。</p>

<p>研究的目的在于确切表述并验证假设，从不断的论证中得出结论，并将结论向读者展示。切记，你的研究目的不是简单地“收集数据”。</p>

<p>论文并非只是研究结果的资料储存器，而且也是进一步开展研究的有效框架。如果明确了论文的目的和写作形式，那将对你组织和开展进一步研究大有裨益。一份好的论文提纲对于研究项目具有良好的规划指引作用。在研究的整个过程中，你需要写下提纲并对其进行适应性修改。研究初始，应有主要计划；工作结束，应有充分总结。比起简单收集数据并在完成后才对其进行整理写作的方式，在进程中及时理解、分析、总结并修正显得更为高效。</p>

<!--more-->


<h4>论文提纲</h4>

<h5>为什么要写提纲？</h5>

<p>在此，我必须强调提纲在论文写作、学术研讨及研究规划中的核心地位。我尤其相信，对于大家而言，以提纲为基础进行论文写作是最有效的方法。提纲是一份书面的行文计划，其中包括论文所依赖的数据。事实上，提纲不仅仅是列出各段的文字内容， 而是按照目的、 假说、 结论来精心组织和呈现数据。</p>

<p>提纲的文字以简练为宜。如果我们对提纲中的数据及结构这些细节达成一致意见，那么正文组织起来便相当容易。在提纲细节尚未敲定之时，进行正文写作是毫无意义的。论文写作时，大部分时间花费在正文写作上；而大部分思考是用在整理和分析数据上。动笔之前反复推敲并修改提纲，比起写完全文再反复全面修改，效率自然较高。
我所有的写作，包括论文、报告、项目申请书以及研讨会的幻灯片，都从提纲开始。我建议你们也学会如何使用提纲。</p>

<h5>如何写好提纲？</h5>

<p>最经典的方法就是拿出一张白纸，随意写下当时脑子里蹦出的与论文有关的任何点子。自问一些显而易见的问题：“我为什么要做这项工作？” “它的意义何在?” “我想要验证哪些假说?” “我实际验证了哪些假说？” “结果如何，是否产生了新的化合方法？” “我进行了哪些测试？” “有哪些化合物，它们是怎么表征的？” 并且勾勒出可能的反应式及图示。抓住这些主要想法非常重要。如果你的研究起初是为了证实一个假说，可是当你仔细审视手头的资料时却发现，这些数据似乎能更好地证实另外一个假说，也不要担心。将这些都写下来，从中选择一个假说、目标、数据相互匹配的最佳组合。时常，论文完成之时，其目的与最初的目的已经不一样了。要知道，很多优秀的科学往往是机会主义与修正主义的碰撞产物。
当你把这些都写在纸上后，拿出另一张纸，将这些思绪按照以下三个方面组织起来：</p>

<pre><code>1.引言
为什么我要做这项工作？主要目的和假说是什么？
2.结果和讨论
结果是什么？化合物是怎样合成与表征的？测试了什么？
3.结论
</code></pre>

<p>所有这一切意味着什么？证实或否定了什么假说？我学到了什么？其意义何在？</p>

<p>接下来， 将以上各部分更好地组织起来。尤其着力于整理数据，尽可能用清晰简洁的图表来展示数据。这个过程可能比较慢，因为我可能5次甚至10次尝试以不同的方式去描绘一张图，以求达到最清晰最美观的程度。</p>

<p>最后，把所有这一切 - 内容提纲、表格、草图、方程式，安排好顺序。</p>

<p>当你已经掌握了所有需要的数据，或者明确知道自己还要收集哪些额外的数据，并且有了一个合理的构架，你对这些都感到满意时，请将提纲交给我。简要标注哪些地方还缺数据，你认为（或假设）这些数据大概是什么。如果你的假设是正确的，你将如何解释。我会仔细阅读你的提纲，提出我的观点和修改建议。通常情况下，我们需要四五个来回才能达成一致意见，期间经常还需要补做一些实验。我们的一致意见将确定所有的数据的最终形式或者接近最终形式，也就是说，提纲中的表格、图表等最终将成为论文中的表格、图表。</p>

<p>然后，你就可以开始动笔写，此时的你有信心在写作中用到大部分之前整理的数据。</p>

<p>高效利用你我时间的关键在于，项目开始时尽早彼此交换提纲和意见。千万不要等到数据都收集“完成”了才开始写提纲。研究永无“完成”之日，当研究项目初具雏形时，就应立即开始准备构思论文和提纲，这将节省很多的精力和时间。即使在正式组织成文前，我们突然决定补做重要的其他实验，提纲的写作对于研究仍有指导意义。</p>

<h5>提纲的内容</h5>

<p>提纲应当包括以下几个部分：</p>

<p>1.标题</p>

<p>2.作者</p>

<p>3.摘要</p>

<p>这部分先空出来，等到论文完成之后再撰写。</p>

<p>4.引言</p>

<p>第一段或者前两段应该详细写出来。开头尤其需要注意，最理想的状态是能够简洁明了地陈述研究工作的目的及意义。
总体上，引言由以下几个方面构成：</p>

<pre><code>研究目的
研究的意义：为什么重要？
研究背景：有谁做过同样的研究？是以什么样的方式？我们之前做过哪些研究？
指引读者：读者能从中得到什么？哪些想法很独特且有意义？我们采取了哪些策略？
总结：读者应期待怎样的结论？完善的提纲版本应该包括实验部分的所有环节（具体到段落小标题）。
</code></pre>

<p>5.结果与讨论</p>

<p>结果和讨论紧密联系。这一部分应该根据主题进行行文组织。不同章节应设有加粗小标题，使得结构清晰，同时便于读者迅速浏览全文，找到自己感兴趣的部分。以下列举一些可用作章节小标题的短语：</p>

<pre><code>烷基硫醇的合成
单层膜的表征
邻二醇结构的绝对构型
滞后现象与表面粗糙度的关系
温度对速率常数的影响
自交换速率随溶剂极化度而降低
</code></pre>

<p>尽量使章节小标题具体化并且信息丰富。例如，“自交换速率随溶剂极化度而降低”虽然比“速率测试”字数多，但是对于读者来说更有价值。总的来说，尽量概括出段落主旨：</p>

<pre><code>初始材料的合成
产物的表征
表征方法
测试方法
结果（速率常数，接触角等）
提纲中，不要书写大量的文字，而是将数据安排在合适的位置：文字只是简明地提示每章的主要内容。
章节标题
图表（附说明）
示意图（附说明和脚注）
方程
表格（格式正确）
</code></pre>

<p>记住，论文是实验结果的集成，运用图表、方程式和图示清晰简洁地呈现。论文中的文字是为解释数据服务的，因而它是次要的。其余的更多信息则可以通过表格、方程式等去展现，这样的文章短小精悍，通俗易读。</p>

<p>6.结论</p>

<p>应将论文的总结论概括成一系列短语或简短的句子。不要重复结果部分已陈述过的结论，除非有必要作特殊强调。结论不是简单的总结，而是更新更高层次的分析阐述，应该清晰地表现出研究工作的意义。</p>

<p>7.实验部分</p>

<p>包括所有实验部分的章节标题，顺序与结果部分一一对应。</p>

<h5>要点总结</h5>

<ul>
<li>尽早写作论文提纲。切勿等到研究“结束”；研究永无“结束”之时。</li>
<li>提纲应通过表格、方程式、图表、图示等易于理解的方式组织数据，而不是纯文字内容。</li>
<li>按照数据重要程度进行排序，而不按时间顺序。论文写作一个重要细节在于各部分权重之分配。初学者往往采取时间顺序来组织行文：他们对实验项目进行详尽的叙述，从宝贵的初始失败经历写起，直至达到成功的巅峰。这是极其错误的方式。应该从最重要的结果开始叙述，如果还有次要的结果，再依次叙述。读者通常不会关心你是如何得出一个问答的结论，而是关注结果本身。短篇幅显然更加易读。</li>
</ul>


<h4>文体格式</h4>

<ul>
<li><p>勿将名词用作形容词：</p>

<p>  错误用法：
  ATP formation；reaction product</p>

<p>  正确用法：
  formation of ATP （ATP的形成）；product of the reaction（反应产物）</p></li>
<li><p>“this”后面必须接名词，以便明确指代对象。</p>

<p>  错误用法：
  This is a fast reaction；This leads us to conclude
  （这是一个快速反应；这使我们得出结论）</p>

<p>  正确用法：
  This reaction is fast；This observation leads us to conclude
  （这个反应是快速反应；这个观察结果使我们得出结论）</p></li>
<li><p>描述实验结果一律要用过去时态。</p>

<p>  错误用法：
  Addition of water gives product.</p>

<p>  正确用法：
  Addition of water gave product. （加水后生成了产物）</p></li>
<li><p>尽可能使用主动语态。</p>

<p>  错误用法：
  It was observed that the solution turned red.</p>

<p>  正确用法：
  The solution turned red. or
  We observed that the solution turned red. (溶液变成了红色)</p></li>
<li><p>完整描述对比双方。</p>

<p>  错误用法：
  The yield was higher using bromine.</p>

<p>  正确用法：
  The yield was higher using bromine than chlorine. （用溴比用氯时产出率高。）</p></li>
<li><p>使用两倍行距，冒号、逗号和句末的句号后空两个英文字符，留出足够的页边距。
  假设我们在写作中统一使用美国化学学会的文体模式。你可以在以下三类文献资源中获得启发。</p>

<pre><code>  1）期刊。阅读期刊中的文章，模仿其行文结构。
  2）本组论文。阅读本组论文，你会清楚了解到论文的结构形式。如果你的论文看起来不太一样，或许就不符合我们的标准。
  3）ACS写作指南。该书非常有用、详细，尤其是173-229页有关参考文献的部分。
</code></pre>

<p>  同时我推荐Strunk和White所著The Elements of Style（《文体要素》），阅读此书找找文体格式用法的感觉。也可以在化学学会的图书馆借阅很多其他有关学术写作的书籍，这些书中有很多有益的建议，只是不够生动有趣。那里也有一些非常不错的有关图表设计的书值得一读。</p></li>
</ul>


<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=203648938&amp;idx=1&amp;sn=90120a2345e9917ac15d836cdd08be96&amp;scene=5#rd">哈佛传奇教授Whitesides的论文写作之“道”</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[英语学术论文常用句型]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/16/ying-yu-xue-zhu-lun-wen-chang-yong-ju-xing/"/>
    <updated>2015-06-16T13:34:07-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/16/ying-yu-xue-zhu-lun-wen-chang-yong-ju-xing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>Beginning</h3>

<ol>
<li>In this paper, we focus on the need for</li>
<li>This paper proceeds as follow.</li>
<li>The structure of the paper is as follows.</li>
<li>In this paper, we shall first briefly introduce fuzzy sets and related concepts</li>
<li>To begin with we will provide a brief background on the</li>
</ol>


<h3>Introduction</h3>

<ol>
<li>This will be followed by a description of thefuzzy nature of the problem and a detailed presentation of how the requiredmembership functions are defined.</li>
<li>Details on xx and xx are discussed in latersections.</li>
<li>In the next section, after a statement of thebasic problem, various situations involving possibility knowledge areinvestigated: first, an entirely possibility model is proposed; then the casesof a fuzzy service time with stochastic arrivals and non fuzzy service rule isstudied; lastly, fuzzy service rule are considered.</li>
</ol>


<!--more-->


<h3>Review</h3>

<ol>
<li>This review is followed by an introduction.</li>
<li>A brief summary of some of the relevant conceptsin xxx and xxx is presented in Section 2.</li>
<li>In the next section, a brief review of the &hellip; . is given.</li>
<li>In the next section, a short review of &hellip; isgiven with special regard to &hellip;</li>
<li>Section 2 reviews relevant research related toxx.</li>
<li>Section 1. 1 briefly surveys the motivation for amethodology of action, while 1. 2 looks at the difficulties posed by thecomplexity of systems and outlines the need for development of possibilitymethods.</li>
</ol>


<h3>Body</h3>

<ol>
<li>Section 1 defines the notion of robustness, andargues for its importance.</li>
<li>Section 1 devoted to the basic aspects of the FLCdecision making logic.</li>
<li>Section 2 gives the background of the problemwhich includes xxx</li>
<li>Section 2 discusses some problems with andapproaches to, natural language understanding.</li>
<li>Section 2 explains how flexibility which often&hellip; can be expressed in terms of fuzzy time window</li>
<li>Section 3 discusses the aspects of fuzzy settheory that are used in the &hellip;</li>
<li>Section 3 describes the system itself in ageneral way, including the …. . and also discusses how to evaluate systemperformance.</li>
<li>Section 3 describes a new measure of xx.</li>
<li>Section 3 demonstrates the use of fuzzypossibility theory in the analysis of xx.</li>
<li>Section 3 is a fine description of fuzzyformulation of human decision.</li>
<li>Section 3, is developed to the modeling andprocessing of fuzzy decision rules</li>
<li>The main idea of the FLC is described in Section3 while Section 4 describes the xx strategies.</li>
<li>Section 3 and 4 show experimental studies forverifying the proposed model.</li>
<li>Section 4 discusses a previous fuzzy set basedapproach to cost variance investigation.</li>
<li>Section 4 gives a specific example of xxx.</li>
<li>Section 4 is the experimental study to make afuzzy model of memory process.</li>
<li>Section 4 contains a discussion of theimplication of the results of Section 2 and 3.</li>
<li>Section 4 applies this fuzzy measure to theanalysis of xx and illustrate its use on experimental data.</li>
<li>Section 5 presents the primary results of the paper:a fuzzy set model . .</li>
<li>Section 5 contains some conclusions plus someideas for further work.</li>
<li>Section 6 illustrates the model with an example.</li>
<li>Various ways of justification and the reasonsfor their choice are discussed very briefly in Section。</li>
<li>In Section 2 are presented the block diagramexpression of a whole model of human DM system</li>
<li>In Section 2 we shall list a collection of basicassumptions which a &hellip; scheme must satisfy.</li>
<li>In Section 2 of this paper, we presentrepresentation and uniqueness theorems for the fundamental measurement offuzziness when the domain of discourse is order dense.</li>
<li>In Section 3, we describe the preliminaryresults of an empirical study currently in progress to verify the measurementmodel and to construct membership functions.</li>
<li>In Section 5 is analyzed the inference processthrough the two kinds of inference experiments&hellip;</li>
</ol>


<h3>This Section</h3>

<ol>
<li>In this section, the characteristics andenvironment under which MRP is designed are described.</li>
<li>We will provide in this section basicterminologies and notations which are necessary for the understanding ofsubsequent results. Next Section</li>
<li>The next section describes the mathematics thatgoes into the computer implementation of such fuzzy logic statements.</li>
<li>However, it is cumbersome for this purpose and inpractical applications the formulae were rearranged and simplified as discussedin the next section.</li>
<li>The three components will be described in the nexttwo section, and an example of xx analysis of a computer information systemwill then illustrate their use.</li>
<li>We can interpret the results of Experiments I andII as in the following sections.</li>
<li>The next section summarizes the method in a from thatis useful for arguments based on xx</li>
</ol>


<h3>Summary</h3>

<ol>
<li>This paper concludes with a discussion of futureresearch consideration in section</li>
<li>Section 5 summarizes the results of thisinvestigation.</li>
<li>Section 5 gives the conclusions and futuredirections of research.</li>
<li>Section 7 provides a summary and a discussion ofsome extensions of the paper.</li>
<li>Finally, conclusions and future work aresummarized</li>
<li>The basic questions posed above are then discussedand conclusions are drawn.</li>
<li>Section 7 is the conclusion of the paper.</li>
</ol>


<h3>Abstract</h3>

<ol>
<li>A basic problem in the design of xx is presentedby the choice of a xx rate for the measurement of experimental variables.</li>
<li>This paper examines a new measure of xx in xxbased on fuzzy mathematics which overcomes the difficulties found in other xxmeasures.</li>
<li>This paper describes a system for the analysis ofthe xx.</li>
<li>The method involves the construction of xx fromfuzzy relations.</li>
<li>The procedure is useful in analyzing how groupsreach a decision.</li>
<li>The technique used is to employ a newly developedand versatile xx algorithm.</li>
<li>The usefulness of xx is also considered.</li>
<li>A brief methodology used in xx is discussed.</li>
<li>The analysis is useful in xx and xx problem.</li>
<li>A model is developed for a xx analysis usingfuzzy matrices.</li>
<li>Algorithms to combine these estimates andproduce a xx are presented and justified.</li>
<li>The use of the method is discussed and anexample is given.</li>
<li>Results of an experimental applications of thisxx analysis procedure are given to illustrate the proposed technique.</li>
<li>This paper analyses problems in</li>
<li>This paper outlines the functions carried out by&hellip;</li>
<li>This paper includes an illustration of the &hellip;</li>
<li>This paper provides an overview and informationuseful for approaching</li>
<li>Emphasis is placed on the construction of acriterion function by which the xx in achieving a hierarchical system of objectivesare evaluated.</li>
<li>The main emphasis is placed on the problem of xx</li>
<li>Our proposed model is verified throughexperimental study.</li>
<li>The experimental results reveal interestingexamples of fuzzy phases of: xx, xx</li>
<li>The compatibility of a project in terms of cost,and xx are likewise represented by linguistic variables.</li>
<li>A didactic example is included to illustrate thecomputational procedure</li>
</ol>


<p>来源：小木虫
原文链接：<a href="http://emuch.net/html/201112/3526424.html">http://emuch.net/html/201112/3526424.html</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cover Letter详解及相关模板]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/01/cover-letterxiang-jie-ji-xiang-guan-mo-ban/"/>
    <updated>2015-06-01T23:52:53-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/01/cover-letterxiang-jie-ji-xiang-guan-mo-ban</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>1、 什么是cover letter？</p>

<p>指的是投稿信</p>

<p>2、cover letter的内容主要包括那些？</p>

<p>应该简述所投稿件的核心内容、主要发现和意义，拟投期刊，对稿件处理有无特殊要求等（如“not to review” list）。另外，请附上主要作者的中文姓名、通讯地址、电话、传真和e-mail地址。此外有的杂志要求推荐几位审稿人及其联系方式。以及谁已经阅读过该文（当然是牛人）。
我投的那个杂志是要求说明你论文研究的意义，以及与这个杂志的相关性，另外还有的可能要写明你没有一搞多投等。此外临床实验要求写明符合伦理学要求。</p>

<p>3、 如何写cover letter？</p>

<p>各个杂志的具体要求是不一样的，在杂志的guide for authors一般会有要求。如果没有具体的要求，大家可按照通用要求处理。</p>

<!--more-->


<p>4、常用模板：</p>

<p>（1）Cover letter</p>

<pre><code>Dear Mr. **

1/. The work described has not been submitted elsewhere for publication, in whole or in part, and all the authors listed have approved the manuscript that is enclosed.

2/. I have read and have abided by the statement of ethical standards for manuscripts submitted to Neuroscience.

kind regards.
Your sincerely,
通讯作者
</code></pre>

<p>（2）</p>

<pre><code>Dear Dr. 主编name:
We submit our manuscript entitled " 文章title" to 杂志名for publication.
接着简单介绍你文章的主要创新点和意义，不易过多，但要突出新意和关键点。
All authors have seen the manuscript and approved to submit to your journal. 
Thank you very much for your attention and consideration. 

Sincerely yours, 
通讯作者
</code></pre>

<p>（3）</p>

<pre><code>Dear Dr. 主编name:
We submit our manuscript entitled " 文章title" to 杂志名for publication.
接着简单介绍你文章的主要创新点和意义，不易过多，但要突出新意和关键点。
All authors have seen the manuscript and approved to submit to your journal. 
Thank you very much for your attention and consideration. 

Sincerely yours, 
通讯作者
</code></pre>

<p>（4）</p>

<pre><code>Dr. ***
Editor-in-Chief, ***
(add address) January 22, 2003 

Dear Dr. **,

Enclosed herewith please find 3 copies of a MS by: ‘***. *** and ***’ entitled: “**********”, which we would like to submit for publication in the ‘******'.

Looking forward to your decision,
With kind personal regards,
Sincerely yours,

*****
Professor of ***
</code></pre>

<p>（5）</p>

<pre><code>Dear Prof. Gil:
This is a manuscript by**and **entitled “.......”. It is submitted to be considered for publication as a “...” in your journal. This paper is new. Neither the entire paper nor any part of its content has been published or has been accepted elsewhere. It is not being submitted to any other journal.
We believe the paper may be of particular interest to the readers of your journal as it ........
Correspondence should be addressed to **at the following address, phone and fax number, and email address:
...
Thanks very much for your attention to our paper. 
Sincerely yours,
**
</code></pre>

<p>5、 例文：下面例文都来自丁香园战友，在此一并感谢。</p>

<p>（一）</p>

<pre><code>Date: Sep 15, 2003
Dear Editors:

On behalf of my co-authors, I am submitting the enclosed material “ TITLE ” for possible publication in JOURNAL. 

We certify that we have participated sufficiently in the work to take public responsibility for the appropriateness of the experimental design and method, and the collection, analysis, and interpretation of the data.

We have reviewed the final version of the manuscript and approve it for publication. To the best of our knowledge and belief, this manuscript has not been published in whole or in part nor is it being considered for publication elsewhere.

Best Regards.

Yours Sincerely,

NAME,ADRESS,EMAIL,FAX
</code></pre>

<p>（二）</p>

<pre><code>Dear Dr Regino Perez-Polo：
Enclosed are a manuscript by su jian, yang kun, chen zhihua．Su jian titled“Hypothermia after Acute Ischemic Stroke
”．It is submitted to be considered for publication as a“review" in your journal．This paper is～•Neither the entire paper nor any part of its content has been published or has been accepted elsewhere ．It is not being submitted to any other journal．
We believe the paper may be of particular interest to the readers of your journal.
Correspondence and phone calls about the paper should be directed to Su jian at the following address，phone and fax number，and e-mail address：

Su jian
Institute:, 
Adress:
Tel：
Fax:
E-mail：
Thanks very much for your attention to our paper．
Sincerely yours，
Su jian
</code></pre>

<p>（三）</p>

<pre><code>Dear Editor,

We would like to submit the enclosed manuscript entitled "GDNF Acutely Modulates Neuronal Excitability and A-type Potassium Channels in Midbrain Dopaminergic Neurons", which we wish to be considered for publication in Nature Neuroscience. 

GDNF has long been thought to be a potent neurotrophic factor for the survival of midbrain dopaminergic neurons, which are degenerated in Parkinson’s disease. In this paper, we report an unexpected, acute effect of GDNF on A-type potassium channels, leading to a potentiation of neuronal excitability, in the dopaminergic neurons in culture as well as in adult brain slices. Further, we show that GDNF regulates the K+ channels through a mechanism that involves activation of MAP kinase. Thus, this study has revealed, for the first time, an acute modulation of ion channels by GDNF. Our findings challenge the classic view of GDNF as a long-term survival factor for midbrain dopaminergic neurons, and suggest that the normal function of GDNF is to regulate neuronal excitability, and consequently dopamine release. These results may also have implications in the treatment of Parkinson’s disease. 

Due to a direct competition and conflict of interest, we request that Drs. XXX of Harvard Univ., and YY of Yale Univ. not be considered as reviewers. With thanks for your consideration, I am 

Sincerely yours,
</code></pre>

<p>（四）</p>

<pre><code>Dear **.
We would like to submit the enclosed manuscript entitled " *** ", which we wish to be considered for publication in **journal. 
We believe that two aspects of this manuscript will make it interesting to general readers of **journal. First, ***. Second, ***. Further, ***.
Thank you very much your considering our manuscript for potential publication. I'm looking forward to hearing from you soon.

Best wishes.
</code></pre>

<p>（五）</p>

<pre><code>To: SOLA Chief Editor
Division of Geoenvironmental Sciences
University of Tsukuba
Tsukuba 305-8572, JAPAN
E-Mail: sola@sakura.cc.tsukuba.ac.jp
Dear Sirs,
I am sending herewith a copy of the manuscript, which I would like to submit to SOLA, the Electronic Journal of the Meteorological Society of Japan.
The paper is entitled:
Energy Spectrum Proportional to the Squared Phase Speed of
Rossby Modes in the General Circulation of the Atmosphere
by H. L. Tanaka, Yasushi Watarai, and Takahiro Kanda.
Copy of the Abstract:
In this study, energy spectrum of the large-scale atmospheric motions is examined in the framework of the 3D normal mode decomposition. The horizontal scale of disturbance is measured by the phase speed of a Rossby mode c. According to the analysis result for the barotropic component of the atmosphere, we obtain a characteristic energy spectrum with distinct slopes for the turbulence and wave regimes separated by the spherical Rhines speed. In order to explain the observational finding that the energy spectrum is proportional to c^2, we put forward a hypothesis based on the criterion of Rossby wave breaking such that the local meridional gradient of potential vorticity becomes negative, dq/dy &lt; 0, somewhere in the domain. With a constant m describing a total mass of the atmosphere for unit area, we have shown that the barotropic energy spectrum of the general circulation E can be represented as E=mc^2.
Corresponding Author:
Dr. Hiroshi L. Tanaka
Division of Geoenvironmental Sciences
University of Tsukuba
Tsukuba 305-8572, JAPAN
Tel: +81-29-853-4502
Fax: +81-29-853-6879
E-Mail: tanaka@sakura.cc.tsukuba.ac.jp
I hereby certify that this paper consists of original, unpublished work which is not under consideration for publication elsewhere.
Desired Editors in Charge:
Kimoto, Masahide University of Tokyo
Mak, Mankin University of Illinois
Five Potential Reviewers:
Name-1, e-mail address-1
Name-2, e-mail address-2
Name-3, e-mail address-3
Name-4, e-mail address-4
Name-5, e-mail address-5
The original manuscript and figures will be transferred, following the instruction by the Editorial Committee when the paper is accepted. I hope your favorable consideration for publication to SOLA.
Sincerely,
Hiroshi L. Tanaka
Attachment: PDF file of the manuscript.
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修有用的开场白]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/01/response-letter-sentence/"/>
    <updated>2015-06-01T23:16:42-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/01/response-letter-sentence</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>又总结了一部分万能的开场白，足以体现我们对杂志社编辑和审稿人的尊重。</p>

<p>1、It is with excitement that I resubmit to you a revised version of manuscript “文章题目” for the &ldquo;杂志名&rdquo;. Thank you for giving me the opportunity to revise and resubmit this manuscript. In keeping with my last communication with you, I am resubmitting this revision before the agreed upon deadline, March 16, 2012. I appreciate the time and detail provided by each reviewer and by you and have incorporated the suggested changes into the manuscript to the best of my ability. The manuscript has certainly benefited from these insightful revision suggestions. I look forward to working with you and the reviewers to move this manuscript closer to publication in the 杂志名. （这段拍马屁的写得真长哇，憋不出来的可以参考下）</p>

<p>2、I have responded specifically to each suggestion below, beginning with your own. To make the changes easier to identify where necessary, I have numbered them.</p>

<!--more-->


<p>3、I am pleased to resubmit for publication the revised version of 文章在杂志社的编号 “文章题目”. I appreciated the constructive criticisms of the Associate Editor and the reviewers. I have addressed each of their concerns as outlined below. （这样的开场白简单点）</p>

<p>4、Sincerest thanks for your response and reviewers comments on our manuscript. We sincerely apologise for the great time it has taken us to respond to these comments (due to force majeaure with first author), and hope that a revised version of the manuscript will still be considered by 杂志名. We have modified the paper in response to the extensive and insightful reviewer comments. We have added additional explanations for non-haematologists and additional table (Table 1) to fully address the reviewer’s comments. Furthermore we have rewritten sections of the manuscript and we hope that this comply with the referee’s remarks. We will respond to the comments point counter point. （这段挺长的，还就返修时间过长进行了致歉）</p>

<p>5、Thank you for reading our manuscript and reviewing it, which will help us improve it to a better scientific level. We revised our manuscript, and quite a lot of changes have taken place. So we have sent the revised manuscript, and a version containing all the changes to be visible.</p>

<p>At the following, the points mentioned by the reviewers will be discussed: (其实我比较喜欢这种简单直白的开场）</p>

<p>6、The authors would like to thank the reviewers for their time and their valuable comments. Before addressing each of the comments below, we would like to make a general remark regarding the intent of the manuscript and the choice of the journal.</p>

<p>We chose &ldquo;XX杂志社&rdquo; because it is an applied journal publishing papers that will help clinical medical physicists perform their responsibilities more effectively and efficiently, and for the increased benefit of the patient. We feel that this journal is appropriate for our manuscript that we intend to be a practical paper which is helpful for a hospital physicist.</p>

<p>We deliberately went into more details in parts of the introduction and the methods section explaining specifics of CBCT, since the target audience might not be interested in the more fundamental papers in other journals covering the topic. We obviously need to quote all sources correctly and will do so at the places where we had missed before. （让我亮瞎眼的拍马屁，想抄的尽管抄）</p>

<p>7、Please find enclosed the response to the comments of reviewers. The manuscript has been carefully revised in response to the reviewers’comments and suggestions; detailed responses to their comments are below. Our reply is in italic font, whereas the reviewers’ specific comments are not italicized. We thank the reviewers for their suggestions, which have significantly improved this m/s.</p>

<p>总结了一部分万能的套话，足以体现我们对杂志社编辑和审稿人的尊重。
1、According to the associate editor and reviewers’ comments, we have made extensive modifications to our manuscript and supplemented extra data to make our results convincing.
2、In this revised version, changes to our manuscript were all highlighted within the document by using red colored text.
3、Thank you for your nice comments on our article. According to your suggestions, we have supplemented several data here and corrected several mistakes in our previous draft. Based on your comments, we also attached a point-by-point letter to you and the other two reviewers. We have made extensive revisions to our previous draft. The detailed point-by-point responses are listed below.
4、Thanks for your help. We feel really sorry for our carelessness.
5、Thank you for your reminding. You and the other two reviewers’ comments are all of great importance to our article. All of these comments have contributed a lot to improve the quality of our article. After this revision, we have written a point-by-point response letter to you as you can see above. Meanwhile, we also wrote a point-by-point response letter to the other two nice reviewers to acknowledge their helps and denote where we made revisions.
6、We feel great thanks for your professional review work on our article. As you are concerned, there are several problems that need to be addressed. According to your nice suggestions, we have made extensive corrections to our previous draft. We have added necessary data to supplement our results and edited our article extensively. The detailed corrections are listed below.
7、We feel sorry that we did not provide enough information about XXXX.
8、it is really a giant mistake to the whole quality of our article. We feel sorry for our carelessness. We have corrected it and we also feel great thanks for your point out.
9、thanks for your suggestions. We feel sorry for our poor writings, however, we do invite a friend of us who is a native English speaker from USA help polish our article. Due to our friend’s help, the article was edited extensively. And we hope the revised manuscript could be acceptable for you.
10、thanks for your careful checks. We are sorry for our carelessness. Based on your comments, we have made the corrections to make the unit harmonized within the whole manuscript.
11、your suggestion really means a lot to us. Yes, it would be more understandable if we XXX.
12、According to your suggestion, we have corrected the “XXX” into “XXX”.
13、 thanks for your correction. It was indeed a serious grammatical error. And we have corrected it according to your suggestion.
14、thanks for your suggestions. We feel sorry for the improper wording. We have used “XXXX” as you suggested.
15、According to the reviewer’s comments, we have revised the manuscript extensively. If there are any other modifications we could make, we would like very much to modify them and we really appreciate your help. “xxxx” is a journal of great popularity and prestige. We hope that our manuscript could be considered for publication in your journal. Thank you very much for your help.</p>

<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=208866198&amp;idx=1&amp;sn=d363bd37e629dbdbe01de3a14a9710ae&amp;scene=5#rd">论文返修（response letter）最尼玛有用的开场白</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修那些事儿]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/21/paper-response-thing/"/>
    <updated>2015-05-21T16:43:32-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/21/paper-response-thing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>审稿人也是人，不要无故地增加他们的痛苦，今天来讲一讲写response letter有哪些注意事项。</p>

<h3>Do&rsquo;s</h3>

<ol>
<li>与从事相关领域的朋友、导师或师兄师姐讨论，听取他们的意见（在医院的小伙伴就不用试这一条了，多半不是没人理就是白讨论，个人意见，勿拍);</li>
<li>完整地地回复审稿人的意见，不要遗漏任何问题；</li>
<li>如果你不同意审稿人的意见，请保持礼貌；</li>
<li>如果需要，可以引用参考文献或未发表的数据来支持自己的观点；</li>
<li>不要拖沓，收到返修后要尽快写回复，并且把改过的地方标识出来。</li>
</ol>


<h3>Don’ts</h3>

<ol>
<li>不要跟审稿人争论每一个问题，在一些无关紧要的小细节上，在并不影响文章价值的前提下，让一让审稿人；</li>
<li>不要把审稿人的批评当做是个人攻击；</li>
<li>如果审稿人要看原始数据，不要拒绝；</li>
<li>不要使用“we completely disagree”、“the referee obviously does not know this field”这样的话，会伤了审稿人的心。</li>
</ol>


<!--more-->


<p>可以使用委婉在回复，如下：</p>

<pre><code>We agree with the referee that……,but
The referee is right to point out….,yet
In accordance with the referees’wishes,we have now changed this sentence to…
Whilst we agree with the referee that……..
It is true that…,but
We acknowledge that our paper might have been…., but
We too were disappointed by the low response rate…
We agree that this is an important area that requires furthr research…..
We support the referee's assertion that….,although
With all due respect to the reviewer,we felt that this point is  not correct…
</code></pre>

<h3>文章几种状态的应对方法：</h3>

<p>Accept with minor revision</p>

<p>如果你很幸运，只要小修，这种情况下，不要argue太多，速度改了回复给杂志社，在主编还对你的文章有所印象时，速度返修往往也是速度接收。</p>

<p>Major revisions needed</p>

<p>这种情况下，有三条黄金原则：礼貌、完整、证据。不要低估大修的工作量，可以需要好几天铺在此事上。如果是大修，看上去没有什么接收的希望，也不要放弃，有些作者就这样放弃然后一字不改地投到别的杂志去，同领域的专家就那么几个，搞不好你的文章又送给同一个审稿人，华丽丽地忽视了他的意见，他会很不高兴的。即使改投杂志，也要根据上一本杂志的返修意见好好修改完文章后再投。</p>

<p>Journal requests a complete rewrite</p>

<p>这种情况下，你要好好思量下重新写文章是否值得。如果审稿人和主编告诉了你要如何改这篇文章，表示杂志社还是想要你的文章的，如果你照办了，拒绝你是要下多大狠心。但是如果审稿人只是冷冰冰的让你重写文章，没有给具体的建设性的意见，最好改投杂志，也许投入和产出不成正比。</p>

<p>Unsure if reject or possible resubmission?</p>

<p>比如这样的审稿意见“ we cannot accept your paper in its current form, but if you do decide to resubmit, then we would only consider a substantial revision”好像是个拒绝的言辞，但是又不确定，又好像是再给一次机会。这种情况下最好写邮件给杂志社，问问他们到底是如何想的，然后再决定，自个人揣测杂志社的意思不如写封邮件。</p>

<p>The outright rejection</p>

<p>如果你确实很想在这本杂志发文章，那么可以写信给杂志社，要求换责任主编再审，前提是你有足够的自信，当然希望是很渺茫的，好吧，希望是非常渺茫的。另一种告诉就是别再哭鼻子了，赶紧再投别的杂志吧，投之前请按照拒稿意见好好地修改你的文章，避免因为同样的问题被拒稿。</p>

<p>如果审稿人错了如何办？</p>

<p>审稿人不是上帝，也会犯错误。有时他们只是不仔细，你懂的，有可能是学生审的，不要写成“if the referee had bothered to read our paper” 之类的，可以写“we agree that this is an important point and we have already addressed it on page A, paragraph B, line C”.有时就是审稿人犯二了，附和他们是一件很傻的事情，这时候，把证据列出来就好了，杂志社主编会还你一个公道。</p>

<p>如果审稿人对你有歧视如何办？</p>

<p>这时候给杂志社写邮件，抱怨下这个问题，并要求重新送审。</p>

<p>The dreaded “reduce the paper by 30%” request（以及类似这种情况）</p>

<p>这个过程还是很痛苦的，因为你会觉得丢弃任何一部分都很心痛，这时候可以找个朋友来帮忙（针对有选择障碍的小伙伴），看下哪一部分的内容要去掉，另外，温馨提示，前言和讨论是比较好删字的地方。</p>

<p>原文出处<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=208389651&amp;idx=1&amp;sn=393a45ea966160a74f04d6f75bf147c3&amp;scene=5#rd">论文返修那些事儿，你都明白么</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修模板]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/21/response-letter-template/"/>
    <updated>2015-05-21T16:24:15-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/21/response-letter-template</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>提供论文返修的几类模板：</p>

<h3>例 1：</h3>

<p>Dear Prof. XXXX,</p>

<p>Thank you very much for your letter and the comments from the referees about our
paper submitted to XXXX (MS Number XXXX).</p>

<p>We have checked the manuscript and revised it according to the comments. We submit
here the revised manuscript as well as a list of changes.</p>

<p>If you have any question about this paper, please don’t hesitate to let me know.
Sincerely yours,</p>

<!--more-->


<h3>例 2：</h3>

<p>Dear Editor and Reviewers:</p>

<p>Thank you for your letter and for the reviewers’ comments concerning our manuscript
entitled “Paper Title” (ID: 文章稿号). Those comments are all valuable and very
helpful for revising and improving our paper, as well as the important guiding
significance to our researches. We have studied comments carefully and have made
correction which we hope meet with approval. Revised portion are marked in red in
the paper. The main corrections in the paper and the responds to the reviewer’s
comments are as flowing:</p>

<p>Responds to the reviewer’s comments:</p>

<p>Reviewer #1:</p>

<ol>
<li><p>Response to comment: (……简要列出意见……)</p>

<p>Response: ××××××</p></li>
<li><p>Response to comment: (……简要列出意见……)</p>

<p>Response: ××××××
……</p></li>
</ol>


<p>逐条意见回答，切忌一定不能有遗漏</p>

<p>针对不同的问题有下列几个礼貌术语可适当用用：</p>

<pre><code>We are very sorry for our negligence of ……...
We are very sorry for our incorrect writing ……...
It is really true as Reviewer suggested that……
We have made correction according to the Reviewer’s comments.
We have re-written this part according to the Reviewer’s suggestion
As Reviewer suggested that……
Considering the Reviewer’s suggestion, we have ……
</code></pre>

<p>最后特意感谢一下这个审稿人的意见：</p>

<p>Special thanks to you for your good comments.</p>

<p>Reviewer #2:</p>

<pre><code>同上述
</code></pre>

<p>Reviewer #3:</p>

<pre><code> ××××××
</code></pre>

<p>Other changes:</p>

<pre><code>1. Line 60-61, the statements of “……” were corrected as “…………”
2. Line 107, “……” was added
3. Line 129, “……” was deleted
××××××
</code></pre>

<p>We tried our best to improve the manuscript and made some changes in the
manuscript. These changes will not influence the content and framework of the
paper. And here we did not list the changes but marked in red in revised paper.
We appreciate for Editors/Reviewers’ warm work earnestly, and hope that the
correction will meet with approval.</p>

<p>Once again, thank you very much for your comments and suggestions.</p>

<h3>例 3：</h3>

<p>Dear Professor XXX,</p>

<p>Many thanks for your email of 24 Jun 2013, regarding the revision and advice of the
above paper in XXX 杂志. Overall the comments have been fair, encouraging and
constructive. We have learned much from it.</p>

<p>After carefully studying the reviewer’ comments and your advice, we have made
corresponding changes to the paper. Our response of the comments is enclosed.</p>

<pre><code>(1)
(2)
(3)
(4)
(5)
(6)
</code></pre>

<p>Besides the above changes, we have corrected some expression errors.</p>

<p>Thank you very much for the excellent and professional revision of our manuscript.
If you need any other information, please contact me immediately by email. My email
account is <strong><em>, and Tel.is </em></strong>, and Fax is +***.</p>

<p>Yours sincerely,</p>

<h3>例 4：</h3>

<p>Dear Professor XXX,</p>

<p>We very much appreciate the careful reading of our manuscript and valuable
suggestions of the reviewer. We have carefully considered the comments and have
revised the manuscript accordingly.</p>

<p>The manuscript is revised submission (×××－××××) with new line and
page numbers in the text, some grammar and spelling errors had also been corrected.
Furthermore, the relevant regulations had been made in the original manuscript
according to the comments of reviewers, and the major revised portions were marked
in red bold. We also responded point by point to each reviewer comments as listed
below, along with a clear indication of the location of the revision.</p>

<p>Hope these will make it more acceptable for publication.</p>

<p>List of Major Changes:</p>

<pre><code>1).........
2).........
3).........
</code></pre>

<p>Response to Reviewers:</p>

<pre><code>1).........
2).........
3).........
</code></pre>

<h3>例 5：</h3>

<p>Thank you very much for your letter and advice on our manuscript. We have
resubmited new version of graphsin accordance with recommendations of the
technical editor. We have addressed the comments raised by the reviewers, and the
amendments are highlighted in red in the revised manuscript. We hope that the
revision is acceptable and look forward to hearing from you soon.</p>

<p>Below, please find the comments in black, followed by our responses in red.
Exact changes in the manuscript are also presented in red font.</p>

<h3>例 6：</h3>

<p>Dear editors,</p>

<p>Thank you for your kind comments on our manuscript entitled “XX 文章名”. We have
carefully revised the manuscript according to the reviewer’s comments. Based on the
suggestions, we have made an extensive modification on the revised manuscript.
Detailed revision was shown as follows. The changes to our manuscript within the
document were aslo highlighted by using red colored text.</p>

<ol>
<li><p>As to the related articles published in Asian Pacific Journal of Cancer Prevention,
we have always been reading the latest papers that were published in APJCP. In fact, several high-quality papers arouse us great interest before we drafted our manuscript. From our intensive reading of these papers published in APJCP, we get better understanding of the hotspots in breast cancer research. We also get a
wider view of the regulatory networks that contribute to XXXX. For example, one
paper entitled “XXXX” showed that metastasis-related molecules could be
regulated by microRNAs in human tumor metastasis process. This paper led us to
hypothesize that XXX, a metastasis-associated protein, might also be linked to
microRNA regulations in breast cancer. Hence, this paper provided a novel clue
for us to uncover the mechanisms underlying XXXX cancer metastasis. Based on
all these instructive papers, we have herein added these references to our article in
the revised version (please see P6, Line 15; P12, Line17; P14, Line 21-22; P15,
Line 1-4).</p></li>
<li><p>For the reference format within the article, we are sorry for our incorrect citation
format. And in this revised version, we have checked carefully of all the citations.
All citations within the article were formatted into “Family Name et al., Year” for
over two-author papers, or “Family Name, Year” for only one-author papers.</p></li>
<li><p>For the reference format after the text, we also feel sorry for our carelessness.
Previously, we didn’t notice the special format of APJCP. In the revised version,
we have corrected all the reference formats to meet the requirements of APJCP.
All the detailed corrections could be seen in the Reference section in which
changes were marked by red.</p></li>
</ol>


<p>Thank you again for your positive comments on our manuscript. APJCP is an
influential journal which aims to improve our understanding of cancer prevention.
From all the papers published in your journal, readers have been learning a lot.
Hopefully, we could have our article been considered of publication in your
journal. Should there been any other corrections we could make, please feel free
to contact us.</p>

<p>Name</p>

<p>Date</p>

<p>此文转载与<a href="http://pan.baidu.com/s/1gdEbG4r">实验室万事屋</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SCI写作不得不说的经典替换词]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/18/sci-replace-words/"/>
    <updated>2015-05-18T00:24:38-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/18/sci-replace-words</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>具体规则如下：</p>

<ul>
<li>individuals, characters, folks 替换 people , persons.</li>
<li>positive, favorable, rosy, promising, perfect, pleasurable, excellent, outstanding, superior 替换 good.</li>
<li>dreadful, unfavorable, poor, adverse, ill 替换 bad（如果bad做表语，可以有be less impressive替换。）</li>
<li>an army of, an ocean of, a sea of, a multitude of, a host of, if not most 替换 many.</li>
<li>a slice of, quiet a few 替换 some.</li>
<li>harbor the idea that, take the attitude that, hold the view that, it is widely shared that, it is universally acknowledged that 替换 think。</li>
</ul>


<!--more-->


<ul>
<li>affair, business, matter 替换 thing.</li>
<li>shared 替换 common .</li>
<li>reap huge fruits 替换 get many benefits.</li>
<li>for my part ,from my own perspective 替换 in my opinion.</li>
<li>Increasing(ly), growing 替换 more and more（注意没有growingly这种形式。所以当修饰名词时用increasing/growing修饰形容词，副词用increasingly.）</li>
<li>little if anything或little or nothing 替换 hardly.</li>
<li>beneficial, rewarding 替换 helpful.</li>
<li>shopper, client, consumer, purchaser 替换 customer.</li>
<li>overwhelmingly, exceedingly, extremely, intensely 替换 very.</li>
<li>hardly necessary, hardly inevitable…替换 unnecessary, avoidable.</li>
<li>indispensable 替换 necessary.</li>
<li>sth appeals to sb, sth exerts a tremendous fascination on sb 替换sb take interest in / sb. be interested in.</li>
<li>capture one&rsquo;s attention 替换 attract one&rsquo;s attention.</li>
<li>facet, demension, sphere 替换 aspet.</li>
<li>be indicative of, be suggestive of, be fearful of 替换 indicate,suggest, fear.</li>
<li>give rise to, lead to, result in, trigger 替换 cause.</li>
<li>There are several reasons behind sth 替换…reasons for sth.</li>
<li>desire 替换 want.</li>
<li>pour attention into 替换 pay attention to.</li>
<li>bear in mind that 替换 remember.</li>
<li>enjoy, possess 替换 have（注意process是过程的意思）。</li>
<li>interaction 替换 communication.</li>
<li>frown on sth 替换 be against , disagree with sth .</li>
<li>as an example 替换 for example, for instance.</li>
<li>next to / virtually impossible 替换 nearly / almost impossible.</li>
<li>regarding / concerning 替换 about.</li>
<li>crucial /paramount 替换 important.</li>
<li>第一（in the first place/the first and foremost）；第二（there is one more point, I should touch on, that…）；第三（the last but not the least）.</li>
<li>assiduous 替换 hard-working.</li>
<li>arduous 替换 difficult.</li>
<li>underdeveloped / financially-challenged 替换poor（因为poor通常含有贬义）.</li>
<li>demonstrate / manifest 替换 show</li>
<li>invariably 替换 always.</li>
<li>perilous / hazardous替换 dangerous.</li>
<li>formidable 替换 difficult</li>
<li>quintessential 替换 typical（举例时常用，例如：a quintessential example should be cited that=for example; for instance）.</li>
<li>distinguished 替换 famous.</li>
<li>feasible 替换 possible.</li>
<li>consequently, accordingly替换 so.</li>
<li>通常，由数据推断出一定的结论，用Results indicate, infer, suggest, imply that……</li>
</ul>


<p>最常见的引述别人观点的词汇</p>

<p>Much of the research  in sexual selection in the last two decades  has examined  how a female’s preference that does not influence her immediate reproductive success can still evolve if it is genetically correlated with another character under direct selection.(不要每次写到研究时总用study，可以用些其它的词汇，比如examine，work。)</p>

<p>Two hypotheses  for female preference evolution—runaway sexual selection and good genes selection—state that  preferences evolve indirectly because they are genetically correlated with male traits that are under direct selection; that is, the preferences themselves are not under direct selection.(在引述别人的观点时，如果不能完全同意，使用state 比show更加中立些。)</p>

<p>Studies of receiver biases suggest  that such analogies might not be broadly applicable.(suggest,又一种较为客观的引述观点的表达方法。)</p>

<p>Burley argued that the preference for red beaks is adaptive because it indicates male health, and this preference is then transferred to leg-band color.(argue,引用别人观点的又一表述。)</p>

<p>According to the anti-monotony hypothesis, habituation plays an important role in the evolution of complex vocalizations in songbirds: Increased song complexity reduces habituation of neighboring males and courting females.(根据…)</p>

<p>Previous studies of acoustic and bioluminescent interactions had emphasized potential advantages to group-signaling organization, such as minimizing predation, preserving species-specific signal characters, or increasing the attractiveness of the group.(带有小小的强调)</p>

<p>48.常见的连接词有，However, also, in addition, consequently, afterwards, moreover, Furthermore, further, although, unlike, in contrast, Similarly, Unfortunately, alternatively, parallel results, In order to, despite, For example, Compared with, other results, thus, therefore……用好连接词能使文章层次清楚，意思明确。比如，叙述有时间顺序的事件或文献，最早的文献可用AA advocated it for the first time.接下来可用Then BB further demonstrated that. 再接下来，可用Afterwards, CC……如果还有，可用More recent studies by DD……</p>

<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjI5MTI3Mw==&amp;mid=201597125&amp;idx=1&amp;sn=ba98f6ac64cba9cf33fcc2769675f59b">PETD亚洲善待博士组织</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学术论文的摘要该怎么写才能吸引眼球]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/14/how-to-write-abstract/"/>
    <updated>2015-05-14T10:36:52-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/14/how-to-write-abstract</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>大多数科研人员认为简短、精练、简单是在撰写学术论文摘要时要遵循的几个要素，但芝加哥大学（University of Chicago）的研究人员在研究了100万篇学术论文摘要之后发现：长篇幅、辞藻华丽、大量运用专业术语的摘要反而会使论文的引用率更高。</p>

<p>相关研究结果发表在PLoS Computational Biology上，研究表明，常见的写作规则并不适用于科技论文的撰写，这一现象也可能反映了在线搜索对当今科学领域的发展所造成的多方面影响。</p>

<p>该研究的作者之一、芝加哥大学进化生态学教授兼计算研究所研究员Stefano Allesina说道：“有趣的是，我们发现科研人员所引用的内容实际上并不是读者真正想要了解的。这一现象带来的启发是，我们不应该相信那些我们认为理所当然的写作技巧。”</p>

<!--more-->


<p></p>

<p>在一个指导毕业生如何撰写学术论文摘要的研讨会上，Allesina想知道是否有确凿的证据表明以往被认定的通用写作规则真的有效。于是Allesina和Cody Weinberger（芝大本科生）收集了数百条关于学术论文写作的建议并将这些建议浓缩成十条简单的写作规则，包括：简短、简单、突出新颖性和重要性、亮出自信等。</p>

<p>该校社会学系副教授兼计算研究所高级研究员James Evans也是该研究的作者之一。研究团队收集了一百万篇各学科（包括生物学、化学、地理学和心理学）的学术论文摘要并检测上述法则对论文引用率的影响（与同一期刊中的其他论文进行对比）。例如，检测“简短”规则时，考察的是摘要中单词或句子的数量与论文引用率之间的关系。</p>

<p>分析结果表明，不管是哪种学科，摘要篇幅较短都会导致论文引用率较低，这与之前人们的普遍认知（篇幅越短越好）背道而驰。尽管不被看好，但大量使用形容词、副词、不常见词汇以及突出新颖性和重要性的摘要会大大提高论文引用率。</p>

<p>综上所述，从字面意思上看，似乎只要将摘要写得冗长、复杂、易于检索、自我描述性强就能提高引用率。但实际上研究人员并不推荐这么做。Allesina说道：“如果你完全遵守这些规则，结果又会适得其反。将你所得到的建议打个折扣并且不要盲目遵从我们的建议才是最好的方法。写出好的学术论文没有捷径可走，用心才能写出好作品。”</p>

<p>然而，Evans表示：“在线浏览的时代已经到来，越是复杂的描述就越能吸引眼球，并最终在获得更多关注和赞誉的同时被最大程度的检索到。”</p>

<p>研究人员认为，研究结论同时反映出随着科研人员浏览论文方式的改变（在线浏览逐渐代替了纸质版浏览），科学领域相关的一些模式也在发生改变。许多常用数据库（如PubMed、Web of Science）在用户提交查询请求时只会通过摘要进行检索。从而导致长篇幅、含有较多与论文原文有关的特定词汇的摘要更易被检索到，从而更易被引用。</p>

<p>研究结果侧面表明，学术期刊强制限定摘要字数会在一定程度上对研究人员及其论文产生不利影响。Allesina提议，相比限定字数的方法，对论文全文进行检索会帮助科研人员更有效地检索到想要的信息。</p>

<p>Allesina表示：“我认为对字数限制越严格，引用效果就会越差。在论文几乎不再被打印浏览的当今时代，这样做完全没有必要。”（募格首译，译审：HH Lang）</p>

<p>原文网址：
<a href="http://phys.org/news/2015-05-short-science-abstracts-jargon-hype.html">http://phys.org/news/2015-05-short-science-abstracts-jargon-hype.html</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[IEEE S&P 2015会议论文预读]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/05/ieeesp2015papers/"/>
    <updated>2015-05-05T12:28:40-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/05/ieeesp2015papers</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作者及原文：<a href="http://www.vonwei.com/post/IEEESP2015Papers1.html">微月信-IEEE S&amp;P 2015会议论文预读</a></p>

<p>IEEE S&amp;P是Rank A的国际信息安全顶级会议，又称Oakland会议，尽管今年（2015）的会议召开还在五月份，不过<a href="http://www.ieee-security.org/TC/SP2015/program.html">官网</a>已经给出了会议程序列表，将进行三天，每天4个Session，每个Session都会将相似方向的最新安全研究成果进行展示。关注顶会的论文和Session方向对安全研究人员是非常必要的。在程序列表中，出现了三篇国内相关的文章，一篇一作来自中科院的Le Guan（本科室友，在国内读博期间分别发了两篇顶会了，很不错的成果，恭喜，另一篇在NDSS 2014上）；另一篇一作来自浙江大学的Boyuan He,看了下他们<a href="http://list.zju.edu.cn/">实验室主页</a>，果然也是有真正学术大牛在引导；最后一篇非一作，来自上海交大。</p>

<p>下面分别列出各个Session的论文，对于感兴趣的部分会简单的介绍一下。由于Session太多，将分三个博文分别进行介绍。由于会议主要论文将分三天报告完，因此每篇博文将介绍一天的论文。这篇先介绍第一天的论文，四个Session，共20篇文章。</p>

<!--more-->


<h3>Session 1：Hardware-Aided Security</h3>

<p>这个Session主要讨论硬件辅助的安全，如使用处理器比较新的硬件事务内存HTM，SGX等技术。该Session共五篇论文，其中第一个作报告的就是Le Guan。</p>

<p>（1）Protecting Private Keys against Memory Disclosure Attacks using Hardware Transactional Memory</p>

<p>第一篇来自中科院的Le Guan。现在很多密码系统的实现都是将密钥明文加载到内存中进行密码运算，这样私钥容易遭受内存泄露攻击，这种攻击可以通过软件方式实现（如OpenSSL的心血漏洞），也可以通过硬件方式实现（如冷启动攻击）。这篇论文提出的解决方案可以保护RSA私钥免遭上面的两类攻击。使用的方法就是基于硬件事务内存（hardware transactional memory - HTM），该论文是最先想到用HTM来保护敏感数据，以防止内存泄露攻击。论文实现的系统称为Mimosa，含羞草，很有意思的名字，这里就不猜测了。</p>

<p>（2）CHERI：A Hybrid Capability-System Architecture for Scalable Software Compartmentalization</p>

<p>（3）VC3: Trustworthy Data Analytics in the Cloud using SGX</p>

<p>本文提出了第一个实用的框架：允许用户在云上运行分布式的MapReduce计算，同时保证代码和数据的机密性，以及计算结果的正确性和完整性。该框架VC3运行在没有修改的Hadoop上，不过将Hadoop、OS和Hypervisor都排除在TCB（可信计算基）之外，这样即便Hadoop、OS和Hypervisor这些大系统组件被攻破，也不会影响VC3的机密性和完整性。VC3使用SGX处理器进行内存区域隔离，并部署新的协议来保证分布式MapReduce计算的安全。</p>

<p>（4）Virtual Proofs of Reality and Their Physical Implementation</p>

<p>虚拟现实证明及其物理实现，之前没有接触过这个概念，不过看起来很有意思。讨论的问题是：如何通过数字通信通道来证明物理语句（或者物理陈述），证明在两个隔离的本地系统之间进行（一个为证明者prover，另一个为验证者verifier）。证明的物理语句例子如，“证明者系统的一个特定对象的温度是X摄氏度”，“证明者系统的两个特定对象的距离为X”，“证明者系统的一个特定对象已经被不可逆的改变或者毁坏”。通过对这些例子的分析，本文的处理方法超越了经典安全传感器的范围。本文另一个独特的方面是其底层安全模型：既不假设证明者系统的安全密钥，也不假设其系统传感器硬件的防篡改和可信性（verifier不一定信任这些传感器硬件）。本文将这类新安全协议称为“虚拟现实证明”，或者“虚拟证明”，记为VP协议。为了分析提出的新概念，本文基于温度敏感的集成电路、无序光散射媒体以及量子系统来给出VPs例子。相应的协议向verifier证明prover系统特定物理对象的温度、相对位置，或者毁坏/修改。这些物理对象通常由verifier准备，并在VP协议之前交给prover。本文工作触及（部分进行了扩展）密码和安全领域的几个概念，包含物理不可克隆函数（PUF，physical unclonable functions），量子密码学（quantum cryptography），交互证明系统（interactive proof systems），以及最近的物理零知识证明（physical zero-knowledge proofs）。</p>

<p>（5）Using Hardware Features for Increased Debugging Transparency</p>

<h3>Session 2: Cryptocurrencies and Cybercrime</h3>

<p>第二个session主要关注密码货币和网络犯罪方面。这个session也是跟踪最近一段时间比较热门的比特币，安全研究者主要分析其系统属性。也有五篇论文，如下</p>

<p>（1）Every Second Counts: Quantifying the Negative Externalities of Cybercrime via Typosquatting</p>

<p>每天都有很多人称为网络犯罪的受害者，通常我们对受害系统的数量或者攻击者的利润都有比较好的了解，但是对人们承担的危害却了解不够。实际上，减少这种危害才是很多安全干预的最终目标。这些危害是如何犯下的，哪些犯罪造成这种危害，哪类攻击需要导致承受多少危害，为了有效减小危害的发生，这些都是需要了解的问题。本文提出了一种策略，可以对网络犯罪导致的危害进行量化，开发的新技术称为“意图推断（intent inference）”。意图推断可以达到三个目标：定义一个新的度量标准对用户遭受的危害进行量化；开发一个新的方法用来确定伪造域名；量化由各种伪造域名攻击者造成的危害。</p>

<p>（2）SoK: Bitcoin and second-generation cryptocurrencies</p>

<p>提到密码货币当然不可不提比特币Bitcoin，可以说是历史上最成功的密码货币，但是其大起大落确实富了不少人，也估计让不少人破产。比特币的经济价值就不多说了，在学术界很多论文开始研究比特币的安全性，发现攻击并提出替代方案。对比特币的兴趣形成了很多开源社区，而且很多修改或者扩展版本也被提出来。本文第一个提出对第二代密码现金的系统阐述，包含比特币以及很多变种。通过本文，可以对密码现金的系统属性有更加深刻的认知。</p>

<p>（3）The Miner&rsquo;s Dilemma</p>

<p>比特币火起来时，很多人开始去炒币，但据说真正赚钱的还是最早一批的挖矿者。挖矿形成了很多矿池（Pool），每个成员贡献其计算能力并分享奖励。而且很多大型的矿池都是开放性的，也就是任何人都可以参与进去分一杯羹。不过已经被证明矿池也是存在攻击的，一个成员可以无缝加入矿池中，但却不贡献其力量，这样矿池的收益被攻击者恭喜，每个真正参与计算的会有所损失。本文通过定义和分析游戏，对矿池的攻击进行了分析。</p>

<p>（4）Bitcoin over Tor isn&rsquo;t a good idea</p>

<p>这篇文章主要考虑比特币的匿名性。为了达到匿名性，有研究者提出可以通过Tor来连接比特币网络。Tor（<a href="https://www.torproject.org/%EF%BC%89%E6%98%AF%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E4%BB%A3%E6%B4%8B%E8%91%B1%E8%B7%AF%E7%94%B1%EF%BC%88onion">https://www.torproject.org/%EF%BC%89%E6%98%AF%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E4%BB%A3%E6%B4%8B%E8%91%B1%E8%B7%AF%E7%94%B1%EF%BC%88onion</a> routing）的一种实现，用户通过Tor可以在因特网上进行匿名交流。这篇文章证明组合Tor和比特币并不是一个好主意，容易导致新的攻击。</p>

<p>（5）Ad Injection at Scale: Assessing Deceptive Advertisement Modifications</p>

<p>这篇文章主要关注Web Injection。</p>

<h3>Session 3: Protocols and Network Security</h3>

<p>这个session主要是关注网络安全，研究网络中的一些安全协议的安全性，找到攻击并提出改进建议。不管怎样，网络安全也是很传统也永远不会过时的一个安全领域。不过，网络安全研究的范围很广，远不是下面五篇文章能涉及全面的。</p>

<p>（1）Connection-Oriented DNS to Improve Privacy and Security</p>

<p>DNS看起来对非链接的UDP协议来说很完美，实际上这个选择会导致很多问题：窃听，破坏隐私；源地址欺骗，使得DoS攻击更容易；注入攻击等。这篇文章提出DNS-X来解决这些问题。</p>

<p>（2）SoK: Secure Messaging</p>

<p>斯诺登事件发生后，关于国家对个人通信信息的窃听已经引起大家的重视，很多解决方案也声称能够提供安全和隐私信息。这包含很多新项目的出现，而且很多广泛使用的工具也增加了安全特征。过去两年巨大的压力要求快速交付安全解决方案，这导致了各种不同的威胁模型，不完整的目标，可疑的安全要求，对安全通行方面存在的密码相关文献缺乏广泛的视角。这篇文章，作者系统化总结并评估了当前的安全消息解决方案，并提出了一个评估框架来分析它们的安全性、可用性、容易接受等属性。本文既考虑学术界的解决方案，也考虑其它非学术文献但创新且有意思的方法。主要考虑了三个关键的挑战：可信建立（trust establishment）、安全会话（conversation security）和传输隐私（transport privacy）。可信建立方法提供强大的安全和隐私保护功能，但是在可用性和接受方面却表现很糟糕；不过，一些没有在学术界得到仔细研究的混合方法有可能在实际中提供更好的平衡。相比起来，一旦可信建立起来，大部分两方会话安全也能得到保证，不过多方会话还需要更加实际的解决方案。最后，传输隐私在不损失太多性能的情况下看起来是最难实现的问题。</p>

<p>（3）Temporal Lensing and its Application in Pulsing Denial-of-Service Attacks</p>

<p>Temporal Lensing 这个技术也是第一次听说，先科普一下。&#8221;temporal lensing&#8221;: a technique that concentrates a relatively low-bandwidth flood into a short, high-bandwidth pulse. 怎么用到DoS攻击里面就不是很了解了。</p>

<p>（4）How Secure and Quick is QUIC? Provable Security and Performance Analyses</p>

<p>QUIC（Quick UDP Internet Connections）是Google 2013年开发的一个安全传输协议，能减少网络延迟同时提供类似TLS的安全属性。本文主要是对该协议进行分析，包含可证明安全和性能评估。分析发现了QUIC协议存在的一些安全问题。</p>

<p>（5）Secure Track Verification</p>

<p>The paper proposes a new approach for securely verifying sequences of location claims from mobile nodes. 安全位置验证机制。</p>

<h3>Session 4: Cryptographic Protocols</h3>

<p>第四个session介绍密码协议方面的最新成果了，密码协议表面简单，可以里面的密码机制却很难，因此一般研究这块的主要以偏理论为主了。对于搞工程的，可以了解一下这些密码机制的作用还是很重要的，说不定哪天真能用上。</p>

<p>（1）Riposte: An Anonymous Messaging System Handling Millions of Users</p>

<p>这篇文章介绍了一个新的匿名广播消息系统，称为Riposte，并进行了原型实现，理论中比较偏工程的了。该系统可以防止流量分析攻击（traffic-analysis attacks），防止恶意客户端的匿名拒绝服务攻击，而且规模能达到百万级用户的匿名集合。使用了PIR（Private Information Retrieval）和安全多方计算MPC中的相关技术。</p>

<p>（2）Geppetto: Versatile Verifiable Computation</p>

<p>云计算引发了对可验证计算（Verifiable Computation）协议的兴趣，通过VC，一个弱客户端可以安全地外包计算给远程方。最近理论和实际上的改进已经大大降低了客户端验证计算结果正确性的开销，不过提供证明的开销还是不实际。这篇文章提出了一系列的补充技术来减少证明者的负担，同时增加证明者的灵活性。</p>

<p>（3）ADSNARK: Nearly Practical and Privacy-Preserving Proofs on Authenticated Data</p>

<p>认证数据的隐私证明，方法很理论，不过应用场景却比较实际（如可穿戴计算wearable computing, 智能计量smart metering, or 通用的B2B交互general business-to-business interactions）。凡是与隐私相关的研究都需要一定的密码积累吧。</p>

<p>（4）Secure Sampling of Public Parameters for Succinct Zero Knowledge Proofs</p>

<p>非交互式零知识证明（NIZKs）是一个非常有用的密码学工具，具有很多有前景的应用。不过，简单的NIZKs机制需要一个可信方来生成和发布公共参数，这些参数供所有证明者和验证者使用。这就出现一个问题，该可信方在实际可能并不可信或者根本不存在。本文主要关注这个问题，提出如何安全发布公共参数的解决方案。</p>

<p>（5）Forward Secure Asynchronous Messaging from Puncturable Encryption</p>

<p>本文提出一个新的机制，能实现forward secure encryption和forward messaging systems（如email和SMS）。</p>

<p>In a forward secure encryption scheme, a user periodically updates her secret key so that past messages remain confidential in the event that her key is compromised. A primary contribution of our work is to introduce a new form of encryption that we name puncturable encryption（提出了一种新的加密形式）. Using a puncturable encryption scheme, recipients may repeatedly update their decryption keys to revoke decryption capability for selected messages, recipients or time periods. Most importantly, this update process does not require the recipients to communicate with or distribute new key material to senders. We show how to combine puncturable encryption with the forward-secure public key encryption proposal of Canetti et al. to achieve practical forward-secure messaging with low overhead. We implement our schemes and provide experimental evidence that this new construction is practical.</p>

<h3>Session 5: ORAM and Secure Multi-Party Computation</h3>

<p>安全多方计算的研究可以说已经有了快30年的历史了，可谓经久不衰，可见其重要性。不过研究安全多方计算需要很好的理论基础，虽然很多方案提出来，但至今并没有很实用的方案。最近几年的方向好像是开始更多的关注实用方案。ORAM称为“Oblivious RAM”，该机制在让客户端访问远程存储时可以隐藏其访问模式，特别在云存储兴起后，研究ORAM的人也日益趋多。不管怎样，进入这个方向是需要理论基础的，比较难，不过每年在各种安全顶会上，这个方向的论文总是不少。先看看下面五篇论文。</p>

<p>（1）Privacy and Access Control for Outsourced Personal Records</p>

<p>云存储已经成为很多IT架构的基石，为备份、同步和大数据共享提供一个无缝的解决方案。不过，直接将用户数据交给云服务商控制，总会出现不少安全和隐私问题，如外包数据的完整性如何保证、敏感信息是否会意外或者故意泄露、用户活动是否被分析等等。而且，即便相信云服务商是可信，访问外包文档的用户也可能存在恶意行为。对于个人健康记录和信用评分等敏感应用，这些安全问题尤为严重。为了解决这个问题，这篇文章提出了一个密码系统，称为GORAM，即便云服务不可信且存在恶意客户端，该系统能保证外包数据的机密性和完整性，保证对访问这些数据的匿名性和不可链接性，而且允许数据拥有者将外包数据与其他客户端进行共享，选择性的给予他们读或者写的权限。GORAM声称是第一个在外包存储领域能达到如此广范围安全和隐私属性的密码系统。在构造该系统过程中，开发了两个新且通用的密码机制，分别为batched zero-knowledge proofs of shuffle 和 an accountability technique based on chameleon signatures。最后，为了评估有效性，作者在Amazon EC2云上对GORAM进行了实现。</p>

<p>（2）TinyGarble: Highly Compressed and Scalable Sequential Garbled Circuits</p>

<p>安全多方计算最早由华人Yao提出，当时他提出的解决方案为混淆电路，即Garbled Circuit（GC），这个方法堪称最有效的方案，一直研究至今。这篇论文的TinyGarble也是在Yao GC上的改进，提出了一个新的自动化方法来产生压缩布尔电路。</p>

<p>（3）GraphSC: Parallel Secure Computation Made Easy</p>

<p>使用机器学习的优势，同时提供用户数据隐私性，需要对一组广泛的数据挖掘算法的安全计算模型。这篇文章将安全计算引入到对大规模并行体系进行数据挖掘的编程框架中。总之，机器学习、数据挖掘、安全计算在这里结合了，能达到这样的效果：开发了一个编程范式使得非密码专家也可以编写安全代码；将并行带入这些算法的安全版本；满足茫然（obliviousness）的需求，即不泄露任何隐私信息。并以如何隐藏图结构为例子进行了分析。感觉消化这篇不容易，不过如何结合确实有点意思。</p>

<p>（4）Malicious-Client Security in Blind Seer</p>

<p>Blind Seer系统是SP 2014上提出一个有效可扩展的DBMS，能同时提供客户查询隐私和服务器数据保护。这篇文章对其进行改进，解决面对恶意客户端是如何解决的问题。使用了一个新的技术，称为SPF-SFE（a semi-private function secure function evaluation），SFE其实本质上就是安全多方计算，而半隐私函数SPF也是在这里第一次听说了。</p>

<p>（5）ObliVM: A Programming Framework for Secure Computation</p>

<p>只看介绍感觉这篇文章很牛，设计和开发了新一代自动安全计算框架，能够修补通用性和自定义之间的间隙，而且代码将对安全社区开源。看起来很有吸引力，到时一睹真容后再来分析分析。</p>

<h3>Session 6: Security du Jour</h3>

<p>“du jour”通常在餐馆形容今日特色菜，是今日特色、当今流行的意思，这个session的paper可能并不能划归为具体哪个方向，就全放在一起，形成今日特色安全吗？先看看这些特色在研究啥吧，有兴趣的也可以跟踪：</p>

<p>（1）SurroundWeb: Mitigating Privacy Concerns in a 3D Web Browser</p>

<p>将数字世界与真实世界的物体混合起来达到身临其境的体验正在成为现实。通过体感游戏Kinect，这些体验已经在智能手机和游戏设备中出现（如微软的XBOX游戏机），相信最终也会出现在设备无关的Web平台上。尽管炫酷，这些体验也带来了严峻的隐私问题，因为它们需要实时传感器输入来适当的混合数字和真实世界物体。之前的研究方法通过过滤、访问控制以及沙盒等来控制应用程序对传感器输入的访问，无法直接解决这种体验内部的显示任务。而且，这些低级解决方案无法整合到Web平台的高级GUI工具集中。这篇文章描述了如何扩展已有的Web平台，使得通过最小特权达到身临其境的呈现，并且在一个3D Web浏览器（微软研究院正在开发的SurroundWeb 3D浏览器）中实现了这些扩展。</p>

<p>（2）&#8221;I know what you did last summer&#8221; – Towards Making Systems Forget with Machine Unlearning</p>

<p>初看题目以为这篇会讲时下最热门的机器学习，仔细看发现是“Machine Unlearning”。不禁想起倚天屠龙中张三丰教张无忌太极拳的那一段，最高境界不是记住了多少招式，也是忘记了所有招式，随意出招。这里的“机器反学习”难道是要达到这个效果吗？这里的机器反学习就是要达到遗忘的效果，来保护用户的隐私，出发点很有意思，有空可以看看全文。In this paper, we focus on making learning systems forget, the process of which is defined as machine unlearning or unlearning. To perform unlearning upon learning system, we present general unlearning criteria, i.e., converting a learning system or part of it into a summation form of statistical query learning model, and updating all the summations to achieve unlearning.</p>

<p>（3）GenoGuard: Protecting Genomic Data Against Brute-Force Attacks</p>

<p>这篇似乎是安全与生物的一个结合，关注基因组数据的安全存储。提供了一个工具（称为GenoGuard）来对基因组数据进行当下和长期的强保护。</p>

<p>（4）SoK: A comprehensive analysis of game-based ballot privacy definitions</p>

<p>又是一篇关注隐私的文章，不过比较理论。作者以批判性思维（研究者需要具备的基本要素，但有时却很难达到）重新审视了投票方案中关于隐私的基于游戏的安全定义，除了发现之前的一些问题外，还揭露了一些没有注意到的缺陷。分析后，作者的总结是现有的定义没有一个满足要求，因此提出了一个新的基于游戏的隐私定义（a new game-based definition of privacy），称为BPRIV。</p>

<p>（5）Cracking-Resistant Password Vaults using Natural Language Encoders</p>

<p>“Password vaults”可以叫做“密码保险库”，用户记忆多个不同的密码是很困难的一件事，密码保险库通过将多个密码加密存储起来，用户只需要记住一个主密码即可。我之前的博文介绍的KeePass工具可以说也是这样的一个密码保险库。这样对用户非常方便，但是却很自然导致一个问题，即单点故障。攻击者获得用户的密码保险库后可能进行离线穷举攻击（offline brute-force attacks），一旦成功，那用户所有的密码都泄露了。这篇论文研究如何构建加密的保险库来抵制这种攻击，强制攻击者必须进行在线攻击。本文还介绍了一个新的安全编码机制，称为自然语言编码器natural-language encoders (NLEs)。</p>

<h3>Session 7: Protocols</h3>

<p>之前的Session有关注网络协议的，也有关注密码协议的，这个Session就叫协议，应该是各种协议都有吧，且看看先。</p>

<p>（1）Security of the J-PAKE Password-Authenticated Key Exchange Protocol</p>

<p>这篇文章分析J-PAKE协议的安全性，J-PAKE全称password-authenticated key exchange protocol（密码认证密钥交换协议），这个协议来自开源的OpenSSL密码库，已经在实际中得到了很多应用。</p>

<p>（2）Post-quantum key exchange for the TLS protocol from the ring learning with errors problem</p>

<p>结合格密钥交换和传统的基于RSA或者ECC的认证，研究公钥的人应该比较关心这个问题。</p>

<p>（3）A Messy State of the Union: Taming the Composite State Machines of TLS</p>

<p>这篇分析传输层安全协议TLS，分析的是其开源实现版本中的问题，发现攻击并提出解决方法。</p>

<p>（4）Vetting SSL Usage in Applications with SSLINT</p>

<p>这是第二篇国内研究机构的论文，来自浙江大学的Boyuan He。论文也是分析传输层安全协议SSL和TLS的，不过分析的不是协议本身，而是分析对其API的使用。对SSL/TLS APIs的不正确使用可能造成攻击，很多可能是由于API本身设计的问题，或者是应用开发者经验不足导致的，造成数据泄露或者中间人攻击。为了保证应用程序使用SSL/TLS时的代码质量和逻辑正确性，该论文提出了一个可扩展的自动检测系统SSLINT，可以检测对SSL/TLS APIs的不正确使用。该系统基于静态分析技术，通过分析Ubuntu系统中的应用，找到了27个未知的SSL/TLS漏洞。</p>

<h3>Session 8: Side Channels</h3>

<p>侧信道（或者边信道）攻击也是很经典的密码问题，研究也几十年的历史了。这种攻击并不是密码分析或者暴力破解，而是分析密码系统的物理实现中获得的信息，如时间信息、功耗、电磁泄露或者甚至声音都可能提供一个额外的信息源，从而被利用来攻击密码系统。由于笔者并不研究这一块，主要简介一下，以科普为主。</p>

<p>（1）Controlled-Channel Attacks: Deterministic Side Channels for Untrusted Operating Systems</p>

<p>这篇介绍控制信道攻击Controlled Channel attacks，一种新类型的侧信道攻击，该攻击中一个不可信的操作系统可以从Overshadow、lnkTag或者Haven保护的应用程序中提取大量的敏感信息。</p>

<p>（2）S$A: A Shared Cache Attack that Works Across Cores and Defies VM Sandboxing—and its Application to AES</p>

<p>这是关于虚拟平台上的一个侧信道攻击。In this work, we introduce a fine-grain cross-core cache attack that exploits access time variations on the last level cache. The attack exploits huge pages to work across VM boundaries without requiring deduplication.</p>

<p>（3）Last-Level Cache Side-Channel Attacks are Practical</p>

<p>We present an effective implementation of the Prime+Probe side-channel attack against the last-level cache. We measure the capacity of the covert channel the attack creates and demonstrate a cross-core, cross-VM attack on multiple versions of GnuPG. Our technique achieves a high attack resolution without relying on weaknesses in the OS or hypervisor or on sharing memory between attacker and victim.</p>

<p>（4）On Subnormal Floating Point and Abnormal Timing</p>

<p>这篇关于时间信道攻击。We identify a timing channel in the floating point instructions of modern x86 processors: the running time of floating point addition and multiplication instructions can vary by two orders of magnitude depending on their operands. 现在大部分PC还是采用x86处理器，这个攻击如果能够实用也是非常危险的。</p>

<h3>Session 9: Malware and Program Analysis</h3>

<p>这个Session是恶意代码分析，比较实用，大家常关注的黑客或者极客主要是这块了。恶意代码分析过程绝对是个枯燥的过程。</p>

<p>（1）Cross-Architecture Bug Search in Binary Executables</p>

<p>With the general availability of closed-source software for various CPU architectures, there is a need to identify security-critical vulnerabilities at the binary level to perform a vulnerability assessment. Unfortunately, existing bug finding methods fall short in that they i) require source code, ii) only work on a single architecture (typically x86), or iii) rely on dynamic analysis, which is inherently difficult for embedded devices. In this paper, we propose a system to derive bug signatures for known bugs. We then use these signatures to find bugs in binaries that have been deployed on different CPU architectures (e.g., x86 vs. MIPS). The variety of CPU architectures imposes many challenges, such as the incomparability of instruction set architectures between the CPU models. We solve this by first translating the binary code to an intermediate representation, resulting in assignment formulas with input and output variables. We then sample concrete inputs to observe the I/O behavior of basic blocks, which grasps their semantics. Finally, we use the I/O behaviors to find code parts that behave similar to the bug signature, effectively revealing code parts that contain the bug. We have designed and implemented a tool for cross-architecture bug search in executables. Our prototype currently supports three instruction set architectures (x86, ARM, and MIPS) and can find vulnerabilities in buggy binary code for any of these architectures. We show that we can find Heartbleed vulnerabilities, regardless of the underlying software instruction set. Similarly, we apply our method to find backdoors in closed- source firmware images of MIPS- and ARM-based routers.</p>

<p>（2）The Attack of the Clones: A Study of the Impact of Shared Code on Vulnerability Patching</p>

<p>Vulnerability exploits remain an important mech- anism for malware delivery, despite efforts to speed up the creation of patches and improvements in software updating mech- anisms. Vulnerabilities in client applications are often exploited in spear phishing attacks and cannot be discovered using network vulnerability scanners. Analyzing their lifecycle is challenging because it requires observing the deployment of patches on hosts around the world. Using 5-year data collected on 8.4 million hosts, available through Symantec’s WINE platform, we present the first systematic study of patch deployment in client-side vulnerabilities. Our analysis of the vulnerability lifecycle of 10 popular client applications identifies several new threats presented by multiple installations of the same program and shared libraries that may be distributed with multiple applications. We find that 80 vulnerabilities in our data set affect common code shared by two applications. In these cases, the time between patch releases in the different applications is up to to 118 days (with a median of 11 days). Furthermore, as the patching rates differ between applications, many hosts patch the vulnerability in one application but not in the other one. We demonstrate two novel attacks that enable exploitation by invoking old versions of applications that are used infrequently, but that remain installed. We also find that the patch rate is affected by user-specific and application-specific factors; for example, hosts belonging to security analysts and applications with an automated updating mechanism have significantly lower median times to patch.</p>

<p>（3）SoK: Deep Packer Inspection: A Longitudinal Study of the Complexity of Run-Time Packers</p>

<p>Run-time packers are typically used by malware-writers to obfuscate their code and hinder static analysis. The packer problem has been widely studied, and several solutions have been proposed in order to generically unpacked these protected binaries. Nevertheless, these solutions commonly rely on certain assumptions that may not necessarily be met by certain types of packers. In this paper, we propose a taxonomy to measure runtime packer complexity, and evaluate it over two datasets composed of both off-the-shelf packers and custom packed binaries. Also, we propose a set of heuristics to improve the feasibility of multi-path exploration approaches for recovering the code of packers that unprotect their code on demand.</p>

<p>（4）A Generic Approach to Automatic Deobfuscation of Executable Code</p>

<p>Malicious software are usually obfuscated to avoid detection and resist analysis. When new malware is encountered, such obfuscations have to be penetrated or removed (&ldquo;deobfuscated&rdquo;) in order to understand the internal logic of the code and devise countermeasures. This paper discusses a generic approach for deobfuscation of obfuscated executable code. Our approach does not make any assumptions about the nature of the obfuscations used, but instead uses semantics-preserving program transformations to simplify away obfuscation code. We have applied a prototype implementation of our ideas to a variety of different kinds of obfuscation, including emulation-based obfuscation, emulation-based obfuscation with runtime code unpacking, and return-oriented programming. Our experimental results are encouraging and suggest that this approach can be effective in extracting the internal logic from code obfuscated using a variety of obfuscation techniques, including tools such as Themida that previous approaches could not handle.</p>

<p>（5）Program-Adaptive Mutational Fuzzing</p>

<p>In this work, we propose a novel way to maximize the number of bugs found for black-box mutational fuzzing given a program and a seed input. The major intuition is to leverage a white-box symbolic analysis on an execution trace for a given program-seed pair to optimize parameters for mutational fuzzing. The result is promising: we found 25% more bugs than the state- of-the-art fuzzers over 8 applications, given a limited resource. We make our code publicly available to foster open science.</p>

<h3>Session 10: Memory Integrity</h3>

<p>内存完整性，这个session的技术都比较难，需要多年的积累。内存完整性分析都与实际攻击相关，如内存泄露攻击、代码重用攻击、ROP攻击等等。用到的解决技术都需要对系统底层了解比较透彻。</p>

<p>（1）Micro-Policies: Formally Verified, Tag-Based Security Monitors</p>

<p>Recent advances in hardware design have demonstrated mechanisms allowing a wide range of low-level security policies micro-policies to be expressed using rules on metadata tags. We propose a methodology for defining and reasoning about such tag-based reference monitors in terms of a high-level &ldquo;symbolic machine,&rdquo; and we use this methodology to define and formally verify micro-policies for dynamic sealing, compartmentalization, control-flow integrity, and memory safety; in addition, we show how to use the tagging mechanism to protect its own integrity. For each micro-policy, we prove by refinement that the symbolic machine instantiated with the policy&rsquo;s rules embodies a high-level specification characterizing a useful security property. Last, we show how the symbolic machine itself can be implemented in terms of a hardware rule cache and a software controller.</p>

<p>（2）Counterfeit Object-oriented Programming: On the Difficulty of Preventing Code Reuse Attacks in C++ Applications</p>

<p>Code reuse attacks（代码重用攻击） such as return-oriented programming (ROP) are prevalent and powerful and are widely used to exploit memory corruption vulnerabilities in software programs. Recently, many defenses were proposed to mitigate code reuse attacks, but some of them have already been successfully broken. In this paper, we perform a systematic assessment of recently proposed CFI solutions and other defenses against code reuse attacks in the context of object-oriented languages. We focus on C++ since this programming language is used by a large number of today&rsquo;s most attacked software projects (e.g., web browsers, document viewers, and other programming languages&#8217; runtime interpreters). We demonstrate that almost all CFI solutions and many other defenses that do not consider object-oriented C++ semantics can be bypassed in practice. Our novel attack technique, denoted as COOP (counterfeit object-oriented programming), induces malicious program behavior by only invoking chains of a program&rsquo;s existing virtual functions through legitimate call sites. COOP is Turing complete under realistic conditions and we demonstrate its viability by developing complex, real-world exploit codes for Internet Explorer 10 on Windows and Firefox 36 on Linux. We also show that even recently proposed defenses (Code-Pointer Separation, T-VIP, vfGuard, and VTint) that specifically target C++ are vulnerable to COOP. Our observation is that no strong defense against COOP exists today that does not require access to source code, and constructing such a defense seems to be challenging. We believe that our investigation and results are helpful contributions to the design and implementation of future defense systems against the severe threat of control-flow hijacking attacks that has sustained in the wild for more than two decades.</p>

<p>（3）Automatic Inference of Search Patterns for Taint-Style Vulnerabilities</p>

<p>Taint-style vulnerabilities are a persistent problem in software development, as the recently discovered &ldquo;Heartbleed&rdquo; vulnerability strikingly illustrates. In this class of vulnerabilities, attacker-controlled data is passed unsanitized from an input source to a sensitive sink. While simple instances of this vulnerability class can be detected automatically, more subtle defects involving data flow across several functions or project- specific APIs are mainly discovered by manual auditing. Different techniques have been proposed to accelerate this process by searching for typical patterns of vulnerable code. However, all of these approaches require a security expert to manually model and specify appropriate patterns in practice. In this paper, we propose a method for automatically inferring search patterns for taint-style vulnerabilities in C code. Given a security-sensitive sink, such as a memory function, our method automatically identifies corresponding source-sink systems and constructs patterns that model the data flow and sanitization in these systems. The inferred patterns are expressed as traversals in a code property graph and enable efficiently searching for unsanitized data flows—across several functions as well as with project-specific APIs. We demonstrate the efficacy of this approach in different experiments with 5 open-source projects. The inferred search patterns reduce the amount of code to inspect for finding known vulnerabilities by a factor of 19.5 (94.9%) and also enable us to uncover 8 previously unknown vulnerabilities.</p>

<p>（4）Readactor: Practical Code Randomization Resilient to Memory Disclosure</p>

<p>Code-reuse attacks such as return-oriented programming (ROP) pose a severe threat to modern software. Designing practical and effective defenses against code-reuse attacks is highly challenging. One line of defense builds upon fine-grained code diversification to prevent the adversary from constructing a reliable code-reuse attack. However, all solutions proposed so far are either vulnerable to memory disclosure or are impractical for deployment on commodity systems. In this paper, we address the deficiencies of existing solutions and present the first practical, fine-grained code randomization defense, called Readactor, resilient to both static and dynamic ROP attacks. We distinguish between direct memory disclosure, where the attacker reads code pages, and indirect memory disclosure, where attackers use code pointers on data pages to infer the code layout without reading code pages. Unlike previous work, Readactor resists both types of memory disclosure. Moreover, our technique protects both statically and dynamically generated code. We use a new compiler-based code generation paradigm that uses hardware features provided by modern CPUs to enable execute-only memory and hide code pointers from leakage to the adversary. Finally, our extensive evaluation shows that our approach is practical&mdash;we protect the entire Google Chromium browser and its V8 JIT compiler&mdash;and efficient with an average SPEC CPU2006 performance overhead of only 6.4%.</p>

<p>（5）Missing the Point: On the Effectiveness of Code Pointer Integrity</p>

<p>Memory corruption attacks （内存泄露攻击）have been known for decades, but they are still a major vector of attack for compromising modern systems. Numerous defenses have been proposed against memory corruption attacks, but they all have their limitations and weaknesses. Stronger defenses such as complete memory safety incur a large overhead, while weaker ones such as practical control flow integrity have been shown to be ineffective. A recent technique called code pointer integrity (CPI) promises to provide the best of both security and performance worlds, preventing control hijacking attacks while maintaining low overhead. In this paper, we show that the assumptions made by CPI are fundamentally flawed and in fact CPI can be bypassed using existing, known types of vulnerabilities. We show that CPI’s safe region can be leaked and then maliciously modified by using data pointer overwrites. Although many other implementation bugs exist in CPI, for this work we assume the weakest assumptions for the attacker and the strongest implementation of CPI and show that just by controlling the stack, an attacker can easily bypass CPI. Our attack was implemented as a proof-of-concept against Nginx and could successfully bypass CPI in 6 seconds with 13 observed crashes. We also present an attack that generates no crashes and is able to bypass CPI in 98 hours.</p>

<h3>Session 11: Security du Jour II</h3>

<p>这是第二个特色安全Session了，通过对之前特色论文的了解，论文应该都具有一定的新颖性和吸引力。</p>

<p>（1）Securing Multiparty Online Services via Certified Symbolic Transactions</p>

<p>现在很多在线服务（如单点登录、第三方支付等）都存在安全缺陷，对程序进行形式化验证变得很需要。不过程序验证在现实世界中存在很多障碍：协议规范通常很模糊，如果描述其安全属性；如何对攻击者和运行时平台建模；如何处理交易中的无限集合（the unbounded set）。这篇文章介绍认证符合交易Certified Symbolic Transaction (CST)，可以大大降低程序验证方法使用的障碍。</p>

<p>（2）Caelus: Verifying the Consistency of Cloud Services with Battery-Powered Devices</p>

<p>云存储服务，如Amazon S3、DropBox、Google Drive、Microsoft OneDrive、百度云等已经日益流行。不过，用户不可能完全相信云服务。目前提出的对云存储的解决方案，当用到电池供电的设备中都存在不足，如或者需要设备长期开启以便通信，或者需要依赖一个可信服务来传递消息，或者无法提供及时的攻击检测。这篇论文提出Caelus，可以解决这些不足。The key insight that enables Caelus to do this is having the cloud service declare the timing and order of operations on the cloud service. Our experiments show that Caelus can detect consistency violations on Amazon’s S3 service when the desired consistency requirements set by the user are stricter than what S3 provides. Caelus achieves this with a roughly 12.6% increase in CPU utilization on clients, 1.3% of network bandwidth overhead and negligible impact on the battery life of devices.</p>

<p>（3）High System-Code Security with Low Overhead</p>

<p>由于编写安全系统代码是非常困难的，导致安全漏洞长期困扰着现代各种系统。好的方法通过运行时检测实现期望的安全策略能够自动改造安全，不过诱发的系统变慢导致很多用户难以接受，使得这些工具很少被使用。这样，现实系统的不安全性就一直存在。这篇文章就帮助开发者如何优雅的处理性能问题，在安全性和性能上达到一种平衡。We present an approach in which developers/operators can specify what level of overhead they find acceptable for a given workload (e.g., 5%); our proposed tool ASAP then automatically instruments the program to maximize its security while staying within the specified &ldquo;overhead budget.&rdquo; Two insights make this approach effective: most overhead in existing tools is due to only a few &ldquo;hot&rdquo; checks, whereas the checks most useful to security are typically &ldquo;cold&rdquo; and cheap. We evaluate ASAP on programs from the Phoronix and SPEC benchmark suites. It can precisely select the best points in the security-performance spectrum. Moreover, we analyzed existing bugs and security vulnerabilities in RIPE, OpenSSL, and the Python interpreter, and found that the protection level offered by the ASAP approach is sufficient to protect against all of them.</p>

<p>（4）Understanding and Monitoring Embedded Web Scripts</p>

<p>Web浏览器经常使用各种第三方脚本，安全隐患自然而来。这篇文章介绍他们开发的一些工具，可以帮助站点管理员来理解、监控和限制嵌入到他们站点的第三方脚本的行为。关注Web安全的研究者可以学习使用下这篇文章的工具，看看是否能有很好的效果。</p>

<h3>Session 12: Android Security</h3>

<p>移动互联网应该是时下最热门的，移动安全自然也不例外，不过SP上居然最后一个session才讨论这一块，而且局限于安卓安全。一方面可以看到Android系统在移动市场中的地位，另一方面可以发现在移动安全这块的研究才刚刚起步。这里的论文都是关于移动Apps可能访问移动设备上的用户敏感信息的。</p>

<p>（1）Effective Real-time Android Application Auditing</p>

<p>这篇文章也有来自国内研究机构的作者，来自上海交大的Lu Gong（二作）。</p>

<p>移动Apps可以访问移动设备上的各种私人数据，如通讯录、短信等。这容易造成数据泄露，App审计是一个基本的程序分析任务，可以发现数据泄露的代码路径。目前，静态分析技术用的比较多，因为其可以精确找到整个程序中有问题的数据流。不过，静态分析也容易产生错误报警，需要手动确认；而且存在的静态分析方法可能需要数分钟或者甚至几个小时才能检查完一个App，这是很不实际的。为了克服这些限制，本文设计了AppAudit，结合静态分析和动态分析技术。They design AppAudit to use an efficient but over-estimating static API analysis first and then relies on a dynamic analysis to prune its false positives. Overall, AppAudit achieves a low false positive rate as the dynamic analysis only explores possible code paths during real execution. AppAudit also achieves short analysis time by combining an efficient static stage with a highly parallelizable dynamic stage.</p>

<p>（2）What the App is That? Deception and Countermeasures in the Android User Interface</p>

<p>用户只能通过视觉外观来识别一个App是存在安全风险的。这篇文章进行更加本质的分析和识别，帮助用户以免误信其它App。In this paper, we analyze in detail the many ways in which Android users can be confused into misidentifying an app, thus, for instance, being deceived into giving sensitive information to a malicious app. Our analysis of the Android platform APIs, assisted by an automated state-exploration tool, led us to identify and categorize a variety of attack vectors (some previously known, others novel, such as a non-escapable fullscreen overlay) that allow a malicious app to surreptitiously replace or mimic the GUI of other apps and mount phishing and click-jacking attacks.</p>

<p>（3）Leave Me Alone: App-level Protection Against Runtime Information Gathering on Android</p>

<p>Stealing of sensitive information from apps is always considered to be one of the most critical threats to Android security. Recent studies show that this can happen even to the apps without explicit implementation flaws, through exploiting some design weaknesses of the operating system, e.g., shared communication channels such as audio and Bluetooth, and side channels like CPU, memory, network-data usages, etc. In all these attacks, a malicious app needs to run side-by-side with the target app (the victim) to collect its runtime information. Examples include recording phone conversations from the phone app, gathering network-data usages of WebMD to infer the disease condition the user looks at, etc（攻击例子）. This runtime-information-gathering (RIG) threat is both realistic and serious, as demonstrated by prior research and our new findings, which reveal that the adversary monitoring daily operations of popular Android-based home security systems can easily figure out when the house is empty and the user is not looking at surveillance cameras, and even turn off the alarm delivered to the user&rsquo;s phone. To defend against this new category of attacks, we propose a novel technique that changes neither the operating system nor the target apps, and provides immediate protection as soon as an ordinary app (with only normal and dangerous permissions) is installed（本文提出的防止攻击的新技术）. This new approach, called App Guardian（称为App守卫）, thwarts a malicious app&rsquo;s runtime monitoring attempt by pausing all suspicious background processes when the target app (called principal) is running in the foreground, and resuming them after the app stops and its runtime environment is cleaned up. Our technique leverages a unique feature of Android, on which third-party apps running in the background are often considered to be disposable and can be stopped anytime with only a minor performance and utility implication. We further limit such an impact by only focusing on a small set of suspicious background apps, which are identified based upon their behaviors inferred from their side channels, such as thread names, CPU scheduling data and kernel time. App Guardian is also carefully designed to choose the right moments to start and end the protection procedure, and effectively protect itself against malicious apps. Our experimental studies show that this new technique defeated all known RIG attacks, ranging from phone taping to keylogging through various side channels. In the meantime, the inconvenience it introduces is found to be minimal, with negligible impacts on the utility of legitimate apps and the performance of the OS.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何在国际学术期刊上发表论文]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/05/how-to-publish-in-top-journals/"/>
    <updated>2015-05-05T12:24:51-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/05/how-to-publish-in-top-journals</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>[摘要]将论文都投在一流期刊上是风险很大的；将论文都寄到低质量的期刊也不是好的选择，一但论文被接受，你就会感到后悔。一个人的简历中应包括一些一流期刊的论文。发表的质量也是很重要的。</p>

<p>1.目的</p>

<p>决定一片论文是否可以发表的最重要因素是论文中所阐述思想的好坏。实际中，非实质性的因素，如论文的包装，也会成为论文是否发表的影响因素。</p>

<!--more-->


<p>1.1.为什么期刊的接受率这么低</p>

<p>提交给国际有影响的期刊论文，一般只有1/3的作者能够受到略微积极的反馈；其他则都为否定。如果有两个匿名评审人评审一篇论文，那么一篇平均质量的论文被两个评审人同时接受的可能性只有11%。计算机和激光打印的发展，导致论文数量迅速增加，一流期刊积存了大量的论文。</p>

<p>期刊的主编变得非常谨慎，他们宁愿拒绝一篇可能是高质量的论文，也不愿承担接受一篇低质量论文的风险。在国际学术期刊上发表论文，靠运气并不能成功，必须依靠实力，并有冒险的精神。在国际学术期刊的评审中，评审人的意见并不都是等同的，有名的评审人的意见份量更重要。因此，你应该了解哪一个评审人更加重要。当一篇论文被拒之后，总编更关注的是论文消极一面，而不是积极的一面。如果能消除论文中的缺点，那末再次提交成功的可能性就会提高。</p>

<p>1.2.为什么你的论文的接受率这样低</p>

<p>也许由于种族、性别、国籍或学历等原因，你受到歧视。例如，如果一所大学的期刊为自己的教师预留出一半的版面，那么，如果你是这所大学的教师，论文的接受率就会提高很多。</p>

<p>2.发表的一般策略</p>

<p>2.1.研究成果的组合要多样化</p>

<p>接受决定的平均等待时间是3年；拒绝决定的平均等待时间是6-8个月；在你学术生涯的起步阶段，生存比辉煌更重要；美国从教的前5-6年，如果每篇发表成果在评估时权重相同，那么，使你的成果组合多样化非常重要，应争取使研究的题目越多越好；如果在某一方面的发表有出色的表现，把研究兴趣转向其他方面之前，应加倍努力树立自己在这一方面的名声。</p>

<p>在一个非常窄的问题上发表篇论的文风险很大，就像把所有的鸡蛋放在一个篮子里一样。持续研究一个窄的问题而不能发表，是一个不详的兆头。</p>

<p>2.2.专注于一个或两个专业领域</p>

<p>通常，一个人选择的专业领域不应超过两个，研究的规模经济一般要求学者们将全部注意力放在一个领域里。在一个专业领域里，选择两到三个题目，勤奋耕耘，直至发表几篇论文。如果针对某一个题目，3年没有发表一篇论文，此时应该考虑更换题目。</p>

<p>2.3.从博士论文中产生出1至2篇论文</p>

<p>一篇博士论文，通常要投入了2年甚至更长的时间；努力从博士论文重要的章节中派生出几篇论文；这比从头开始写新的论文要来的容易的多；同导师合作，推出你的论文。</p>

<p>2.4.手中要有几篇论文供周转</p>

<p>如果一流期刊的接受率为15%，那么一个人手中应有7篇论文不断处在被评审状态，这样才能保证每年有一篇论文被锁定的期刊接受；如果想在任教后的前5年发表10篇论文，那么必须有约12篇论文要不断处在被评审状态；对于一个没有终身教职的人，应该有约6篇论文不断处在被评审状态。</p>

<p>2.5.几个好的观点不要放在一篇论文里</p>

<p>把两个好的观点分放在两篇论文中。不要把关于某一问题的所有观点都放在一篇论文里，保留一些给今后的论文。如果论文的长度超过15页，被接受的概率呈几何级数下降。如果将一个题目分解成两篇论文，一篇论文被接受的概率会超过一倍，接受的速度也会加快。</p>

<p>用x表示论文的长度， p表示论文被接受的概率，则：</p>

<p>P(x/2) = 2 p(x) + a， a>o. x&lt;15页</p>

<p>A包括的因素有：</p>

<p>主编喜欢短论文；</p>

<p>评审人发现数学错误的概率降低；</p>

<p>评审人错误理解论文内容的概率也降低.</p>

<p>2.6.向不同期刊投稿</p>

<p>将论文都投在一流期刊上是风险很大的；将论文都寄到低质量的期刊也不是好的选择，一但论文被接受，你就会感到后悔。一个人的简历中应包括一些一流期刊的论文。发表的质量也是很重要的。如果论文质量相同，将3篇论文投到3种不同的期刊要优于都投到一个期刊。</p>

<p>2.7.表述清楚</p>

<p>假设和结果要解释清楚；如果有许多假设，将它们放在一起，不要分放在段落中，也不要造成让评审人四处找符号含义的局面。第一次使用的符号要定义清楚，否则评审人会不满意，发表的可能性从而降低；论文结论中要清楚地表陈述论文对现有文献有哪些贡献。</p>

<p>2.8.经常浏览最新期刊</p>

<p>紧跟文献的当前变化(如使用EconLit)。利用关键词核实相同或类似的题目，，他人是否已经写过。不要重复他人已经做的工作，这可以节省许多时间。</p>

<p>订购一些所在领域的专业期刊，不要订购综合性期刊。综合性期刊不能最有效地提供你所在领域的信息来源，同你研究者兴趣直接相关的论文正变得越来越少。其他期刊可以利用图书馆，一旦一篇论文被接受，Social Science Research Network会刊登出相关的消息，这样可以了解到某一领域的最新发表。</p>

<p>2.9. 提交前在研讨会上宣读论文</p>

<p>在地区性、全国和国际研讨会上宣读自己的论文，也许可以获得非常有价值的反馈建议。是认识同行的一个极好机会。在自己所在的系里宣读论文效果不明显，除了一流的院系，大多数学系只有20甚至更少的教师，他们一般不熟悉你的研究，也缺少提出带有根本性建议的能力。</p>

<p>2.10. 不要将未发表的论文送给陌生人</p>

<p>如果这样做，也许可以暂时出名，但随后会付出代价；一些人可能剽窃你的观点，并先于你提交一篇类似的论文；在一个大家都彼此认识的圈子里，散发论文是可以的。</p>

<p>2.11. 越挫越勇</p>

<p>一般收到拒绝频率会超过接受，这是很自然的。脸皮要厚，学会作一个失败者。如果不能接受拒绝的打击，最好不要向期刊提交论文。一篇好的论文，至少可以在高质量的期刊有3次发表的机会。如果在一个月内，对一篇被拒绝的论文不做任何处理，你很可能会对它丧失兴趣，因此，要抓紧时间采取行动。</p>

<p>2.12. 认识100个所在领域发表最活跃的人</p>

<p>一个领域中，可能成为你的论文评审人的数量大约是100左右。拟定一份本领域最活跃的学者的名单，用5年的时间全部认识他们。每年至少两次在专业研讨会上宣读论文，或至少参加两次这样的研讨会。</p>

<p>本文节选自Kwan Choi所写的《How to Publish in Top Journals》</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[发表SCI或EI类英文文章的一些投稿经验]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/04/experiment-with-submit-paper/"/>
    <updated>2015-05-04T12:07:44-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/04/experiment-with-submit-paper</id>
    <content type="html"><![CDATA[<ol>
<li><p>首先一定要注意杂志的发表范围, 超出范围的千万别投,要不就是浪费时间;另外，每个杂志都有他们的具体格式要求，一定要按照他们的要求把论文写好，免得浪费时间，前些时候，我的一个同事向一个著名的英文杂志投稿，由于格式问题，人家过两个星期就退回来了，而且说了很多难听的话，说投稿前首先就应该看清楚他们的格式要求；</p></li>
<li><p>论文写作一定要言简意赅,特别是摘要,引言和结论部分,特别是摘要和结论不能重复,发现有很多论文这两部分没有差别, 个人认为, 摘要是引人入胜的&#8221;药引子&#8221;,要留悬念;而结论是你论文得出的有证据的东西,要简单明了(很多人写了一大堆,把推测的结果都写上,这种论文质量很差); 另外,很多人认为数据越多, 发表的可能性越大,但经过读一些论文, 发现很多人的论文很烂, 感觉就是数据的简单堆积,所以,论文的重点应该在观点上,保证一篇论文一个新观点,已经足够了.</p></li>
<li><p>投稿时,一定要找和你做研究内容相近领域的专家作评阅人,最好是国外的,不是说国内的不好,但就怕有人和你(或你老板)有过节,而且国内的很多所谓专家水平一般,且小心眼;</p></li>
</ol>


<!--more-->


<ol>
<li><p>cover letter要简单介绍你的工作的创新性,这样便于论文的快速发表, 当然也应该客气几句,让编辑感到心里舒服,主要是夸杂志好之类的话; 有人写coverletter，就是写上题目、然后说很荣幸投稿之类地话，也有人干脆把摘要全写上，这样个人认为不好，一定用两到三句话说明你论文“新”在哪，这个非常重要。</p></li>
<li><p>前些时候看到论坛上很多人说不能写信催编辑,个人认为没关系,必要催信能够让人重视你的论文,一定要让人感到,你的论文在这发不了,好多地方在等着发呢(但很多牛杂志,可不吃这套哟，人家不缺稿，嘿嘿). 当然写信的时候要客气,说一些快速发表对于学术讨论和促进工作等方面的重要性之类的话;</p></li>
<li><p>能写英文,就不投中文稿, 特别是不投中文杂志英文版, 好不容易憋了篇英文,还投到低水平的杂志,很不甘心; 最重要的是国内杂志要钱，而国外很多不要。自从国内某杂志告诉我他们之所以收我很高的版面费是为了他们的生存时，我发誓包括以后我的学生就不再投中文杂志了（如果要投，对做材料的人，个人认为金属学报不错，目前收费低）；</p></li>
<li><p>坚持就是胜利, 按照审稿人的建议好好改你的论文, 只要坚持投稿, 就一定能够被接收的, 如果论文被某杂志拒稿, 但不提倡降低杂志质量再投（应该根据审稿人意见修改后找合适的杂志）;有人认为低影响因子的杂志一定中的几率高, 我也这么认为,但一般低影响因子的杂志论文出稿比较慢!</p></li>
<li><p>英语不好没关系，是人都知道我们英语没英国和美国人地道，但只要能表达清楚你要表达的意思就好了，而且等审稿人提出来时，一定要从头到尾改一遍，你会发现，这样多次发论文后，你的英语写作水平在一天天提高，拿两年前的论文过来，自己都感觉写得很烂。哈哈。（有好几次，一些审稿人总说我英语不好，这肯定是母语为英语的审稿人，但回信中，我只能说俺英语不好，地球人都知道，但个人认为英语在科技论文里主要是能让人懂我们的思想就够了，而且我也没有太多的钱去让某些改论文的公司帮我做这些事）。</p></li>
</ol>


<p>再加两封催稿信!英语不好，但意思表达到了。</p>

<p>第一封,客气点!</p>

<p>Dear Prof. Dr. Editor ***</p>

<p>I submitted our latest work to your journal *** last November. I want to know the review process. If there are some reponses from the reviewers. Would you please tell me the results so that I can deal with it as early as possible? Please understand me that fast publication of our work is important for me.</p>

<p>I appreciate your contribution to the publication of the high quality papers.</p>

<p>Kind thanks to you for your care.</p>

<p>Best Regards
Yours sincerely</p>

<p>第二封, 很不客气了,他们刚开始说他们的审稿周期很短,但近四个月了,也没消息,所以打算投别的地方.</p>

<p>Dear Dr. Prof. ***</p>

<p>I am sorry to make you in trouble. It takes too long for reviewing my manuscript (<strong><em>) which was submitted to Journal &ldquo;</em></strong>&rdquo;. Generally, only about two months are necessary for the reviewing process on my usual submissions to other Journals. Hence, I decide to withdraw this submission.</p>

<p>I am sorry to make this decision. Please understand my condition because the rapid publication of my work is important for me and our group.</p>

<p>I hope that I have chance to get a rapid publication in this Journal in future.</p>

<p>Thank you for your attention and kind help.</p>

<p>Best Regards
Yours sincerely</p>

<p>from:<a href="http://chl033.woku.com/article/2721025.html">http://chl033.woku.com/article/2721025.html</a></p>

<p>1、对于我们工科的学生，要想写出论文来，必须有充足的数据及结论作为支撑，这里所说的数据不一定要很多，主要看你这些数据是否可以证明你论文中的结论。</p>

<p>2、在写论文时，不要把实验数据或图表往论文上面一放，只有描述而没有解释，这是编辑或审稿人最不想看到的文章，如果论文属于这一类，评论信中多半会说这样的论文为实验报告，其实编辑和审稿人他们有时也想知道你是如何做出来的，为什么，也在学习。</p>

<p>3、在做实验前，就要考虑写论文了，不要等到作了很多试验，到头来全是：无用！那就惨了。我的经验就是，在试验前，你要考虑为什么要做这试验（实验背景及目的），怎么来做（实验步骤），根据自己的经验猜测可能会得到什么样的结果（结论），通过这样考虑之后，一篇论文的结构基本上出来了，就等着看结果到底如何了，如果和自己猜想的一样，自然可以写论文按照预先设好的步骤。一旦结果不一样，那就要恭喜你了，因为其中有很多东西需要你更深入的研究，可能还会有更大地创新内容。</p>

<p>4、对于写文章，文笔也相当重要，有很好的数据结论但是表达不清楚也不行，应为编辑和审稿人必须为他们的杂志前途着想，他们想让更多的人来读他们的杂志从而提高影响力，所以表达必须很清楚，能够让专业人士和相关学科的人都能够看明白你的论文意思。如果你的文笔不是很好，那就先看一看和你论文类似的文章，档次越高越好，看看别人如何表达的，相似的地方可以模仿。</p>

<p>5、在论文经过自己几次修改后，放他一两天，再回过头来看看，如果自己觉得没有问题，那就给自己课题组有经验的老师或同学看看，看他们给你提出的意见（自己要判断是否可取了）。</p>

<p>6、选择期刊很重要，要不然你投出去后，好消息的就几天退回，怀消息就是几个月退回说不符合杂志范围。选择期刊要根据自己论文的内容，是否和期刊的作者指南相符，此时你最好选者几个不同档次的期刊，从高到低排列，预备被退稿。选择好期刊后，严格按照期刊的投稿要求对论文进行排版，否则你的论文会被编辑退回（这样的论文不在少数），然后大胆地投出去，不管它中不中。</p>

<p>7、等待，特别是第一篇，等待是一个难熬的日子，总是希望投稿后很快就能够收到消息，我曾经也经历过，这也是一个成长过程。</p>

<p>8、收到消息有三种情况，一、接收，恭喜！二、拒绝，不要气馁，你可以认为编辑或审稿人不识货，当然要认真看拒绝信，看编辑或审稿人给你的评论，这就是你论文向能够发表前进了一步（一定要坚持，成为“拒无霸”就差不多了），修改后投向预先选好的档次低一点的杂志，命中率就提高了。三、修改后再看，这就是一种无定性条件，这种情况一定要认真对待，认真修改，有条件叫有经验的老师帮助。</p>

<p>9、如果你的论文曾经被一个期刊发表过，接下来所作的工作继续投向这个期刊，命中率就大多了。
我写出来我的经验，仅供大家参考，结合自己的情况进行处理。
1. 对于影响因子。有的影响因子（IF）很高，50／60.比《Science》和《Nature》的还要高。可能有一下原因：
1）排名靠前的，一般都是综述类期刊被引用率当然高。多为一些学会的年度报告什么的，大多是一些综述性文章，一年也就一期，一期也就几十篇
2）“综合类”的排名一般比“专业类”的高。
3）有些“不要钱”的比要钱的高，像《Science》和《Nature》上的文章一般30美元／一篇。而很多其他国家、政府和其他机构给于经济支持的都不要钱。但并不是说要钱的都不是好文章。</p>

<ol>
<li><p>如何选择期刊。是不是只看影响因子高的？
个人认为肯定不是，上面说了。“综合类”的一般比“专业类”的IF高。所以，即使你投的专业类的IF没有综合的高，但是这个综合类的杂志在“业内”人士心中比较高。所以可以选择你所做领域的“权威级”刊物。
发文章的目的是为了能有更多的人可以看到你的工作，所有一定要发到跟你的研究方向最吻合的杂志。</p></li>
<li><p>一般美国的杂志对语言要求最低，文风很自由.，你只要没有什么太大的语法错误，一般审稿人都不会说什么．对语言要求最苛刻的就是英国德国</p></li>
<li><p>很多好杂志是不要版面费的，就算要版面费，好像学校有规定可以报销，所以大家可以放心大胆的投。不要因为版面费的问题而顾虑。并不说要版面费的都是差的杂志，但有的可以申请减免。</p></li>
<li><p>一定要选对杂志！每个杂志都要他的侧重点和内容要求。比如：有的相似的两种杂志，有的侧重“理论”像美国的《PHYTOPATHOLOGY》，而有的侧重于“应用”和其他方面。如《PLANT DIS》.
   其次还有格式，每个杂志都它自己的格式（包括图表什么样，图片什么样），要看清楚投稿须知。</p></li>
<li><p>一些误区：
a）是不是国外的杂志都是SCI，这点肯定不是，有很多人见到一篇英文的文章就以为是SCI，还有写杂志的中文版是被SCI收录的。有人把《Science》杂志认为是SCI。有人拿本重大学报上的问我影响因子是多少？我真的无法回答。好像我国某个部门好像也在给个杂志算什么影响因子，都是时候把我都搞晕了。好像各个学报在国内是有个什么影响因子。对于这个我也不是很清楚。</p></li>
</ol>


<p>  b）SCI是不是高不可攀。这个各个专业、各个学科差距确实很大，有的就非常好发这个没办法。只怪我们选错行了。就我这个方向来说没有那么难。</p>

<p>一般高水平的文章需要有些创新。最好是方法学的创新，但是方法学的创新没有那么容易。一般可以改进一下。其次，中国是一个大国，别人要发文章一般要看国内外研究现状，也需要中国的研究现状，就需要我们的论文发出去。所以，如果你没法进行方法学的创新那就在实验材料上占优势，中国这么大的地方，很可能别人收集的实验材料没有你齐全，所以你再材料上就有了优势，就做了别人没有做过的工作，就极有可能发高水平的论文。</p>

<p>再次.写论文其实就相当讲故事，你如何讲一个平淡无奇的故事讲的趣味昂然．一定要把自己的卖点突出来。所以大家如果觉得自己的工作做的不错都可以试试往好的杂志投。</p>

<p>7 大胆投稿的好处
   不管你写的好不好（当然不能太差，错误一大堆），一定要大胆的投稿。老外审稿都是非常认真的，一般你打一些小的拼写错位都会帮你指出来。需要补做那些实验，还有很多好的建议。他们会一一给你指出来。所以即使你的论文没有被接收，也会得到大量的修改和建议。这样你的就可以接着补做实验，而且文章也变的更好了。说不定论文就上了一个新的层次，可以投更高水平的杂志。
   当然，有很多人不愿意补做实验，或者做实验不划算，赶时间毕业，混文凭&hellip;&hellip;就把自己的论文降一个档次。投在了较低的刊物上。感觉不可取。</p>

<p>8 如何安排写论文的时间。
   一般SCI从提交稿件到审结束大概要1～2个月，所以一般大多数人都是做完实验之后再写的，而我们刚开始写英文的论文时很慢，一般要一两个月，这样周期就长了。所以我们可以一般做实验一般写论文。因为论文有的部分是固定的，一旦你的实验技术路线出来了你的材料与方法，前面的引言中的国外内外研究现状、背景，所用的方法部分，都可以写了，然后出来一个什么结果就可以像“填空“一样往里面加，最后讨论，摘要，编排格式。
    『注意』：论文的讨论部分很重要，不要说空话。平时做实验室就要留心，多想想出现的现象，问题应该怎么解释。</p>

<p>9 参考文献。
   如果你参考的文章很多，到时候可能找你的论文中引用的参考文献可能都要一个月，而又不能胡乱写，老外是很看重这个的，他通常会抽取一篇你的参考文献，看看你是不是引用的上面的，有没有引用错误等等。所以在你读文先的时候，可以做读书笔记，把好的，你认为有用的部分摘抄下来或者用电脑粘贴复制下来，注好是那篇文章、那些作者。这样就会节约很多时间。</p>

<p>『注意』：不要乱写参考文献，只要引用的都要要注明，没有引用的不要往里面写。把有价值的东西做好“读书笔记”，节约写论文中编排参考文献的时间。</p>

<p>『注意』：a 参考文献最好有1／3甚至1／2以上是近5年内的文献，这样的论文会让人感觉有水平些。b 其次，最好找一手的文献，不要那种二手的文献。</p>

<p>10.如何应对和回答审稿人提出的问题。
   对于审稿人提出的问题，要认真回答，你可以不同意他的看法，但要注意措辞，做到“不卑不亢”！就行，把你的观点论据陈述好。
a.所有问题必须逐条回答。
b.尽量满足意见中需要补充的实验。
c.满足不了的也不要回避，说明不能做的合理理由。
d.审稿人推荐的文献一定要引用，并讨论透彻。</p>

<p>再就是格式上要些清楚：
1.           2.
Q:&hellip;&hellip;    Q:&hellip;&hellip;
A:&hellip;&hellip;    A:&hellip;&hellip;</p>

<p>要一目了然，让评审看的舒服。不要吧所有的问题混在一块回答。自己看的都烦，不知道回答的是哪个。</p>

<p>下面几楼还有本人收集的一些资料，大家共享下。（由于来源比较杂，各个网络没法列出出处，见谅）</p>

<p>*补充：</p>

<ol>
<li><p>对于选杂志
对于选杂志确实比较困难，首先要选“对口的杂志”，对于影响因子暂不提。杂志从接受手稿到发表的周期很重要。很多你做的工作别人也在同时进行着。很可能你的工作先完成的，而你投的杂志周期很长，别人后完成的，但是投的杂志周期很短，可能会先于你的发表。这就很郁闷的。所以选杂志要注意周期。至于怎么选确实很困难。
首先：你可以看看发表的论文从接收到正式出版要多少时间。  其次：那就是问问投过那些杂志的人。可以问下和你做相似实验，并且投过你感兴趣的那些杂志的师兄师姐们。也可以在网上求助和搜集信息。  总之，选择杂志是很很复杂的事情，要综合考虑。</p></li>
<li><p>写论文时，首先：不要一味的贬低别人的论文的价值，不要动不动就拿自己的“优点”与他人的“缺点”比。要对别人的工作做“客观的评价”。
其次：忌讳用最高级，什么最先进、原创&hellip;.除非你实实在在的、从根本上是原创的。
from:<a href="http://chl033.woku.com/article/2718239.html">http://chl033.woku.com/article/2718239.html</a>
如果你希望你的会议论文被EI收录，请参照以下经验：
一、会议论文出版社：会议EI收录其实与主办方关系很小，甚至没有任何关系，第一要素主要处决于论文会议集的出版单位，根据经验，例举全球著名出版社如下：
1、德国斯普林格出版社（SPRINGER）：100%EI收录
2、美国机械工程学会出版社（ASME）：100%EI收录
3、美国土木工程学会出版社（ASCE）：100%EI收录
4、美国电子电气工程计算机学会出版社（IEEE CS）：99%EI收录
5、美国电子电气工程出版社（IEEE）：90%EI收录
6、英国工程技术出版社（IET）：90%EI收录
7、法国Atlantis Press：70%
二、在确定第一要素后，请考察会议主席的诚信度
1、国际一级学会发起：如IFAC、IEEE等。如果IEEE发起的会议IEEE要占51%的注册费，因此，该类会议注册费均在500美元以上。请注意中国2007年只有一个是IEEE发起的，即ICMA2007，其他均不是，2008年目前中国没有一个会议是IEEE发起。
2、国家一级学会发起：如中国计算机学会、中国自动化学会、中国通讯学会等，如WCICA、CCC等
3、各大学校级领导：中国大学校级领导作为主席办国际会议具有中国特色（如ICTE等）。
4、国际一级学会技术支持：如IEEE CS、IEEE、IET、ASME、ASCE等。如ICIC、ICNC）
5、其他学者
三、掌握以上两点后，请注意你的论文格式与英文摘要的书写，
四、EI自然OK！
1、我仅仅讨论的是EI收录的技巧，不是讨论会议的水平。会议仅仅是一个交流的平台，不像期刊，每个都有一个影响因子。
2、ICMA2007确实是2007年唯一在中国由IEEE发起的会议。另外，它不是由IEEE CS出版，而是由IEEE出版，区别于其他会议有三点（1）会议常规注费费高500美元，因IEEE要占大头。（2）设有IEEE会员注册费，这是IEEE会员的权利，因为他们每年交纳500-1000元的会费。（3）EI收录快，两个月全部搞定，这是组织方与IEEE的约定。
3、德国斯普林格出版社确实是全球最高水平的出版社，尽管LNCS被SCI淘汰，但在国外，还是得到同行的认可。LNCS仍然被EI和ISTP双收录，收录的时间处决于出版商论文集递交的时间与EI对论文进行加工时间。由于LNCS出版量太大，且这两年大部分集中在东亚，由于担心被EI也淘汰，所以在大量减少出版量的同时，现在开始延迟递交，获取一个每年的EI收录的平衡，不至于全部集中有2006和2007年，另外他们也希望在2009年重返SCI。所以LNCS出版的论文EI收录肯定没问题，只是时间问题。另外，国内知名大学学报均想向斯普林格出版社靠拢，如武汉大学学报英文版和中南大学英文版均改由斯普林格出版，已从EI中国收录期刊中消失，不过他们已成功被SCI收录。这也从侧面说明了斯普林格出版社的影响力。
3、如果你只是希望论文能被EI，建议你不要投欧美国家的会议，因为他们对EI检索根本不重视，因此，有些会开完后论文集根本不送EI总部，或者拖得很迟。作者曾参加23次国际会议，其中的21次被SCI/EI/ISTP收录，唯一的两次没有被收录的恰恰是2004年美国举办的两个知名国际会议，所以，如果你的目的是希望论文被收录，没必要舍近求远，况且欧美国家的会议注册费在500-800美元间，特贵。
4、英国的IET出版的能EI，一般9个月左右，我06年曾参加了一次国际会议，只发表了论文摘要，居然也被收录了，成了我最短的EI收录论文，仅仅约500字。
5、上面只是我的经验，当然你们无法考证，我发表的5篇斯普林格出版社全部EI、ISTP收录，其中3篇SCI收录。发表在IEEE CS上的6篇全部EI、ISTP收录，发表在IEEE上的5篇中全部ISTP收录，4篇EI收录，一篇没被EI收录是2003年的ICNNSP。发表在IET上的两篇全部EI、ISTP收录。发表在ASCE上的两篇全部EI、ISTP收录。我同学发表在ASME上的3篇全部EI、ISTP收录。
6、国际一级学会发起的会议诚信度应该不需要说明。
7、国家一级学会成员主席一般都是院士，他们的诚信度也应该不需要说明。
8、各大学校级领导做主席，由于他们的特殊身份，因此，发布的会议信息可靠信更高。
from:<a href="http://chl033.woku.com/article/2816120.html">http://chl033.woku.com/article/2816120.html</a>
文献检索技巧
文献检索是非常麻烦的事情，一般都是通过各种数据库进行检索，但由于购买的电子数据库基本都只有1997年以后的文献，文献量比较少，而且很多领域属于落后于国外20-30年的研究，一般很难查到，即使能查到出处，但无原文。文献查找是个费时费力的事情，需要细心和耐心，反复查找，以下谈谈个人关于如何利用网络进行文献查找的一些经验。</p></li>
</ol>


<p>① 搜索引擎的高级功能
搜索引擎主要www.google.com和scholar.google.com，www.baidu.com则仅在检索中文时稍好点，英文很差，用处不大。我们常用的google侧重于网页的检索，Scholar则主要针对学术类文献进行检索，格式主要是pdf，对于论文的引用也会显示，对于知道文献名和作者的情况比较容易直接找到pdf文档，一般这两个搜索引擎要联合使用。
Google的高级检索功能中有几个常用的功能：</p>

<p>（1）锁定关键词检索：使用双引号如”停车”，则所有检索结果均包含双引号中的内容，以减少检索结果量；</p>

<p>（2）文件类型检索：文件类型主要是.pdf和.doc文档，国外文献大部分以pdf格式发布，使用格式限制可以排除很多不必要的检索结果，如输入：停车 filetype:pdf，当然其它google识别的格式都可使用；</p>

<p>（3）指定网址检索：如果发现某个网站有需要的文献，则可以直接指定到该网站检索，以获得需要的资料，如输入：停车 site:www.parknride.com。
Google的详细功能请参照google的高级检索，百度在使用上相同。</p>

<p>② 关键词的使用
检索结果如何，和关键词的使用直接相关，所以，首先要弄清楚在英文中关键词有哪几种表达方式，分别进行检索，而对于文献综述类，可以使用：review、overview、literature review、history、development、trend等和关键词一起检索。</p>

<p>关键词的检索并不是一次就能确定下来的，刚开始选用几个看能否找到，如果找到一些，先初步看看那些文献，对内容有了更深一些的认识后同时也对检索关键词增加了了解，实际上是不断调整检索关键词的过程</p>

<p>③ 参考文献的使用
检索到一些文章后，先要看看文献后的参考文献，国外文献一般都会很详细的列出，可根据参考文献相应的进行有目的的检索，如找到指定数据库的期刊，或者检索作者，作者的个人主页一般提供作者本人发表文献的下载（最好的资源），有些还提供作者的E-mal，可直接写信给作者，一般对方都会提供。
另外，利用google的强大功能，对论文题名、期刊和作者进行检索，期刊的检索经常能发现该期刊被那个数据库收录，则可直接到相应的数据库找到，检索作者则最好加关键词、年等信息以缩小检索范围，而且不要用缩写，会忽略很多信息。
如果找到某个期刊历年的电子数据库，虽然网站有自己的检索功能，但最好不要检索之后其它就放弃了，实际上很多文献不一定检索得到，需要有耐心的一期一期的去看（当然实际上这个工作量并不大，国外的期刊一般每期也就10篇左右），但如果错过了需要的文献则损失大了。</p>

<p>④ 网站回溯
一般找到某个网站有需要的资料后，不要把那篇下下来就关了，通常还有很多资源呢。一种是回到该文献的上层目录，即将文献名删除，保留反斜杠回车即可，如：<a href="http://www.parknride/com/documents/prdemand.pdf%EF%BC%8C%E5%88%99%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%86%8D%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E5%88%B0%E4%B8%8A%E5%B1%82%E7%9B%AE%E5%BD%95%EF%BC%9Ahttp://www.parknride/com/documents/%EF%BC%8C%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%BD%91%E7%AB%99%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%AE%BE%E9%99%90%E5%88%B6%EF%BC%8C%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%9C%8B%E5%88%B0%E5%BE%88%E5%A4%9A%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%96%87%E7%8C%AE%EF%BC%8C%E6%88%96%E8%80%85%E4%BC%9A%E6%89%BE%E5%88%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%9C%89%E7%94%A8%E7%9A%84%E8%BF%9E%E6%8E%A5%EF%BC%8C%E6%9C%89%E5%BF%85%E8%A6%81%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%86%8D%E5%BE%80%E4%B8%8A%E5%B1%82%E8%B5%B0%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%88%AC%E9%83%BD%E4%BC%9A%E6%9C%89%E6%94%B6%E8%8E%B7%E3%80%82">http://www.parknride/com/documents/prdemand.pdf%EF%BC%8C%E5%88%99%E5%BA%94%E8%AF%A5%E5%86%8D%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E5%88%B0%E4%B8%8A%E5%B1%82%E7%9B%AE%E5%BD%95%EF%BC%9Ahttp://www.parknride/com/documents/%EF%BC%8C%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%BD%91%E7%AB%99%E6%B2%A1%E6%9C%89%E8%AE%BE%E9%99%90%E5%88%B6%EF%BC%8C%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%9C%8B%E5%88%B0%E5%BE%88%E5%A4%9A%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%96%87%E7%8C%AE%EF%BC%8C%E6%88%96%E8%80%85%E4%BC%9A%E6%89%BE%E5%88%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%9C%89%E7%94%A8%E7%9A%84%E8%BF%9E%E6%8E%A5%EF%BC%8C%E6%9C%89%E5%BF%85%E8%A6%81%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%86%8D%E5%BE%80%E4%B8%8A%E5%B1%82%E8%B5%B0%EF%BC%8C%E4%B8%80%E8%88%AC%E9%83%BD%E4%BC%9A%E6%9C%89%E6%94%B6%E8%8E%B7%E3%80%82</a>
还有一种就是很多图书类使用章节编号的，而且使用上面的方法也看不到，则可根据章节顺序编号用支持断点续传的下载软件直接进行下载，如：
<a href="http://www.parknride/com/documents/ch01.pdf">http://www.parknride/com/documents/ch01.pdf</a>
则可改成<a href="http://www.parknride/com/documents/ch02.pdf%E7%AD%89%EF%BC%8C%E7%9B%B4%E5%88%B0%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%8B%E4%B8%BA%E6%AD%A2%EF%BC%8C%E5%B0%81%E9%9D%A2%E7%94%A8cover%EF%BC%8C%E7%9B%AE%E5%BD%95contents%EF%BC%8C%E5%8F%82%E8%80%83%E6%96%87%E7%8C%AEreference%E6%88%96bibliography%E3%80%82">http://www.parknride/com/documents/ch02.pdf%E7%AD%89%EF%BC%8C%E7%9B%B4%E5%88%B0%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%8B%E4%B8%BA%E6%AD%A2%EF%BC%8C%E5%B0%81%E9%9D%A2%E7%94%A8cover%EF%BC%8C%E7%9B%AE%E5%BD%95contents%EF%BC%8C%E5%8F%82%E8%80%83%E6%96%87%E7%8C%AEreference%E6%88%96bibliography%E3%80%82</a></p>

<p>⑤ 通过bbs资源查找相关资料和资源
专业bbs上有很多资源是可以下载的，需要有耐心去找，但国内很多bbs提供下载的资源都是有积分限制的，找到有用的资料后，即可利用搜索引擎的功能直接找。</p>

<p>⑥ 使用代理
国外各大学都有自己的电子数据库，有些是免费，对于有限制的则只好使用代理，一般这种代理需要到专业相关的bbs才可以找到，国内比较好的文献查询资源bbs有：网上读书园地www.readfree.ne和零点花园<a href="http://ldbbs.512j.com/bbs/%EF%BC%8C%E5%8F%A6%E5%A4%96%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BB%A3%E7%90%86%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%94%A8Myie%E6%AF%94%E8%BE%83%E6%96%B9%E4%BE%BF%E3%80%82">http://ldbbs.512j.com/bbs/%EF%BC%8C%E5%8F%A6%E5%A4%96%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BB%A3%E7%90%86%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%94%A8Myie%E6%AF%94%E8%BE%83%E6%96%B9%E4%BE%BF%E3%80%82</a>
from:<a href="http://chl033.woku.com/article/2840905.html">http://chl033.woku.com/article/2840905.html</a>
1.? SCI/EI/ISTP/一级期刊的基本知识;
2.? 如何利用数据库和查找文献；
3.? 如何寻找领域前沿；
4.? 如何撰写高水平论文和投稿；
5.? 把握数量和质量的平衡。
1.1 SCI
1.1.1  SCI索引
    SCI（科学引文索引，英文全称Science Citation Index）是美国科学情报研究所（Institute for Scientific Information，简称ISI）拥有的世界著名的期刊文献检索工具。
SCI是SCI的光盘核心库；而SCI-Expanded (简称SCIE)是SCI的扩展库。国内高校在统计论文索引情况时一般对SCI和SCIE都认可为SCI索引。</p>

<p>1.1.2 ISTP会议录索引
    ISI Proceedings (ISTP - Index to Scientific &amp; Technical Proceedings)，ISTP科学技术会议录索引是美国ISI编辑出版的查阅各种会议录的网络数据库。目前国内很多高校也在统计ISTP索引的数量。
? 一般而言SCI索引的会议必然会被ISTP同时索引，但是反之不然。</p>

<p>1.1.3  影响因子IF
? 期刊引用报告JCR(Jorunal Citation Reports)是ISI对其SCI索引的期刊进行的参数化评价，影响因子IF(Impact Factor) 是其中一项最有代表性的参数。
? IF是当年其它SCI论文引用该刊此前2年所发表文章次数除以该刊前2中发表的文章数目，其值越大，说明该期刊越重要。
影响因子IF举例
? 2004年计算机软件工程大类方面的76种期刊中，影响因子最大的是JOURNAL OF MACHINE LEARNING RESEARCH(5.952),最小的是COMPUTER GRAPHICS WORLD为0,国内最高水平的JOURNAL OF COMPUTER SCIENCE&amp;TECHNOLOGY为0.28，2004年LNCS的影响因子为0.513
? 需要强调单篇文章的引用次数问题，自引与他引的问题。</p>

<p>1.1.4  SCI收录期刊分区
   随SCI在国内的普遍使用，高影响因子期刊的论文刊发量逐渐成为学术评价的关注重点。但是一个刊物的影响引子每年有变动，各个领域刊物影响引子也不具可比性。因此，中科院根据影响因子大小，按学科对SCI收录期刊进行年度分区，水平从高到低分为1234四个区。这样对一个刊物水平高低的认定维持在相对稳定的定义上。不论什么领域，只要论文发表的刊物在同一分区上，就可以认为这些论文水平相当。2004年版SCI分区目录<a href="http://10.11.32.135/cglw/scie_2004FQ.asp">http://10.11.32.135/cglw/scie_2004FQ.asp</a></p>

<p>1.1.5  会议是否SCI索引
? 最直接的方法是看会议主页上的说明。如果说明中没有明确肯定，则可以写信给会议的组织方咨询，一般老外答复都是比较含蓄的（例如我师兄的ICCS经历），而国内的答复就会非常直接（其实国内会议如果是SCI的都会在主页上隆重注明的）。
? 另外还可以直接查询看这个会议前几年是否都是SCI索引，但是有的会议会隔年索引，所以这个办法不是非常可靠。使用这个办法还要注意SCI索引中会议的缩写格式，以免漏查。
1.1.6  LNCS会议被SCI收录
? 目前计算机领域的LNCS系列会议基本会被SCI收录。</p>

<p>1.1.7?最后要说明的是索引周期，即从论文出版到被SCI索引需要一段时间，会议论文一般大概是三个月左右。</p>

<p>1.2 EI索引
1.2.1? 美国《工程索引》 EI（Engineering Index），由美国工程信息公司（Engineering Information Inc.）创办，主要收录工程技术期刊文献和会议文献的大型检索系统。</p>

<p>1.2.2 EI-Compendex和Page One
? Ei Compendex标引文摘收录论文的题录、摘要、主题词和分类号，进行深加工；有没有主题词和分类号是判断论文是否被Ei正式收录的唯一标志。
? 据说2006年起EI取消光盘版，只有EI Village2，即 Compendex和Page One合并。
Ei PageOne
? Ei PageOne题录不列入文摘，没有主题词和分类号，不进行深加工。有的PageOne也带有摘要，但没有主题词和分类号。所以带有文摘不一定算做正式进入Ei。
? 请注意学校里面说的EI一般是指前者！在数据库中检索时，要主要看清楚检索结果中的检索序列号是否11位，并且数据库源是否Compendex。</p>

<p>1.2.3 SCI和EI会议
? 目前学校更认可SCI索引，虽然很多很高级别的会议也只被EI收而不被SCI收。从这一点来说，其实文章最好先投SCI的会议，以免“浪费”。
? 对期刊而言，SCI有一个评价标准例如影响因子等，而EI则不然，所以这对EI也是一个不太好的因素。
索引的周期
? 对会议来说，SCI的索引周期前面说过一般是三个月左右，而EI就没有固定规律，从一两个月到将近一年的都曾经碰到过。</p>

<p>1.2.4 确定会议是否EI索引
? 对一个会议来说，是否确定EI收很难，即使是会议的主办方，一般也不可能百分百确定本届全部几册都会被索引（依据：我师兄投CE2004时电话咨询的过程）。但是一般来说，如果一个会连续几届都被EI全收，那么这届就不会有问题。另外，有些会议会在海报上注明自己是会被EI收的，这种也是可以投的。</p>

<p>比较有用的LN系列
? 德国Springer出版社的LNCS（Lecture Notes in Computer Science）和荷兰的Brill Academic出版社的LSCCS (Lecture Series on Computer and Computational Sciences)都确定被SCI全收。
? 注意：同一个出版社的其他会议论文集系列不一定会被SCI收！例如Springer的Lecture Notes in Computational Intelligence。
推荐的一些国际会议
? 周围同学和一些老师公认的评价原则（重要性依次递减）：针对性、届数、录用篇数、录用率、特邀嘉宾的影响力。
? 网络上大家公认新加坡南洋理工的一个帖子，网址如下：
? <a href="http://www.ntu.edu.sg/home/assourav/crank.htm">http://www.ntu.edu.sg/home/assourav/crank.htm</a>
? 请注意这些会议级别和SCI、EI并无直接关系，也就是说，顶级不见得SCI或者EI。
? Rank 1的文章1篇，胜过普通会议10篇。
AREA: System Technology
SIGCOMM: ACM Conf on Comm Architectures, Protocols &amp; Apps
INFOCOM: Annual Joint Conf IEEE Comp &amp; Comm Soc
SOSP: ACM SIGOPS Symp on OS Principles
SOSDI: Usenix Symp on OS Design and Implementation
CCS: ACM Conf on Comp and Communications Security
IEEE Symposium on Security and Privacy
MOBICOM: ACM Intl Conf on Mobile Computing and Networking
USENIX Conf on Internet Tech and Sys
ICNP: Intl Conf on Network Protocols
以上都是本人关注的网络、系统和安全的顶级会议，许多论文后来都被推荐到IEEE 或ACM Transactions系列。
关于LNCS
? 如果只是认准SCI的话，推荐，相关的会议列表可在其主页上下载，一般比较完整详细，但也有计划外指标（这几年国内主办了不少）。
? 如果感觉你自己的文章很有感觉，或者觉得你的idea过于新奇，不妨投投顶级会议看看最权威的评价，对于你的研究将会有莫大的帮助。
? 按照前几届师兄的提法，不要投业内知名的垃圾会议如ICMLC和SMC，LNCS也有此倾向。</p>

<p>中文期刊级别
? 一级与A类，一级要比A类的范围小些。一级其实是校人事处定的，估计最初是定给学校的教职员工的；而A类是明确定给研究生教育的，所以从两者的选取原则上有一定差别。
? 请注意，这里列出的一级是某高校的一级，各个学校和单位的目录可能会有所差别
本学科一级名单
? 原有的：计算机科学与技术学报(英文版)、电子学报(中、英文版)、计算机学报(中、英文版)、软件学报、计算机研究与发展、自动化学报、系统工程理论与实践(中、英文版)、模式识别与人工智能、计算机辅助设计与图形学学报、中国图象图形学报。
? 去年学校新增加的：计算机集成制造系统、控制与决策。
其它相关学科一级名单
? 科学通报(中、英文版)、中国科学(A-E辑)(中、英文版)、制理论与应用、通信学报、电子与信息学报等。具体目录可参考学校人事处文件。</p>

<p>2 如何使用文献数据库
? IEL:即IEE和IEEE，最具知名度和影响力；
? Elsevier Science Direct On Site (SDOS)：荷兰的一个出版集团，也极其影响力；
? ACM Digital Library：ACM的所有文献；
? Lecture Notes in Computer Science：即Springer公司的LNCS系列会议，虽是SCI但水平不高，作为文献价值不大。
? CNKI：清华的中国期刊网，能全文检索。</p>

<p>SCI数据库的使用
? ISI Web of Knowledge：即SCI检索库；
? 熟练使用SCI数据库非常有用，请务必掌握；
? 除查找被收录的文献外，还可以使用JCR;</p>

<p>JCR和影响因子
? Journal Citation Report,包括各类期刊的影响因子。
? 建议找到一个学科，按影响因子IF排序，一般来说，IF高的难度大，低的难度小，不过太低的，如&lt;0.1比较危险，可能被淘汰。
? 注意IF可以通过计算得到，国内有些期刊如《计算机学报》、《计算机研究与发展》等得出自己的IF，但我们所谈论的是SCI期刊间的引用，不可同日而语。</p>

<p>利用GOOGLE
? 其实，从某种意义上讲，GOOGLE也很有效。直接输入全部或部分文献名，作者名等均可；
? 我来浙大前，在自己这个方向搜集了大约200篇文献，95％从因特网上获取；
? 无法从因特网上直接获取的文献，往往被引用率也不高，因为别人难以得到。
? 建议至少读500篇外文文献，其中100篇精读。</p>

<p>3.1 如何寻找领域前沿
  确定方向，读一些国内一级或IEEE Magazine的综述;
  熟悉本领域最具影响的国际期刊（IEEE Transactions）和顶级会议(Rank 1)；
  在最近3年的期刊或论文集中寻找自己感兴趣方向的文章5篇左右;
  认真反复读懂（可能需要较长时间）；</p>

<p>3.2 如何寻找领域前沿
  跟踪国际会议，把握前沿脉搏；（Hotnets）
  熟悉领域大牛，争取和他们建立通信，定期访问他们的主页，了解最新动向；（我的体会）；</p>

<p>4.1 如何撰写高水平论文
  话题要新，紧跟前沿；
  文献要新、丰富、高水平；投国外一般不引用国内期刊，投国内则必须；
  最好有数学公式，体现理论深度；
  试验环境和结果要介绍清楚；
  性能最好和前人方案比较，有说服力；
  投国外多用图表，投国内多用定义。</p>

<p>4.2 如何投稿
 找到网站，国外一般可以电子投稿；国内则一般电子和书面文档均需要；
 国外无需审稿费，国内期刊要审稿费，一般100-200元，会议一般不要；
 发表费用，国外期刊基本不用，国内一级一般>1000元，国际会议一般2000－4000，学生注册可以便宜些。
 投稿后，隔1、2个月可以催一下。</p>

<p> 如何投稿
 不论是否要求，建议另起一页，写清所有作者的学校、身份、简历和研究方向；
 如投中文一级期刊，不妨写一份简单的说明，如文章成果的一些解释等，言词尽量客气。
 如果投会议，可以自己选择一些会议并设定时间表，投A如被拒改B,接着CDE等，时间安排好一年至少可以投6-8轮。
 和老板沟通投稿事宜
 有些老板希望发高水平国际期刊或顶级会议；
 有些老板可能不在意，只要SCI/EI就行；
 无论如何，投稿前务必和老板沟通一下，避免不必要的麻烦。
 把握数量和质量的平衡
 清楚老板对自己的要求；
 先易后难，循序渐进。先发1－2篇会议，再1－2篇国内期刊，最后1－2篇国际高水平期刊或顶级会议。
 多发文章：损失太多经费、一稿多投道德风险、浪费宝贵的时间和精力。
 注意事项：
 不要一稿多投，但尚无明确定义，一中一英？一个会议一个期刊？
 不要伪造数据，胡编乱造。
 如果今后想在学术上继续发展，更要注意文章质量而非数量。（SCI删除的例子）。
from:<a href="http://chl033.woku.com/article/2893317.html">http://chl033.woku.com/article/2893317.html</a></p>

<p>计算机学术期刊排名：Computer Science Journal Rankings
AREA: Databases</p>

<p>  Premium:
Information Systems
ACM Trans on Database Systems
IEEE Trans on Knowledge &amp; Data Engineering
VLDB Intl Journal
ACM Trans on Information Systems
Jnl of Intell. Info Systems: Integrating AI and DB Tech</p>

<p>Leading:</p>

<p>Distributed and Parallel Databases
Data &amp; Knowledge Engineering
Jnl of Systems Integration
Jnl. of Data Mining &amp; Knowledge Discovery
Intl Jnl of Computer &amp; Information Sciences
Intl Jnl of Cooperative Information Systems
Intl Jnl of Intelligent &amp; Cooperative Info. Systems
Intl Jnl of Geographic Information Systems
Journal of Information Processing and Cybernetics
Geoinformatica
Journal on Digital Libraries
Journal of the American Society for Information Science
Journal of Intelligent Information Systems</p>

<p>Reputable:</p>

<p>Data Engineering
Knowledge and Information Systems
Advances in Engineering Software
Information &amp; Software Technology
Data Base
Data Base Management
Database and Network Journal
Journal of Data Warehousing
Journal of Combinatorics, Information and System Sciences
International Journal of Information Technology
Transactions of Information Processing Society of Japan
SIGMOD Record
IEICE Data Engineering</p>

<p>  Others:</p>

<p>Journal of Computing Information Science
Journal of Information Science and Engineering
European Journal of Information Systems
Journal of Databases Management
Database for Advances in Information Systems
Data Management
Datamation
Government Data Systems
Journal of Database Administration
Journal of the Association for Education Data Systems
Information Processing and Management
Journal of Information Science: Principles and Practice
Database Programming and Design
Scandinavian Journal of Information System</p>

<p>AREA: Artificial Intelligence
Premium:</p>

<p>Artificial Intelligence
Computational Linguistics
IEEE Trans on Pattern Analysis and Machine Intl
IEEE Trans on Robotics and Automation
IEEE Trans on Image Processing
Journal of AI Research
Neural Computation
Machine Learning
Intl Jnl of Computer Vision
IEEE Trans on Neural Networks</p>

<p>Leading:</p>

<p>Artificial Intelligence Review
ACM Transactions on Asian Language Information Processing
AI Magazine
Annals of Mathematics and AI
Applied Artificial Intelligence
Applied Intelligence
Artificial Intelligence in Medicine
Autonomous Agents and Multi-Agent Systems
Computational Intelligence
Complex Systems
Computer Speech and Language
Computer Support for Collaborative Learning (CSCL)
Computer Vision and Image Understanding
Connection Science
CVGIP: Graphical Models &amp; Image Processing
CVGIP: Image Understanding
Expert Systems with Applications: An Intl Jnl
IEEE Transaction on Speech and Audio Proc
IEEE Trans on Systems, Man, &amp; Cybernetics, Part A &amp; B
Intl Jnl on Artificial Intelligence Tools
Jnl of Experimental &amp; Theoretical AI
Journal of East Asian Linguistics
Knowledge Engineering Review
Machine Translation
Neural Networks
Network Computing in Neural Systems
Pattern Analysis and Applications
Pattern Recognition
Neurocomputing
User Modelling &amp; User-Adapted Interaction: an Intl Jnl</p>

<p>Reputable:</p>

<p> Communications of COLIPS
Computer Processing of Chinese &amp; Oriental Languages
Computers and Artificial Intelligence
Cybernetics and Systems
Engineering Intelligent Systems for EE and CS
Expert Systems
Evolutionary Computation
Intelligent Instruments &amp; Computers
Intl Jnl for AI in Engineering
Intl Jnl of Applied Expert Systems
Intl Jnl of Approximate Reasoning
Intl Jnl of Intelligent Systems
Intl Jnl of Neural Systems
Intl Jnl of Pattern Recognition &amp; AI
Intl Journal of Document Analysis and Recognition
IEEE Transactions on Fuzzy Systems
Journal of Intelligent and Fuzzy Systems
Knowledge Acquisition Jnl
Knowledge-Based Systems
Kybernetika
Natural Language Engineering
Neural Computing &amp; Applications
Network Society
Neural Processing Letters
Pattern Recognition Letters
IEE Proceedings: Vision, Image and Signal Proc
Speech Communications
Journal of Neural Network Computing
Minds and Machines: Jnl for AI, Philosopy and Cog. Sc
Intl Jnl of Uncertainty, Fuzziness and KBS
Heuristics: Jnl of Knowledge Engineering
Engineering Applications of AI
Jnl. of Japanese Soc. of AI
Australian Jnl of Intelligent Information Proc Sys
Intelligent Data Analysis
Image and Vision Computing
Journal of Artificial Neural Networks
Neural, Parallel and Scientific Computations
 Robotica</p>

<p>Others:</p>

<p> AIAA Journal
Canadian Artificial Intelligence
Journal of Advanced Robotics
Journal of Artificial Intelligence in Education
Journal of Artificial Intelligence in Engineering, Automation, and Manufacturing
Journal of Artificial Intelligence, Neural Networks and Complex
Journal of Computational Acoustics
Journal of Computational Neuroscience
Journal of Computational Vision
Journal of Card. Imaging
Journal of Cybernetics
Journal of Cybernetics and Information Science
Journal of Design Automation of Embedded Systems
Journal of Knowledge-Based Intelligent Engineering Systems
Journal of Intelligent Robotic Systems: Theory and Applications
Journal of Systems Automation: Research and Applications
Journal of Automation and Remote Control
Journal of Intelligent Automation &amp; Soft Computing
Journal of Intelligent Control and Systems
Journal of Intelligent and Robotic Systems
Journal of Intelligent Manufacturing
Journal of Intelligent Systems Engineering
Journal of Intelligence System
Journal of Intelligent Technology
Journal of Literary and Linguistic Computing
Journal of Machine Vision and Applications
Journal of Man-Machine Studies
Journal on Neural and Mass-Parallel Computing and Information Systems
Journal of Robotics and Mechatronics
Journal of Robotic Systems
Journal of Robotics and Autonomous Systems
Journal of Robotics Research
Journal of the Robotics Society of Japan
Journal of Computational Neurology
International Journal of Lexicography
Journal of intelligent Computing
International Journal of Intelligent Systems in Accounting Finance and Management
International Journal of Speech Technology
Engineering Design and Automation Journal
International Journal of Machine Tools &amp; Manufacturing
International Journal of Corpus Linguistics
Journal of Chinese Information Processing
AREA: Algorithms, Theory and Related Areas</p>

<p>  Premium:</p>

<p> Algorithmica
Computational Complexity
Discrete &amp; Computational Geometry
IEEE Trans on Information Theory
Information &amp; Computation
Jnl of Algorithms
Jnl of Computer and System Sciences
Jnl of the Association for Computing Machinery
SIAM Jnl on Computing
ACM Trans on Computational Logic (TOCL)</p>

<p>Leading:</p>

<p> Acta Informatica
Chicago Journal of Theoretical Computer Science
Designs, Codes and Cryptography
Jnl of Symbolic Computation
Journal of Automated Reasoning
Journal of Graph Algorithms and Applications
Journal of Complexity
Journal of Cryptology
JOTA - J. of Optimization: Theory and Applications
Mathematics of Computation
Mathematical Programming
Optimization: A J. of Mathematical Programming and Operations Research
ORSA Journal of Computing
Nordic J of Computing (BIT)
SIAM Journal on Optimization
Random Structures &amp; Algorithms
Theoretical Computer Science</p>

<p>Reputable:</p>

<p> Applicable Algebra in Eng., Comm., and Computing
Applied Maths and Computation
BIT: Computer Science and Numerical Mathematics
Bulletin of the European Assoc. for Theoretical CS
Computational and Applied Maths
Computers &amp; Mathematics With Applications
Combinatorics, Probability &amp; Computing
European Journal of OR
Journal of Computer and System Sciences International
Intl Jnl of Foundations of Computer Science</p>

<p>Others:</p>

<p>  Problem Solving Technologies
Journal of Algebraic Combinatorics
Journal of Combinatorial Designs
Journal of Combinatorial Optimization
Journal of Experimental Algorithmics
Journal of Electronic Imaging
Intl Jnl for Numerical Methods in Engineering
SIAM Journal of Algorithms and Discrete Methods
SIAM Journal on Algebraic and Discrete Methods
SIAM Journal on Numerical Analysis
SIAM Journal on Matrix Analysis and Applications
Naval Journal of Operations Research
Journal of Scheduling
Electronic Journal of Combinatorics
Journal of Mathematical Modeling and Scientific Computing
Journal of Mathematical Structures in Computer Science
International Journal on Mathematical and Computer Models
Journal of Global Optimization
Journal of Computational Statistics and Data Analysis
AREA: Hardware and Architecture</p>

<p>Premium:</p>

<pre><code>      IEEE Trans on Circuits and Systems I
      IEEE Trans on Computers
      Integration: The VLSI Jnl
      VLSI Design
</code></pre>

<p> Leading:</p>

<pre><code>      IEEE Trans on Circuits and Systems II
      Jnl of Microcomputer Applications
      Microprocessing and Microprogramming
</code></pre>

<p>  Reputable:</p>

<pre><code>      Computer Design
      Digital Processes
      Electronics Letters,
      EUROMICRO Jnl
      Jnl of Circuits, Systems and Computers
      Jnl of Electronics, Information and Systems
      Microprocessors and Microsystems
      Supercomputer
      IEEE Journal on Computer Architectures for Intelligent Machines
</code></pre>

<p>  Others:</p>

<pre><code>  Signal Processing
  Technical Journal of Digital Equipment Corporation
  The Linux Journal
  IBM Application System/400 Technology Journal
  Journal of System Architecture
  NEC Technical Journal
  International Journal of Computer Aided VLSI Design
  MRS Internet Journal of Nitride Semiconductor Research
  Standards and Interface Journal
  International Journal of Mini and Microcomputers
  Journal of Microelectronic Systems Integration
  User Modeling and User-Adapted Interaction
  The X Resource: A Practical Journal of the X Window System
  Hewlett-Packard Journal
</code></pre>

<p>AREA: Programming Languages and Software Engineering</p>

<p>  Premium:</p>

<p> ACM Trans on Programming Languages &amp; Systems
IEEE Trans on Software Engineering
Jnl of Functional Programming
ACM Trans on S/W Eng and Methodology
Formal Methods in System Design</p>

<p>  Leading:</p>

<p>Theory and Practice of Logic Programming (past: Jnl of Logic Programming)
IEE Procs - Software
Jnl of Software Maintenance: Research and Practice
Higher-Order and Symbolic Computation (previously known as
LISP and Symbolic Computation)
Software: Practice and Experience
Jnl of Functional and Logic Programming
The Constraints Journal
Journal of Logic and Computation
Journal of Programming Languages
Empirical Software Engineering
Automated Software Engineering
Formal Aspects of Computing
Object-Oriented Systems
Theory and Practice of Object Systems
Journal of Object-Oriented Programming
IEEE Transactions on Reliability
Future Generations Computer Systems: FGCS
Science of Computer Programming</p>

<p>  Reputable:</p>

<p> Programming and Computer Software
Jnl of Systems and Software
Intl Jnl on Software Engineering and Knowledge Eng
New Generation Computing
Software Quality Journal
Software Testing, Verification and Reliability
Computer Languages
Requirements Engineering Journal
IEE Software Engineering Journal</p>

<p> Others:</p>

<p>Journal of the Interest Group in Pure and Applied Logic
Notre Dame Journal of Formal Logic
Journal of Computer and Software Engineering
Journal of Structured Programming
International Journal on Software Tools for Technology Transfer
Chinese Journal of Advanced Software Research
Journal of Computing Systems in Engineering
Journal of Symbolic Logic
Project Management Journal
International Journal of Reliability, Quality, and Safety
Journal for Applied Nonclassical Logic
The Journal of Defense Software Engineering
Computer &amp; Control Engineering Journal
Journal of Logic, Language and Information
Computer Systems Engineering Journal
Journal of Automata, Languages and Combinatorics
The C Users Journal
Information Design Journal
Java Developer&rsquo;s Journal
C++ Journal
Fortran Journal
Journal of Scientific Programming
Logic Journal of the IGPL
Journal of Philosophical Logic
Journal of Quality Technology
International Journal of Technology Management
Software Process Modeling and Technology
Journal of Computers and Translation
Journal of C Language Translation
Journal of Electronic Testing
Software Engineering Notes</p>

<p>AREA: Media &amp; Software Technology</p>

<p>  Premium:</p>

<p> ACM Trans on Graphics
ACM Trans on Modeling &amp; Computer Simulation
Computer Aided Geometric Design
Computer-Aided Design
IEEE Trans on Visualization and Computer Graphics
SIAM Jnl on Scientific and Statistical Computing
Multimedia Systems
Performance Evaluation
Journal of Visual Communication and Image Representation
  Leading:</p>

<p> Computers &amp; Education
ACM Trans on Mathematical Software
Hypermedia
Intl Jnl of Modelling &amp; Simulation
Intl Jnl of Shape Modelling
Intl Jnl on Computational Geometry &amp; Apps
Simulation &amp; Games
Simulation &amp; Gaming
Visual Computer
Computational Geometry - Theory and Applications
Simulation
Multimedia Tools &amp; Applications
Intl Jnl in Computer Simulation
Integrated Computer-Aided Engineering
Information Retrieval</p>

<p>Reputable:</p>

<p> Computer Graphics Forum: Jnl of the Europ As. for CG
Computer &amp; Graphics
Intl Jnl of Applied Software Technology
Jnl of Computational and Applied Mathematics
Mathematical and Computer Modelling
Mathematics and Computers in Simulation
International Journal of Computer Mathematics
Simulation Practice and Theory
The New Review of Hypermedia &amp; Multimedia: Apps &amp; Res
Trans of the Intl Assoc for Math and Comps in Simuln
Computer Simulation: Modeling &amp; Analysis
Trans of the Society for Computer Simulation
Journal of Visual Languages and Computing
Engineering Computations
Software - Concepts and Tools
Journal of Visualization and Computer Animation
The International Journal of The Eurographics Association</p>

<p>Others:</p>

<p>  Iranian Journal of Electrical and Computer Engineering
Journal of Digital Imaging
Journal of Concurrent Engineering: Applications and Research
Digital Technical Journal
Interface Journal of New Music Research
SPIE Journal of Electronic Imaging
The Journal of Electronic Commerce
Journal of Graphics Tools
International Journal of Information Processing and Management
Journal of Library Automation
The Journal of Computer Game Design
Journal of Documentation
Virtual Prototyping Journal
Journal of Computing and Information Technology
SIAM Journal on Scientific Computing.
Journal of the Virtual Reality Society
Journal of Virtual Reality Research, Development and Applications
Journal of Computational and Graphical Statistics</p>

<p>AREA: System Technology</p>

<p>  Premium:</p>

<p>  IEEE Trans on Communications
Jnl of Parallel and Distributed Computing
ACM Trans on Computer Systems
IEEE/ACM Trans on Networking
ACM Trans on Information Systems
IEEE Trans on Parallel and Distributed Systems
Distributed Computing
IEEE Jnl on Selected Areas in Communication
Computer Networks (Previously &ldquo;&amp; ISDN Networks&rdquo;)
Real-time Systems
IEEE Trans on Computers
Integration: The VLSI Jnl
VLSI Design</p>

<p>Leading:</p>

<p> International Journal of Parallel Programming
Networks
Internet Research - Electronic Networking Applications and Policy
Computer Communications
Jnl of Computer Communications
Jnl of Network and Computer Applications
Parallel Computing
Mobile Networks and Applications
Jnl of High Speed Networks
Wireless Networks
Queueing Systems
The Intl Jnl of Supercomputer Applications
Concurrency - Practice and Experience
IEEE Journal of Internet Computing
ACM Transactions on Information and System Security
Jnl of Microcomputer Applications
Journal of Systems Architecture (past: Microprocessing and Microprogramming)</p>

<p> Reputable:</p>

<p> Computers &amp; Security
IEE Proc. - Communications
IEICE Trans on Fundamentals of Elec., Comm., and Comp.
IEICE Trans on Communications
Mobile Computing and Communicatons Review
Distributed Systems Engineering Jnl
Intl Jnl of High Speed Computing
World Wide Web Journal
Electronic Networking
Intl Jnl of Communication Systems
Signal Processing: Image Communication
Telecommunication Systems
International Journal of Systems Science
Journal of Cryptography
Internet Security Journal
Journal of Networks and Systems Management
International Journal of Wireless Information Networks
An Interactive Journal of Mobile Computing
Computer Design
Digital Processes
EUROMICRO Jnl
Jnl of Circuits, Systems and Computers
Jnl of Electronics, Information and Systems
Microprocessors and Microsystems
Supercomputer
IEEE Journal on Computer Architectures for Intelligent Machines</p>

<p>Others:</p>

<p>  Information &amp; Systems Technology
Jnl of Computer Security
Parallel Processing Letters
IBM Systems Journal
The International Journal of Computer and Telecommunications Networking
USENIX Computing Systems Journal
AT&amp;T Technical Journal
Journal of Internetworking: Research and Experience
Fujitsu Scientific and Technical Journal
Computer Music Journal
Journal of Computer-based Instruction
ICL Technical Journal
International Journal of Imaging Systems and Technology
International Journal of Digital and Analog Communication System
Journal of Supercomputer Application of High Performance Computing
Journal of Decision Support Systems
Journal of Computer Research and Development
British Telecommunications Technology Journal
The Journal of Interactive Media and Education
International Journal of Time-Critical Computing Systems
International. Journal of CAD/ CAM &amp; Comp. Graphics
Educational Communication and Technology Journal
The International Journal on the Development and Application of Standards for Computers, Data Communications and Interfaces
Journal of Electronic Publishing
Web Journal
Microsoft Systems Journal
Journal of Data &amp; Computer Communication
Journal of Supercomputing
Journal of Imaging Technology
INESC Journal on Junior Activities in Science and Technology
The Journal of Electronic Data Interchange
ISPRS Journal of Photogrammetry and Remote Sensing
International Journal of CIM
International Journal of Circuit Theory and Applications
Journal of Digital Systems
IVHS Journal
Journal Design Automation and Fault Tolerant Computing
Journal of the American Voice I/O Society
Journal of the Communications Research Lab
International Journal of Construction information Technology
Journal of Computer Communication Review
Real-Time Imaging Journal
Journal of Lightwave Technology
Journal of Advanced Automation Technology
Journal of Technology Transfer
TI Technical Journal
Journal of Imaging Science and Technology
Journal of Mathematical Imaging and Vision
The journal of the Interactive Multimedia Association
Transputer Communication Journal
Bell System Technical Journal
Journal of Combinatorial Designs
Journal of Combinatorial Optimization
Journal of Reliable Computing
Journal of Digital Library Research
Signal Processing
Technical Journal of Digital Equipment Corporation
The Linux Journal
IBM Application System/400 Technology Journal
Journal of System Architecture
NEC Technical Journal
International Journal of Computer Aided VLSI Design
MRS Internet Journal of Nitride Semiconductor Research
Standards and Interface Journal
International Journal of Mini and Microcomputers
Journal of Microelectronic Systems Integration
User Modeling and User-Adapted Interaction
The X Resource: A Practical Journal of the X Window System
Hewlett-Packard Journal</p>

<p>AREA: Biomedical</p>

<p>  Premium:</p>

<p> Jnl of the American Medical Informatics Assoc (JAMIA)
Journal of Computational Biology
 Leading:</p>

<p> Computers in Biomedical Research
Methods of Information in Medicine
Medical Decision Making
Bioinformatics</p>

<p>Reputable:</p>

<p> Computer Applications in the BioSciences: CABIOS
Computers in Biology and Medicine
Medical Informatics
International Journal of Medical Informatics</p>

<p>Others:</p>

<p> Journal of Applied and Computational Harmonic Analysis
International Journal of Bio-Medical Computing
Australian Journal of Biological Sciences
Journal of Computer Aided Surgery
Journal of Computer-Aided Molecular Design
International Journal of Clinical Monitoring and Computing
Journal of Chemical Information and Computer Sciences</p>

<p>AREA: General Computer Science and Related Journals</p>

<p>  Premium:</p>

<p> SIAM Jnl on Discrete Mathematics
Operations Research</p>

<p> Leading:</p>

<p> Communications of the ACM
ACM Computing Surveys
Procs of the IEEE
Information Processing Letters
IBM Journal of R &amp; D
International Journal of General Systems
Adaptive Behavior
Discrete Applied Mathematics
Discrete Mathematics</p>

<p>  Reputable:</p>

<p>Computer Journal
Computing
Fuzzy Sets and Systems
IBS Computing Quarterly
Information Sciences
Intl Jnl of Computer Applications in Technology
Intl Jnl of Computer System Science &amp; Engineering
Jnl of Computer Science and Technology
Jnl of Computing and Information
Jnl of Information Processing
Australian Computer Jnl
Journal on Universal Computer Science
IEICE Trans on Infomation and Systems
Computer Methods and Programs in Biomedicine
Finite Fields and their Applications
Instructional Science</p>

<p>Others:</p>

<p>Journal of Computational Chemistry
Computers and Geosciences: An International Journal
Computer/Law Journal
Journal of Law and Information Science
Journal of Combinational Mathematics and Combinational Computer science
International Journal of Computers and Mathematics
Journal of Computational Physics
Journal of Computational Physiology
Journal of Computing and Electronics in Agriculture
Journal of Computing in Civil Engineering
The Journal of Engineering with Computers
Social Science Computing Journal
International Journal of Computer Integrated Manufacturing
Journal of the National Academy of Sciences
Journal of Indian Institute of Science
British Journal of Educational Technology
International Journal of Mathematical Education in Science and Technology
Computer and High Technology Law Journal
Japan Journal of Science, Technology and Society
Journal of Computers in the Humanities
Cybermetrics: International Journal of Scientometrics, Informetrics and Bibliometrics
Journal of Research of the National Institute of Standards and Technology
International Journal of Computer Science and Information Management
Chinese Journal of Computers
Journal Educational Computing Research
International Journal of Human-Computer Studies
Journal of Computer Assisted Learning
AICHE Journal
South African Journal of Computer Science
Journal of the Brazilian Computer Society
SMPTE Journal
CSCW-Journal
ICCA Journal
Journal of ASIS
Journal of Computer Assisted Tomography
URISA Journal
INFORMATIK Journal of the Swiss Informaticians Society
Journal of KISS, The Korea Information Science Society
Journal of Informatics in Primary Care
AIEDAM journal
NCR Journal of Research and Development
JSME International Journal
Journal of the Swiss Computer Science Society
The Canadian Journal of Information Science
Australian Computer Science Communications
Interacting with Computers
ISPRS Journal
Journal of RTS
Abakus, The Journal of the Computer Science Dept., University College Cork
International Journal of Human-Computer Studies
Advances in Computers
Design Automation of Electronic Systems (TODAES)
Letters on Programming Languages and Systems (LOPLAS)
SIGIR Forum
SIGPLAN Notices
Operating Systems Review
Mathematical Structures in Computer Science
Electronic Notes in Theoretical Computer Science
Information Fusion
AI Communications
Artificial Intelligence and Law
Computing Systems
Markup Languages
International Journal of Intelligent Systems
Software Focus
Software Process: Improvement and Practice
Systems and Computers in Japan
Acta Cybernetica
Colombian Journal of Computation (RCC)
Informatica (Lithuanian Academy of Sciences)
Informatica (Slovenia)
DBMS - The Database &amp; Client/Server Solutions Magazine
Journal of Computer-Mediated Communication (JCMC)
JQL - Journal of Quantitative Linguistics
<a href="http://chl033.woku.com/article/2816381.html">http://chl033.woku.com/article/2816381.html</a>
影响因子&ndash;国外优秀计算机科学期刊50种
1 BIOINFORMATICS    1367-4803  4.615
 2 J MACH LEARN RES  1532-4435  3.818
 3 IBM J RES DEV   0018-8646  3.700
 4 IEEE NETWORK   0890-8044  3.400
 5 IEEE PERS COMMUN  1070-9916  3.048
 6 J COMPUT AID MOL DES  0920-654X  2.931
 7 IEEE T PATTERN ANAL  0162-8828  2.923
 8 IEEE T MED IMAGING  0278-0062  2.911
 9 J CHEM INF COMP SCI  0095-2338  2.902
 10 MIS QUART   0276-7783  2.872
 11 ACM COMPUT SURV  0360-0300  2.769
 12 MED IMAGE ANAL   1361-8415  2.680
 13 IEEE T IMAGE PROCESS  1057-7149  2.553
 14 USER MODEL USER-ADAP  0924-1868  2.524
 15 IEEE ACM T NETWORK  1063-6692  2.408
 16 COGNITIVE BRAIN RES  0926-6410  2.404
 17 NEURAL COMPUT   0899-7667  2.313
 18 HUM-COMPUT INTERACT  0737-0024  2.310
 19 J MOL GRAPH MODEL  1093-3263  2.293
 20 IEEE T INFORM THEORY  0018-9448  2.045
 21 INT J COMPUT VISION  0920-5691  2.034
 22 INFORM SYST   0306-4379  2.000
 23 MACH LEARN   0885-6125  1.944
 24 IEEE INTELL SYST   1094-7167  1.905
 25 CHEMOMETR INTELL LAB  0169-7439  1.841
 26 ANNU REV INFORM SCI  0066-4200  1.778
 27 J AM SOC INF SCI TEC  1532-2882  1.773
 28 ARTIF INTELL   0004-3702  1.769
 29 IEEE T VIS COMPUT GR  1077-2626  1.741
 30 NETWORK-COMP NEURAL  0954-898X  1.733
 31 J ACM    0004-5411  1.708
 32 J CRYPTOL   0933-2790  1.647
 33 NEURAL NETWORKS  0893-6080  1.557
 34 J COMPUT PHYS   0021-9991  1.553
 35 ARTIF LIFE   1064-5462  1.526
 36 BIOL CYBERN   0340-1200  1.511
 37 INFORM PROCESS MANAG  0306-4573  1.506
 38 COMMUN ACM   0001-0782  1.497
 39 IEEE T EVOLUT COMPUT  1089-778X  1.486
 40 IEEE T COMPUT   0018-9340  1.484
 41 IEEE T NEURAL NETWOR  1045-9227  1.404
 42 ACM T INFORM SYST  1046-8188  1.385
 43 J STRATEGIC INF SYST  0963-8687  1.346
 44 COMPUT FLUIDS   0045-7930  1.344
 45 AI MAG    0738-4602  1.328
 46 IEEE T FUZZY SYST   1063-6706  1.324
 47 INFORM MANAGE-AMSTER  0378-7206  1.299
 48 J INFORM TECHNOL  0268-3962  1.268
 49 CMES-COMP MODEL ENG  1526-1492  1.256
 50 J MOL MODEL   0948-5023  1.235
from:<a href="http://chl033.woku.com/article/2893387.html">http://chl033.woku.com/article/2893387.html</a>
SCI论文全攻略之构思与撰文
推荐一、写作框架和各部分要求</p>

<p>Title: Be short, accurate, and unambiguous; Give your paper a distinct personality; Begin with the subject of the study.</p>

<p>Introduction: What is known; What is unknown; Why we did this study?</p>

<p>Methods: Participants, subjects; Measurements; Outcomes and explanatory variables; Statistical methods.</p>

<p>Results: Sample characteristics; Univariate analyses; Bivariate analyses; Multivariate analyses.</p>

<p>Tables and figures: No more than six tables or figures; Use Table 1 for sample characteristics (no P values); Put most important findings in a figure.</p>

<p>Discussion: State what you found; Outline the strengths and limitations of the study; Discuss the relevance to current literature; Outline your implications with a clear &ldquo;So what?&rdquo; and &ldquo;Where now?&rdquo;</p>

<p>References: All citations must be accurate; Include only the most important, most rigorous, and most recent literature; Quote only published journal articles or books; Never quote &ldquo;second hand&rdquo;; Cite only 20-35 references.</p>

<p>Formatting: Include the title, author, page numbers, etc. in headers and footers; Start each section on a new page; Format titles and subtitles consistently; Comply with &ldquo;Instructions to authors&rdquo;.</p>

<p>二、英文写作的语言技巧</p>

<ol>
<li><p>Introduction：</p></li>
<li><p>如何指出当前研究的不足并有目的地引导出自己研究的重要性？在叙述前人成果之后，用However来引导不足，提出一种新方法或新方向。如：However, little information(little attention/little work/little data/little research……)(or few studies/few investigations/few researchers/few attempts……)(or no/none of these studies……)has(have)been done on(focused on/attempted to/conducted/investigated/studied(with respect to))。如：Previous research (studies, records) has (have) failed to consider/ ignored/ misinterpreted/ neglected to/overestimated, underestimated/misleaded. thus, these previous results are inconclisive, misleading, unsatisfactory, questionable, controversial. Uncertainties (discrepancies) still exist……研究方法和方向与前人一样时，可通过以下方式强调自己工作：However, data is still scarce(rare, less accurate)，We need to(aim to, have to) provide more documents(data, records, studies, increase the dataset). Further studies are still necessary(essential)……</p></li>
</ol>


<p>强调自己研究的重要性，一般还要在However之前介绍与自己研究问题相反或相关的问题。比如：(1)时间问题；(2)研究手段问题；(3)研究区域问题；(4)不确定性；(5)提出自己的假设来验证。如果你研究的问题在时间上比较新，你可大量提及时间较老问题的研究及重要性，然后(However)表明“对时间尺度比较新的问题研究不足”；如果你的是一种新的研究手段或研究方向，你可提出当前流行的方法及其物质性质，然后(However)说对你所研究的方向方法研究甚少；如果研究涉及区域问题，就先总结相邻区域或其它区域的研究，然后(However)强调这一区域的研究不足；虽然前人对某一问题研究很多，但目前有两种或更多种观点，这种uncertainties或ambiguities值得进一步澄清；如果自己的研究是全是新的，没有前人的工作可对比，你就可以自信地说“根据假设提出的过程，存在这种可能的结果，本文就是要证实这种结果”等等。We aim to test the feasibility (reliability) of the……It is hoped that the question will be resolved (fall away) with our proposed method (approach).</p>

<ol type="a">
<li><p>提出自己的观点：We aim to//This paper reports on//This paper provides results//This paper extends the method//This paper focus on……The purpose of this paper is to……Furthermore, Moreover, In addition, we will also discuss……</p></li>
<li><p>圈定自己的研究范围：introduction的另一个作用就是告诉读者(包括reviewer)，你文章的主要研究内容。如果处理不好，reviewer会提出严厉的建议，比如你没有考虑某种可能性，某种研究手段等。为减少这种争论，在前言的结尾就必须明确提出本文研究的范围：(1)时间尺度；(2) 研究区域等。如涉及较长的时序，你可明确提出本文只关心某一特定时间范围的问题，We preliminarily focus on the older (younger)……如有两种时间尺度 (long-term and short term)，你可说两者都重要，但是本文只涉及其中一种。研究区域的问题，和时间问题一样，也需明确提出你只关心某一特定区域！</p></li>
<li><p>最后的圆场：在前言的最后，还可以总结性地提出“这一研究对其它研究有什么帮助”；或者说further studies on……will be summarized in our next study (or elsewhere)。总之，其目的就是让读者把思路集中到你要讨论的问题上来。尽量减少不必要的争论(arguments)。</p></li>
<li><p>Discussion：</p></li>
<li><p>怎样提出观点：在提出自己的观点时，采取什么样的策略很重要，不合适的句子通常会遭到reviewer置疑。(1)如果观点不是这篇文章最新提出的，通常要用We confirm that……(2)对于自己很自信的观点，可用We believe that……(3)通常，由数据推断出一定的结论，用Results indicate, infer, suggest, imply that……(4) 在极其特别时才可用We put forward(discover, observe)……&#8221;for the first time&#8221;来强调自己的创新……(5) 如果自己对所提出的观点不完全肯定，可用We tentatively put forward (interrprete this to…)Or The results may be due to (caused by) attributed to resulted from……Or This is probably a consequence of……It seems that……can account for (interpret) this……Or It is posible that it stem from……要注意这些结构要合理搭配。如果通篇是类型1)和5)，那这篇文章的意义就大打折扣。如果全是2)，肯定会遭到置疑。所以要仔细分析自己成果的创新性以及可信度。</p></li>
<li><p>连接词与逻辑：写英文论文最常见的毛病是文章的逻辑不清楚，解决方法如下。</p></li>
</ol>


<p>(1)注意句子上下连贯，不能让句子独立。常见的连接词有，However, also, in addition, consequently, afterwards, moreover, Furthermore, further, although, unlike, in contrast, Similarly, Unfortunately, alternatively, parallel results, In order to, despite, For example, Compared with, other results, thus, therefore……用好连接词能使文章层次清楚，意思明确。比如，叙述有时间顺序的事件或文献，最早的文献可用AA advocated it for the first time.接下来可用Then BB further demonstrated that. 再接下来，可用Afterwards, CC……如果还有，可用More recent studies by DD……如果叙述两种观点，要把它们截然分开AA put forward that……In contrast, BB believe or Unlike AA, BB suggest or On the contrary (表明前面观点错误)，如果只表明两种观点对立，用in contrast BB……如果两种观点相近,可用AA suggest……Similarily, alternatively, BB……Or Also, BB or BB allso does……表示因果或者前后关系可用Consequently, therefore, as a result……表明递进关系可用furthermore, further, moreover, in addition……写完一段英文，最好首先检查是否较好地应用了这些连接词。</p>

<p>(2) 注意段落布局的整体逻辑：经常我们要叙述一个问题的几个方面。这种情况下，一定要注意逻辑结构。第一段要明确告诉读者你要讨论几个部份……Therefore, there are three aspects of this problem have to be addressed. The first question involves……The second problem relates to……The third aspect deals with……清晰地把观点逐层叙述。也可以直接用First, Second, Third, Finally……当然，Furthermore, in addition等可以用来补充说明。</p>

<p>(3) 讨论部份的整体结构：小标题是把问题分为几个片段的好方法。通常第一个片段指出文章最重要的数据或结果；补充说明部份放在最后一个片段。一定要明白，文章的读者分为多个档次；除了本专业的专业人士读懂以外，一定要想办法能让更多的外专业人读懂。所以可以把讨论部份分为两部份，一部份提出观点，另一部份详细介绍过程以及论述的依据。这样专业外的人士可以了解文章的主要观点，比较专业的讨论他可以把它当成黑箱子，而这一部份本专业人士可以进一步研究。</p>

<p>C.讨论部分包括什么内容？(1)主要数据及其特征的总结；(2)主要结论及与前人观点的对比；(3) 本文的不足。对第三点，一般作者看来不可取，但事实上给出文章的不足恰恰是保护自己文章的重要手段。如果刻意隐藏文章的漏洞，觉得别人看不出来，是非常不明智的。所谓不足，包括以下内容：(1)研究的问题有点片面，讨论时一定要说，It should be noted that this study has examined only……We concentrate (focus) on only……We have to point out that we do not……Some limitations of this study are……(2)结论有些不足，The results do not imply……The results can not be used to determine(or be taken as evidence of)……Unfortunately, we can not determine this from this data……Our results are lack of……但指出这些不足之后，一定要马上再次加强本文的重要性以及可能采取的手段来解决这些不足，为别人或者自己的下一步研究打下伏笔。Not withstanding its limitation, this study does suggest……However, these problems could be solved if we consider……Despite its preliminary character, this study can clearly indicate……用中文来说这是左右逢源，把审稿人想到的问题提前给一个交代，同时表明你已经在思考这些问题，但是由于文章长度，试验进度或者试验手段的制约，暂时不能回答这些问题。但通过你的一些建议，这些问题在将来的研究中有可能实现。</p>

<ol>
<li><p>Others：</p></li>
<li><p>为使文章清楚，第一次提出概念时，最好以括弧给出较详细解释。如文章用了很多Abbreviation可用两种方法解决：(1) 在文章最后加上个Appendix，把所有Abbreviation列表；(2)在不同页面上不时地给出Abbreviation的含义，用来提醒读者。</p></li>
<li><p>绝对不能全面否定前人的成果，即使在你看来前人的结论完全不对。这是对前人工作最起码的尊重，英文叫做给别人的工作credits.所以文章不要出现非常negative的评价，比如Their results are wrong, very questionable, have no commensence, etc.遇到这类情况，可以婉转地提出：Their studies may be more reasonable if they had……considered this situation.Their results could be better convinced if they……Or Their conclusion may remain some uncertanties.</p></li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何选择和阅读研究文献]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/04/how-to-select-and-read-paper/"/>
    <updated>2015-05-04T09:39:34-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/04/how-to-select-and-read-paper</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们很多的时候，闷在实验室闭门造车，实在不如稍抽出一点时间看看文献，看看别人是否有同样的困惑。我们的大老板说，要想有成绩别无他法只有读，读，大量的读文献，尤其国外的。</p>

<h3>阅读文献的来源</h3>

<p>A精研数据库，对于文献数据库和专业数据库应该深入研究。重要的如ISI，Medline,Ncbi等了。因人而异添加数据库到你的收藏夹。</p>

<p>B做一个课题首先是要看专利的！！这是我的经验之谈。通过研读专利正文，可以体会申请人的研发思路；研读专利权要求，可以少走弯路，还可以找出未覆盖的漏洞，进一步提出自己的专利；有的专利还有参考文献，可以了解这个专利的来龙去脉。</p>

<p>C了解与自己研究方向有关的机构,密切关注在该研究领域和方向的顶尖group所发表的论文并认真研读。对于本研究领域的国际领袖人物和实验室，应该多花一点时间去研究他们的主页。</p>

<p>D可以在google上免费订购你所感兴趣的alert,他24小时更新，会不间断的向你信箱发送网上出现该话题的文章。</p>

<p>E经常上网看看最新的资讯说不准会激发你一时的灵感。</p>

<!--more-->


<p>F定期读几篇cell ，nature,science还是很重要的，不要认为和自己专业无关的就不关心，其实目前生物医学界的许多方法和思路是相通的，nature,science上最新的方法用到自己的领域上完全可能豁然开朗。</p>

<p>G对于你从事的领域的重点杂志（NO.1）（&lt;&lt;国外医学>>各个分册每其都有许多可读的综述，注意自己专业的核心刊的专辑,增刊,很重要!），应该是每一期的每一篇文章都阅读一下，然后是重点阅读。如果没有那么多的时间，至少每篇的TITLE &amp; ABSTRACT应该阅读的。</p>

<p>H特别要注意中文综述文章后的英文参考文献，可以用回顾性的方法查找该问题的最初起源及奠基性文章。 查阅大量外文文献，然后从文献的文献再去查找，如此往复循环，你的idea不知不觉中就被启发开来。我们老板说过，看文献，最重要，最有权威，也最有深度的是什么，就是你查找的文献的文献。 读文献一定要注意文章后面列出的参考文献,按图索骥,就很易找到更多文献,而且被引次数越多的越重要!!通过搜索参考文献的作者,期刊目次找到更多该领域的文章。</p>

<h3>如何查找阅读文献</h3>

<p>课题未定：</p>

<p>我很是崇拜神经所蒲教授的观点，阅读文献从教科书开始-找到自己最感兴趣的问题，查找相关综述，你会发现书上一些所谓的成熟观点，在综述中是“推测”，然后找原始文献，你回发现，有许多实验证据是在当时条件不够的情况下的初步探索。如果你发现这样的问题，一个流行观点没有使用目前、最新技术验证，你去验证一下，回有两种结果：证实，那你就是用最新技术验证一个很正确的观点，给他提供了新证据，这属于好工作，另外你发现前人的观点有错误，那你就找到一条将来的科研方向，继续做下去，搞定！</p>

<p>一定得知道自己所作的方向现在世界上是个怎样的研究现状&mdash;做到了何种程度,还有那些关键问题急待解决.这一点对于自己找题目的战友,我觉得尤为重要!</p>

<p>课题已定：</p>

<p>首先要做的是寻找权威杂志上相关研究领域权威人士撰写的综述类文章。这类文章信息量大，论述精辟，读后不但有助于掌握相关研究的重点和焦点内容，而且能帮助我们掌握研究领域的大方向和框架，哪些人、哪个大学或研究所、在哪个方向比较强等等；其次是泛读摘要，挑选最相关的进行精读。精读文章同时做笔记和标记是非常关键的，因为好文章可能每读一遍就有不同的收获，每次的笔记加上心得最后总结起来就会对自己大有帮助；再次是针对不同的需要对论文进行泛读和跳读。</p>

<p>涉足一些和专业有点瓜葛但有相当距离的领域。</p>

<p>我一般研读相关文献的程序是：</p>

<p>1、对该领域有较多介绍的中文成书（资料一般是比较老，如果是新书通常汇集了最近5到10年 的主要研究内容和结果）读后可以对这个领域发展历史和近期状况有个全面的了解，一些专门的术语和英文单词也有了概念。</p>

<p>2、根据研究内容通查最近3年的中文期刊，主要是通过看综述了解最近进展和一些国外发表文章的人名和期刊名，还有国内做到什么程度了，为请该类项目打个基础。你可以知道国内那些同行在做这工作.如果实验中碰到一些具体的细节问题的话,你可以联系他们,这便可以使你避免走不必要的弯路。</p>

<p>3、根据上面的学习掌握的专业词汇，人名，期刊名查国外文献。我的体会是，如果那个领域和原来专业距离比较远，那么一来就去查外文的文献往往找不出好东东，特别是一些关键词常有臆断的情况，导致检索效果不好。</p>

<p>我觉得对于自己要研究的不熟悉的内容，例如某种疾病，那么你得首先翻翻中文教科书，要对这一种疾病有一个大概的了解，这样在你以后阅读文献时会很有帮助。</p>

<p>然后，在上网查一些你的老板或你自己想要做的题目的相关方面的中文综述，也算是对教科书内容的补充。同时也让你有可能触及到国内目前的此方面的前沿。</p>

<p>这时候，你可以开始阅读一些外文的综述，看一看国外的研究情况和进展。或许，此时你会对你想要研究什么有更进一步的了解。接下来，就可以阅读一些国外的原始论著，它将会告诉你如何去完成你要研究的题目。等到文献量积累到一定程度后就可以开始你的课题了。但千万别忘了，时刻关注你正在研究的相关内容研究进展，它可能会给你的课题新的补充。</p>

<p>最后一条，看文献，编上号，做好笔记。
对于一个尚不熟悉领域的课题,先找相关的综述,综述是了解该领域最快的途径,因为教材具有滞后性,而论著又偏重于某一点,优秀的综述可以作教材读的。</p>

<h3>读文献的顺序</h3>

<p>当然还是从中文到外文，毕竟，中文是自己的母语，容易看懂，也容易有成就感。</p>

<p>文章内容是从综述到论著。一般花上一两个小时，可以查一堆文献，先把它们的摘要整理出来，甚至打印出来，根据摘要，可以初步判断哪些是自己决定要的。然后再到网上找全文，找不到再去图书馆，还找不到就发E-mail给国外的同学，一般都能获取到。对于自己感兴趣的问题，不仅要看原文，还要看它的参考文献，一般深追上几篇文章，对于想了解的问题也就知道个大概了。在读文章的过程中，当然要做些笔记，建一个word文档，做些复制拷贝的工作便可，这样做的好处是，回头就不必再花好多时间去找你的论据或论点。</p>

<h3>如何阅读文献</h3>

<p>看文章时做笔记</p>

<p>阅读笔记本可按不同的内容进行分类摘录，如:进展,研究方法，实验方法，研究结果等，并可加上自己的批注。对于笔记要定期总结（总结过去已经做过什么&mdash;&mdash;-做到心中有数；现在进展到什么程度&mdash;&mdash;&mdash;做到知己知彼；从中发现别人的优点和不足。预测将来的热点和发展方向&mdash;&mdash;&ndash;才能准确出击，找到自己的方向和目标！）。我们要着眼于将自己的成果往SCI上发，所以对一些经典的陈述，要有选择性的标记并记下来。另外，有的时候想到的思路，闪过的想法，作笔记记下来，随时查一查，可能时间久了自然就有新的看法。</p>

<p>勤思考</p>

<p>不单单是了解别人做了什么，还要考虑别人没做什么，或者他的实验能不能和他的结论吻合，数据可不可靠等等。</p>

<p>用图表的方式将作者的整个逻辑画出来，逐一推敲，抱着一种挑的心态想。</p>

<p>带着挑剔的眼神去读文献，不要盲目崇拜，有些东东自己作作，发现并不是那么回事，自己要动手，自己更要动脑。</p>

<p>看文献中懂得抓重点，找思路。主要是学习别人的IDEA。也就是看了文献问几个问题，文章的技术突破口在那里。比如一大堆专利讲了很多种分离方法，关键不是看它先做什么后做什么，而是想这个分离方法的依据是什么，为什么人家会想到这个方法，是不是还有其他方面的物性可以利用为分离的依据。</p>

<p>多与人交流</p>

<p>和导师谈谈你的想法，交流一下各自所了解的所在领域某一方向的研究进展；与相关方向的牛人谈谈，对自己的启发要比看文献大的多。</p>

<p>不仅与本领域的牛人交谈，还抓住机会与其他领域的牛人交谈，牛人的一句话，有时你读半年书都读不来的。特别是其他领域的牛人，他没准就给你一个金点子，特别是在中国，牛人一般对外行人不怎么保守。</p>

<p>集体讨论非常必要，找几个志同道合的人一起，文献人人都有一份，每人分工读不同的文献，然后大家坐到一起。顺序开讲，互相讨论。这样，文献量是不是就成N次方增加了！！！</p>

<p>比较阅读</p>

<p>观点相反的论文可以参照来读，品味一下双方的观点。还有就是与原著同时发表的其他专家的述评、原著发表后的读者质疑，都应当和原著一起读。比较一下，就可以看到自己的差距了。</p>

<p>读论文的时候最有意思的事情是发现“一稿两投”。我的意思是不少作者把同一科研数据写成相似主题的不同论文，或是在前面的基础上又有了新的发展变化。这时，如果你的课题与此类似，你的好运也就来了。因为能通过深入比较这几篇文章的异同，发现作者（或科研小组）对同一组数据的不同看法、思路的演变，或者发现作者本想隐藏的“真正”方法。我就是在分析了同一科研小组的类似实验后，迅速发现自己实验失败的关键原因，短时间内成功完成动物模型制作的，为进一步实验打下了基础。</p>

<p>做技术的要善于比较和发现，一些技术含量高文献，不可能把要点都报道出来，中文如此，英文也是如此。比如一篇专利中有很多的Sample,而每个的条件或配方都不同，这时要多比较几个同类文献，看其共同点在那里。这点在制药和表面活性剂行业还是要注意的。</p>

<p>全面参考国外文献。一定要清楚,国外文献也有一些不可信的文章;另外一种现象就是关于重点的关键的东西他会略去不写,有时一些细节的东西他也不会写的.问题是各人省略的关键和细节不尽相同,你便从对比中发现他们研究的脉络和问题的关键所在。</p>

<p>单篇文章阅读顺序及侧重</p>

<p>论文阅读顺序：
1. 摘要 引文 引用的主要信息 研究背景。
2. 图表 了解主要数据和解释。
3. 讨论和结论 将图表和结论联系起来 根据图表判断结论是否恰当。
4. 结果 详细阅读结果 看数据是如何得到的，又是如何分析的。
5. 材料和方法 详细阅读材料和实验方法 看实验是如何进行的。
6. 讨论和结果 进一步掌握论文，注意讨论中的关于从已知的知识和研究如何解释本文获得的结果。另外对于论文中大量的图表来说，当你能够重新画出这张图，并且能用自己的语言解说这张图，表明就读懂了。</p>

<p>一篇论文中最重要的部分依次是: 图表，讨论，文字结果，方法。现在生命科学中的杂志对图表的要求都很高，必须做到仅通过阅读图表及其说明文字即能把握文章的方法、结果，再结合读者自己的原有知识，就大概知道其implication了。这符合现代人必须在最短的时间内把握最必要的信息的要求。因此，在某个领域做了一段工作后，定期查新得到的文章只须看摘要、图表即可，个别涉及新方法或突破性结果，再看讨论，文字结果和方法。这也提示我们在写外文文章时，注重图表及其说明文字，做到形象化、信息最大化。</p>

<p>自己熟悉的领域</p>

<p>最省事的是只看摘要，因为依靠背景知识通过摘要即可大致勾勒出文章内容，但有时这是不够的，相对省事的方法是细看摘要，略读前言，再看结果中的图表，最后读一下自己感兴趣的讨论部分。但如果文章对自己很有意义，那就应该通读全文了。</p>

<p>如在寻找课题阶段，重点读讨论和结论以及展望，在课题设计阶段，主要是材料和方法。若只需了解一下该研究的思路,可选取摘要及引文与结论进行泛读。 个人的经验是尽量去把握作者的研究思路，然后是学习他们的分析方法，最后是学习写作技巧和写作语言方式等。</p>

<p>文章的讨论部分真是很重要，如果时间稍微充裕点，建议研读和模仿牛人paper的讨论部分。不同的人对同样的数据可能有不同看法和分析方式，图表的趋势解析，论据的组合，都是非常看功力的部分，我们老板经常说：如果某篇SCI级别的文章让我们这些菜鸟来写，可能发国内核心都非常困难。</p>

<p>我觉的最重要的是理解讨论中的精髓，这是作者idea创新性以及与旧有的实验结果比较的关键部分，可以看出作者设计此实验的思路，在作出比较以后，对自己的课题会有很大启发。</p>

<p>除了文章内容，还要学习人家写作的方法和格式等等，比如同样一个观点，别人有可能表达的很地道，同样一个图表，别人做的很漂亮，尤其是老外的文章，给老外投稿，人家的修改意见要求文字通俗易懂，带有一定的科普性，即使不是本专业的人，也能大致看懂；然后还要求多用简单句，能用简单句说明的问题，就不要用复合句，在同一句子中，最好不要让同一个词汇或短语重复出现 &hellip;&hellip;</p>

<p>最后想说的一点，就是注意中文和外文的互相印证，注意一些专业词汇的翻译，注意用词的恰当和简洁，久而久之，对于提高自己的外语水平，也是大有裨益的。</p>

<p>文献追踪的重要性</p>

<p>在现在这个信息时代，往往你的idea别人也会有不谋而和的时候，所以要特别关注这个领域的最新动向。在抓紧使自己出成果的同时，随时根据有可能出现的“撞车”进行调整，做到心中有数。和自己课题相关的文章一定要勤跟踪，现在国外的科研做得又快又漂亮，我们在做到心中有数的情况下，可以扬长避短，作出新东西来。了解与自己研究方向有关的机构,密切关注在该研究领域和方向的顶尖group（研究团体以及牛人）所发表的论文。对于数据库的定题、定词地定期搜索，这样才能保证你不丢下每一篇重要的文献。文献总要紧密结合自己的方向为方向服务!</p>

<p>已定课题的实施</p>

<p>1、得到一个大概方向。
2、查相关中文综述，查看国内有谁或哪个单位在做相关内容。
3、查外文综述，比较一下，毕竟外文可能会更详尽一些，看看大家对什么感兴趣。
4、查较关键的参考文献，注意杂志和作者的权威性、引用次数
5、重检相关全文，注意研究方法、和技术路线，讨论中存在什么问题
6、根据本人所能控制的资金和本地技术资源考虑我能做什么，怎么做
7、再进一步紧缩范围，有一个框架图
8、根据框架图再进一步查外文原文以明细节。</p>

<p>实验思路永远要走在实验之前，凡事想好再作，一定没错！</p>

<p>在实验方案的设计和实验细节方面一定要多下功夫,力求用实验室最成熟的技术.对于一些自己没有做过的实验,一定要吃透原理,再下手不迟,切记盲目.有些实验若自己实验室确有困难,可以考虑合作,因为一个人不可能在短时间内把什么都做好.我的体会是,有时就需要请教专家!</p>

<p>作者：往北走 来源：知乎</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Writing Tips for Academics]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/04/storytelling-101-writing-tips-for-academics/"/>
    <updated>2015-05-04T01:00:29-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/04/storytelling-101-writing-tips-for-academics</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Little did I know that a Ph.D. in computer science would teach me more about how to write than any other previous experience I’d had.  Indeed, research isn’t only about making new discoveries, but also about expressing those discoveries so that other people can appreciate them and their significance.</p>

<p>Below, I’ll present some thoughts on writing that I’ve picked up over the years and continually aim (and encourage students) to put into practice. I’ll focus on story-telling, presentation, and efficiency: how to write your paper so that it clearly, cleanly, and efficiently tells a good story.</p>

<p>What this post is not about.  At least in this post, I won’t write about grammar—there is too much English grammar to cover in a single post, and there are plenty of good courses one can take to learn grammar.  I also won’t talk about style (common phrases) or usage (e.g., commonly misused words).  For now, my only advice on the topic of learning English grammar and style—both for native speakers and foreigners—is to read daily.  Reading the New York Times, or The Economist are great places to start: the writing is generally of high quality, and you’ll also have something interesting to talk about outside of the lab.  I have the impression that foreign students can tend towards reading their local news from home; that’s understandable, but I would encourage those students to also read periodicals and publications that are written in the style of English that people are used to reading in the Western world (indeed, English in different parts of the world has different tones, styles, idioms, and turns of phrase).</p>

<!--more-->


<h3>Why Does Writing Well Matter?</h3>

<p>Writing is part and parcel of the research process.  Writing communicates your research results, and—perhaps contrary to intuition—writing well is even more important when the results that one wants to present are “strong” (after all, if the results are that great, you should want as many people as possible to benefit from understanding them).  But writing isn’t just something that happens at when the research is “done”; rather, writing should occur throughout the course of a research project.  Writing and thinking are tightly coupled—writing is a reflection of our own thoughts, and writing well can actually sometimes clarify our own thinking about a problem and lead us to a solution.</p>

<p>Communicating your results. A research finding or discovery that others cannot understand or appreciate is as good as no discovery in the first place.  A well-written paper with a half-baked idea that people can understand and appreciate will often be accepted to a conference over a paper with a (possibly) stronger result that nobody can understand or appreciate.  Cynics may dismiss this as “unfair”, as “laziness” on the reviewer’s part for not reading the details thoroughly, or as “accepting a paper because it was well-written” (insinuating that the results themselves might not be that strong).  The fact of the matter is that none of this matters: Independently of the quality of the research, the results must be written well, or people will not be able to appreciate the value of your work. Writing well is perhaps one of the most important skills that budding researchers must attain; it is equally important as learning how to conduct the research.</p>

<p>Clarifying your own thinking.  Writing is a reflection of your thinking.  You should never be content with vague language or imprecise descriptions.  Muddy writing often reflects muddy thinking.  An attempt to write down a concept, idea, or solution can actually help you realize that you don’t know what you are talking about!  (And, help you crystallize your thinking.)  You may have had the experience of realizing you don’t understand something as well as you thought you did when someone asks you to explain something and you have trouble.  Writing achieves the same effect: as you attempt to write something down, you may realize that you don’t know why you are working on something, why a particular phenomenon appears, and so forth.  If you don’t force yourself to try to write down your explanations and observations, you may never discover that you don’t know what you’re doing until it’s too late.  Therefore, start writing early in the course of a research project.  Most of the early text you write may not find its way into the final version of the paper, but taking the time to express your ideas on paper can help you crystallize your thoughts and guide your research.</p>

<h3>Tell Me a Story</h3>

<p>Every paper should tell a story.  For a given research result, there are many stories that a paper could tell, and it’s important to think about what the story should be.  This decision should be made early on in the writing process.  The story can be changed later on, to match the strongest results in the paper, or if the context for the research changes (for example, sometimes when working on a research problem, people can find it necessary to re-formulate the problem that they are solving).  But, it’s always good to figure out a story before you go too far down the path.</p>

<p>Determining the Big Picture: Composition and “Flow”. Composition is the structure and flow of your paper writeup, and how individual paragraphs fit together.  When people talk about the “flow” of a piece of writing, they’re talking about composition: how sentences flow together to form paragraphs, how paragraphs flow together to form sections, and how sections flow together to form a paper.  Composition (or “flow”) is the most important aspect of technical writing.  I’ve found that reviewers (and readers) are often forgiving of the occasional grammatical error, especially if a paper was written by non-native English speakers.  The human brain is pretty good at applying “error correction” on grammar.  Correcting “flow”, on the other hand, is extremely hard for a reader to do.  Often, the reader will complain that they “can’t understand where [the paper] is going” and simply give up.  Grammar is also easier to teach (and learn) than composition because there are fixed rules for grammar; composition is more of an art form, and it does involve a bit of intuition.  It involves thinking about the big picture, the story that you want to tell, and how the pieces fit together.  It takes practice to develop intuition for composition, and I’ve found that native English speakers are not necessarily any better at composition than foreigners are (that’s good news for Ph.D. students coming from abroad: the playing field is actually more level than it appears).  Even though composition is a bit of an art form, I’ve found that the following tips can be incredibly helpful for improving flow:</p>

<p>Build the scaffolding before filling in the details. Write sections and topic sentences first.  There is always the temptation to simply jump in and start writing full paragraphs.  This rarely ends well.  Nobody would build a house before first drawing plans.  After the plans comes a foundation, and scaffolding.  Only after the structure is in place can many of the details be filled in.  You should think about writing a paper in the same way: before you can fill in the details, you need to figure out how you want the paper to read when its done; this is your outline.  Start at a high level, by outlining sections.  Once you have an outline of sections, you can begin to slowly fill in more details: outline each paragraph within a section by writing only the topic sentence for the paragraph.  See whether your story makes sense if you read each topic sentence in sequence.  Your “paper” should roughly make sense if you read these topic sentences in sequence (in fact, some reviewers or readers may try to read your paper in exactly this fashion, by skimming topic sentences!).  If reading your topic sentences in sequence doesn’t make sense, something is wrong with your flow.   Determining which topic sentences to write takes a bit of practice, but I find that making a bulleted list of points that you want to include in the section and then clustering those points into related points and topics can help identify the topics you want to cover (and, hence, the topic sentences you want to write).  If you find that the topics you want to cover are not all related to one another, you may need to create additional subsections.  Once you have topic sentences, you can fill in paragraphs, which are groups of closely (and logically) related sentences.  If your sentences aren’t closely related, they don’t belong in the same paragraph and you may need to consider adding a new topic (and topic sentence).
Assess balance and budget pages accordingly.  Once you have your outline, it’s important to budget pages, to figure out how much you plan to write about each topic.  Topics of equal importance or equal relevance should receive “balanced” coverage in the paper.  If your system has two components of relatively equal importance, then the sections covering those components should be of approximately equal length in the paper.  Once you have your outline (from the previous step), you can assess how much space you want to budget for each point.  If some points in a section are more important than others (and hence require more page budget), you can go back and think about how to re-balance your writeup (e.g., by creating a new devoted section to the topic that’s more important, shortening or eliminating the less important point, and so forth).
Follow convention.  Continuing the analogy of a house or building, many designs follow convention: a restroom in a restaurant is often in the back.  A powder room in a house is often near the front door.  These common “design patterns” make life easier for us when we visit a new building or house.  Similarly, your reader is a visitor of your thought process.  A reader who has read (and written) many research papers will similarly expect the structure of your paper to follow certain conventions.  These conventions differ by field: some fields write papers completely in the passive voice, whereas others use active voice.  Some fields prefer related work sections at the beginning of the paper, and others prefer related work at the end.  Some fields expect an introduction that spends time framing the problem, and others expect an introduction that starts with a clear statement of the main result.  There may be an expectation of (or aversion) to mathematics in the main line of the paper.  Within a section, people may expect the introduction to flow in a particular way (in computer science, Jim Kurose’s description of how to write an intro is the best example I’ve seen for writing a conventional paper introduction).
Signpost your paper.  Even if your paper plan and outline make perfect sense to you, the reader doesn’t start out “on the same page” as you.  Even if the builders have built a house completely according to the blueprints, even if the design of the house follows convention, visitors still typically appreciate an explanation of where the bathroom is.  The reader needs instructions for how to read the paper and a clear view for how the paper and story will proceed.  Signposts throughout the paper help the reader understand how the paper is organized.  Examples of signposts include: an outline of the paper at the end of the introduction (“The rest of this paper proceeds as follows.”), a preamble to each section (“In this section, we discuss…”), declarative subsection titles, and (within reason) bold paragraph headings (such as those in this blog post).
Make a Good Impression
A reader forms an impression about your research based on your presentation of the work.  Just as people quickly form first impressions about other people that may be difficult to subsequently correct, your reader will quickly form a first impression of your work based on a quick read of the title, abstract, and introduction and perhaps a quick skim through other parts of the paper.  Therefore, it is important to make a good impression by writing a clear abstract and introduction (and also ensuring that the rest of the paper also is commensurate with the impression that you create).</p>

<p>Spend a lot of time on your introduction; start early.  The introduction summarizes the story of your paper (now, it should be doubly clear why you need a story!) and is the most important part of your paper.  Many people won’t read past the introduction, even if they find the work interesting.  Yet, if people don’t understand your “story” (the problem you’re solving, its importance, and your approach to solving it), they will never make it past the introduction into the details of the paper.  There are two schools of thought for writing the introduction: if you write it first, you ensure that you have a clear story.  If you write it last, then your introduction will clearly reflect the ultimate story and be bolstered by your results.  My advice is to do both.  Writing the introduction is probably the most difficult part of writing the paper, which may come as a surprise to new students.  After all, the introduction is high-level and often doesn’t reflect the nitty gritty details of how difficult that experiment was to run, and how much toil went into writing the system.  To the contrary, distilling your work from those details so that the rest of the world can digest the takeaways—stepping out of the weeds and trying to figure out why your work matters—can take more effort than anything.  The same results can be presented in many different ways, so you will likely need to perform many iterations on your story.  Typically, you can “test” your story out on other colleagues and readers with a draft introduction in parallel with completing the rest of your work.</p>

<p>Write the introduction first—and last. I typically try (and encourage students) to write a draft of the paper’s introduction before writing other parts of the paper.  You will most likely eventually discard this draft completely, since it’s very hard to predict what one should be emphasizing in the introduction before the “meat” of the paper is done.  Yet, writing an early introduction draft allows a researcher to put the work in context, and to argue (1) what the problem is, (2) why it is hard, and (3) why the solution (if it is achieved) will be interesting to readers.  If an introduction draft can’t articulate answers to these questions, even at an early stage in the research, then the work likely needs some focus, as well.  When you write the second version of your introduction (after the rest of the paper is written), you are in a good position to refine your story, making sure that any claims you make are clearly supported by your results and data.  Your results should be stated as clearly and specifically as possible.  You should neither understate your results (which might cause the reader to lose interest and stop reading) or overstate them (which might cause the reader to be annoyed or “let down” when they dig in and find that you don’t deliver on what you’ve promised).</p>

<p>Perform some “landscaping” on your paper.  Your paper should be pleasing to the eye.  Care in preparation of the paper suggests that you also cared about the research itself.   Conversely, if the preparation of the paper is sloppy, how can the reader trust that you were not similarly sloppy in writing code, setting up and running your experiments, and analyzing your results?  Therefore, take some time to make your paper look nice. Here are a few quick tips on “landscaping” your paper.</p>

<p>Eliminate widows.  Section headings at the bottoms of columns or pages look sloppy.  Depending on your word-processing tool, there are good ways to get rid of widows.  In Latex, you can always use a “\vfill” to kick the section heading to the top of the next column.  Similarly, widows on paragraphs (paragraphs that end with a single word on the last line) look sloppy.  Typically you can eliminate such widows by wordsmithing (see below on omitting needless words).  Latex also has macros such as “\widowpenalty” that help ensure that the text layout avoids widows whenever possible.
Place (and create) signposts, figures, and graphs to create whitespace and avoid “walls of text”.  Reading long installments of technical writing is tiring, and seeing a page of uninterrupted technical writing can psychologically tire the reader before they even begin to read.  Create whitespace and take other steps to break up large chunks of text.  Use paragraph headings to break up long strings of text (ensuring that your headings match the topics you’ve outlined, of course).  Try to space figures, tables, and graphs throughout the paper so that most pages have a mix of figures and text.  If you don’t have a figure to break up the text, consider making one.  Often, a table summarizing results can be useful.  Or, you might find that a figure (or block of pseudocode) describes a concept better than a paragraph in your writeup.  Take steps to ensure that your writeup is not a long stream of text.
Check your spelling.  Run a spell checker.  Every word-processing tool has one, and a writeup that is rife with spelling errors reflects carelessness.  Again, if you can’t be bothered to check your spelling, why should a reader trust that you spent time debugging your experiment or code?  While a reader can forgive grammatical errors, especially when the writeup comes from a non-native English speaker, anyone can run a spell checker, so spelling errors simply reflect carelessness.  That said, not all spell-checkers are perfect, and sometimes typographical errors actually manifest as real words; spell checkers won’t catch those, so they should be used only as a first pass.
Make the last page look decent.  If you’ve edited your text down to remove redundancy, you may find that you have some extra space at the end of your paper.  Try to adjust your formatting so that the last page of the paper looks decent.  If your paper is double-column and you end with references, balance the references across the two columns so that both columns are both equally (partially) filled.  Latex has a “\balance” command that you can use to balance the columns on the last page of your writeup.  If you have a bit more time, you can also make small adjustments to margins, space between columns, space around figures, sizes of figures, and so forth to ensure that the last page doesn’t look like you just suddenly decided to stop writing.
Be Efficient
“I’m sorry I have had to write you such a long letter, but I did not have time to write you a short one.” –Blaise Pascal</p>

<p>After you’ve made a good impression, you still need to engage the reader at least long enough to convey your main message.  You should assume that the reader is busy, has a short attention span, and (unlike the situation when they are, say, reading a news article or novel) simply wants to learn what you’ve done as quickly as possible and then move on.  In contrast to writing a novel, your goal is not to hold the reader in suspense or to illustrate your command of vocabulary or literary construction.  Rather, the goal is to transfer information as efficiently as possible.</p>

<p>Tailor the length of your paper to the information content.  People sometimes feel compelled to stuff a paper to the conference’s or journal’s page limit (after all, if the paper is too short, isn’t there “more work to do”?).  I’ve had a few papers that do fall short of the page limit, although I’ve found that this scenario is the exception rather than the rule (see Blaise Pascal: it takes time to shorten a paper!).   Remember that your goal is to efficiently transfer information. Therefore, economize on words.  Do not add unnecessary sentences, paragraphs, or other content that do not support a topic or point that you’ve explicitly outlined.</p>

<p>Keep words simple and sentences short. The easier it is to read your paper, the more likely a reader will keep reading.  Therefore, don’t make the reader work harder than they have to.  On a sentence level, follow Strunk and White’s most indispensable advice: Omit needless words (e.g., “to” as opposed to “in order to”, “optimizing” instead of “the problem of optimizing”, “This module…” instead of “This is a module that”, “more quickly” instead of “in a shorter time”, “whether” instead of “the question as to whether”).   Avoid padding phrases such as “the fact that” and unnecessary adverbs (e.g., “eliminated” instead of “totally eliminated”, “fast” instead of “very fast”).  Keep words simple (e.g., “use” instead of “utilize”, “new” instead of “novel”), and keep sentences short.</p>

<p>Eliminate redundancy.  Always make at least one (and probably several) editing passes over your paper to cut out redundancy.  You likely (and hopefully) did not write your paper in a linear fashion, and different co-authors may have written different sections or pieces of the paper.  It’s likely that you’ve stated the same point multiple times throughout the paper.  Cutting redundancy takes practice, and it sometimes requires divorcing the editing process from your ego (after all, isn’t that sentence you wrote beautiful?  It’d be a shame to cut it, right?).  If you need help cutting, ask someone else (a co-author or colleague) to help you—they’re not as married to your text as you are.</p>

<p>Be as specific and precise as you can.  Precision is especially important when describing results, and when writing up an experiment or evaluation section.  For example, a good rule of thumb for writing up an evaluation section is:  Would someone be able to reproduce your experiment from your description?  If not, you need to be more clear.  In an evaluation section, clearly state your assumptions; in what context(s) do your results hold?  How general are they?  Clearly describe your evaluation setup, as it sets the context for the results themselves.  What machines did you use to run the evaluation?  What data did you gather to support your conclusions?  What algorithms did you use to analyze the data?  The evaluation setup should read like a recipe.  Someone reading it should be able to reproduce what you’ve done, at least well enough to understand the context of the results.  Similarly, the results should be clearly and precisely described.  Avoid writing sentences such as “This optimization significantly reduced the system’s running time.”  Such vague statements frustrate the reader.  Instead, substitute precise and specific information: “This optimization reduced the system’s running time by 20%”.</p>

<p>Use clear and consistent terminology.  Unclear, vague, and inconsistent terminology is incredibly frustrating and also typically reflects muddy thinking.  If you call something a “node” in one part of your paper, a “host” in another part of the paper, a “client” in another part, and a “machine” in yet another part, people will have absolutely no clue that all of these terms are in fact referring to the same thing.  Before you get too far along in the writing process, clearly define your lexicon.  Defining your terms up front can help clarify your own thinking, by helping you to identify and articulate the important concepts that you will present.  Ultimately, this clarity will be reflected in your writeup.</p>

<h3>Reduction to Practice: Write Every Day</h3>

<p>Writing a technical paper involves clearly presenting a good story, as efficiently as possible.  The above tips should help you compose your story and ensure that it “flows” and ultimately produce a final result that leaves a good impression and communicates your results as efficiently as possible.  But, simply reading this post won’t make you a good writer: putting these tips into practice takes tireless repetition.  Try writing something every day to practice these tips.  Keep a “running draft” of your research paper.  Start a blog and practice composing posts that present shorter and simpler ideas and thoughts than a full research paper.  Keep a diary or notebook.  Ultimately, becoming a good writer requires relentless, daily practice, with continual attention to the above tips.</p>

<p>original url:<a href="http://greatresearch.org/2013/10/11/storytelling-101-writing-tips-for-academics/">Storytelling 101: Writing Tips for Academics</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
