<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[SecDr]]></title>
  <link href="http://secdr.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://secdr.github.io/"/>
  <updated>2017-06-09T10:02:29+08:00</updated>
  <id>http://secdr.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[SecDr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[优秀论文的创作之道]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2017/06/09/you-xiu-lun-wen-de-chuang-zuo-zhi-dao/"/>
    <updated>2017-06-09T09:53:44+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2017/06/09/you-xiu-lun-wen-de-chuang-zuo-zhi-dao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h4>达人简介</h4>

<p>周浩博士毕业于国防科学技术大学计算机学院，主要研究方向为计算机体系结构与编译优化，曾发表多篇高水平学术论文，其中论文“Exploiting Mixed SIMD Parallelism by Reducing Data Reorganization Overhead” 获得CGO 2016（计算机编译领域顶级会议）的Best Paper Award。</p>

<h4>达人经验谈</h4>

<p>  几个月前，我的好友（Call4Papers的小编们）就尝试让我总结分享些科技论文写作的心得，被我婉拒了几次。说到“分享心得”，我实在不敢当，因为周围的牛人实在太多。但回头想想，若我的经验能让些许人受益，那便不失为一件美事。个人拙见，不为炫技，权当抛砖迎玉。<!--more--></p>

<p>  回想每次投稿前，时常会因临近截稿时间而焦头烂额。很想静下心来再仔细推敲，然而心有余而“时”不足。在此，我的第一个建议就是要有合理的计划，为论文写作预留充足的时间，从而保证写作质量。</p>

<p>  论文不能是“孤芳自赏”。作者心里再清楚，审稿人或其他读者不理解也是白搭。作者在写作时需要和读者进行换位思考。我建议在写作时不妨尝试思考以下问题：</p>

<ol>
<li><p>文章通顺了么？</p>

<p> 最基本的是语言通顺，然而更重要的是逻辑通顺。论文需要回答“做了什么”、“为什么做”和“怎么做的”这几个问题，逻辑上要一脉相承、前后照应。在叙述具体问题时，可以按照时间推移、空间变换、总体到部分等顺序进行陈述。切记“求顺不乱”。</p></li>
<li><p>文章明晰了么？</p>

<p> 既要做到框架明晰，还要力求细节明晰。明晰的终极目标是让读者有能力重现文章中的技术方案。论文中任何形式的遮遮掩掩只会给读者带来消极印象。当然，篇幅限制可能不允许作者做到面面俱到，此时则要重点明晰，把最重要的说清楚。切记“求明勿混”。</p></li>
<li><p>文章新颖了么？</p>

<p> 现在强调创新思维，100%新颖实属难得，部分创新同样值得鼓励。论文内容新颖自然是锦上添花，但也不能强求。有创新的时候一定要突出其不同之处，切记“求新弃同”。</p>

<p> 衷心希望上述建议能够对大家有所帮助，也祝愿大家在未来的投稿过程中捷报频传。期待有更多的朋友能够在这个平台和大家交流互动，也祝福Call4Papers蒸蒸日上。</p></li>
</ol>


<p>原文地址：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MzExNzk4OQ==&amp;mid=2650226809&amp;idx=1&amp;sn=f26801060c7531fb74f0ee139450d164&amp;scene=0#wechat_redirect">【达人分享】优秀论文的创作之道</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[胡晓峰：预研项目评审有感]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2017/06/09/hu-xiao-feng-:yu-yan-xiang-mu-ping-shen-you-gan/"/>
    <updated>2017-06-09T09:53:30+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2017/06/09/hu-xiao-feng-:yu-yan-xiang-mu-ping-shen-you-gan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>评审完100多份预研项目《建议书》，感到有喜有忧。喜的是扩大了申请者范围，引入了新鲜血液，避免了小圈子分项目，激发了相互竞争，长期以往必有收获；忧的是看到的项目建议书参差不齐，整体质量不是太高，眼前一亮的新东西并不是太多。因为这是第一次公开申请，各方面都没有经验，因而值得好好总结，相信以后会逐年提高。好的地方留给领导去总结，我就专门说说存在的问题，一孔之见，供大家参考。我把它概括为七个“不知道”。</p>

<p>第一，不知道要研究的“问题”是什么。上来就是“目标”，而且很多《建议书》都是照抄《指南》，既不分析《指南》为什么要你研究这个问题，也不说目前这个方面的研究已经到了什么程度，倒是说了不少要干的事，但就是不知道要解决问题是什么。技术指标很多也基本照抄《指南》。事实上，任何科学研究解决科学问题才是关键。就像阿尔法狗，“下围棋”是实际问题，“机器学习方法”才是科学问题。很多《建议书》既不知道自己研究的实际问题是什么，更不知道科学问题是什么，空谈了很多研究内容和意义。</p>

<!--more-->


<p>第二，不知道研究的起点在哪里。每个项目似乎一切都是从零开始，什么东西都要做，但技术进步在哪儿不知道。研究内容没有聚焦到解决关键技术问题上，其实关键技术的突破才是预研课题要做的主要事情。正是因为不知道起点在哪里，所以也就不知道关键技术是什么，结果很多项目都是低水平重复。这个单位已经做过，那个单位接着又再做，似乎每个单位都在“进步”，但其实技术本身并没有发展。</p>

<p>第三，不知道创新点在哪里。很多《建议书》对创新点的理解不准确，以为自己不知道的就是创新，或者自己单位没搞过的就是创新。因而创新缺乏新意，很多根本就不是创新，只是自己孤陋寡闻而已。没有开阔的科学视野，是很难知道什么是真正的创新的。创新既有“从0到1”的原始创新，也有“从1到N”的增量创新，这两种创新在预研中都存在，但增量创新更多一些，都很重要。要特别推荐有特色的研究，那也是一种创新。</p>

<p>第四，不知道解决问题的技术路线新在哪里。很多关键技术攻关突破与否关键就在技术路线的选择，所以必须要说清楚过去为什么不行，现在为什么行？你的技术路线解决了什么问题。阿尔法狗用的很多方法都是别人发明的，他们重新在技术路线上加以改进，就解决了问题，比如海量样本的生成。光用人类的棋谱最多逼近人类，但用了海量随机博弈产生的样本，才有了战胜人类的可能。这也是重大创新，是技术路线上的创新。</p>

<p>第五，不知道经费的多少约束了啥。一些项目的目标与经费似乎不太匹配，似乎不管多少经费都可以干同样的事。其实，这说明他们既没有想清楚研究需要什么条件，也没有想好这些条件需要花多少钱。明起来看好像不管经费多少我都可以干，但其实还是把拿到经费放在第一位，而不是把解决科学问题放在第一位。而且由于每个项目方向都安排两个以上的项目竞争，所以也存在平衡照顾的问题。但这样的研究项目即使给了钱，估计也得不到好的结果。</p>

<p>第六，不知道预研应该干啥。有些项目建议书不知道预研课题应该干什么，有的就是自己单位正常的工作任务，有的将其混为工程开发、型号研制或基金研究，有的干脆在卖自己公司的代销产品，把产品说明书一抄了事。说到底还是不知道要解决的科学问题、关键技术是什么，难点在哪。更有甚者，直接抄别人的东西还不甚了了，看起来挺唬人，但其实他自己也不懂，估计即使中了标也无法研究下去。</p>

<p>第七，不知道《指南》想要申请者干啥。《指南》的撰写者是各领域的专家，当然知道问题在哪、难点何在，想让申请者干啥，但读《指南》的人却并不知道你那寥寥几语中到底是什么意思。因而申请者不知道要解决的实际问题是什么，只好猜谜似的去写，为了增加猜中的概率，只好越说越大，所以面铺得很开，重点也就不集中不聚焦。“指标”要求也应该结合需解决的问题提，而不是简单地罗列一些数字。</p>

<p>这是建议书中见到最多的问题。因此，有以下建议供科研管理部门和申请预研单位在以后的工作中参考：</p>

<p>1、《指南》中要首先明确解决的实际问题是什么，《建议书》要分析实际问题的原因并找出科学问题，并给出目前的研究现状，以供评审者评估申请者对需要解决问题的理解程度。</p>

<p>2、《指南》中要明确希望达成的目标是什么，最关键的指标是什么，《建议书》要分析达成这个目标的难点在哪里，指标采用什么途径去达成。以供评审者分析申请者的具体技术方案是否合理，技术路线是否可行。</p>

<p>3、对于预研项目来说，要鼓励突破典型的大难题，而不要鼓励突破一堆价值不大的小难题。鼓励突破真正的关键技术，而不要鼓励去完成一大堆工作量式的工程，那不是预研该干的事。就像世界上有一大堆下围棋的软件，结果不如一个阿尔法狗在技术上的突破大。当然，也要能够容忍真正研究了但被证明失败了的项目。按DARPA局长的话，叫做：“既然失败，就来个大失败！”，知道什么不行也是成果。</p>

<p>4、经费应该与解决的实际问题匹配，既不能漫无目的的要钱，更不能漫无目的的做事。根据预研的特点，经费可以考虑分期拨款：前期可以多让几个单位承研，每个单位给一些前期费用，后期根据进展突破大小将资助集中到突破可能性大的项目上去。应该鼓励研究单位的预先研究积累，在评审时应该是鼓励有研究积累的申请者。考评考的重点应该是关键技术的突破，而不应该是整个系统。</p>

<p>5、建议在适当时机组织相关专业组、承研单位和申请者进行培训，就如何写好《指南》和《建议书》进行研讨和说明。或者组织专家撰写相关教材，或者给出《指南》和《建议书》范本，供大家学习。</p>

<p>以上只是参加评审的一点感想，肯定很不全面，也可能并不准确，仅供参考。啰嗦以上一些，只是期望我们的预研工作可以搞得更好！</p>

<p>原文链接：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3NDQyNzYyNw==&amp;mid=2650620605&amp;idx=3&amp;sn=6aa05c8638fbf039866622ef3b6ac1cd&amp;scene=0#wechat_redirect">胡晓峰：预研项目评审有感</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[七步写出高水平SCI论文]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2017/06/09/qi-bu-xie-chu-gao-shui-ping-scilun-wen/"/>
    <updated>2017-06-09T09:53:22+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2017/06/09/qi-bu-xie-chu-gao-shui-ping-scilun-wen</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>国内比较注重论文数量，一些研究生读博士的时候就能发表不少论文。我在国内读博士的时候也发表不少论文，来新加坡国立大学后，发现他们的评价标准是他引次数除以论文数量，如果别人不引用，论文数越多平均他引次数反而更小，所以很少有人片面追求数量。这里结合自己的一些经验，讲述一下写出高水平论文的一些建议，相信对正苦于如何发表SCI论文的博士们是有借鉴价值的。</p>

<h4>1. 研究方向要在自己擅长的领域选择，或者有擅长该方向的人指导</h4>

<p>选择研究方向是个很头疼的事情，这对研究的成败起着决定性的作用。你研究什么问题，在很大程度上就决定了你能发表怎样水平的文章、有没有人看、有没有人引用，所以这是个很严肃的问题。</p>

<!--more-->


<p>研究的对象很大程度上决定着研究的成果，中国两千多年来以孔圣人为研究对象，没有开拓研究对象，所以一直固步自封直到落后挨打，所以研究对象必须对社会发展有重大意义、必须不断开拓新的研究对象。</p>

<p>研究生的研究对象和方向基本由导师决定，自己可选的余地不大，但要知道这个道理。对于博士毕业后仍然从事科研的年轻人来说，一般来说应该以自己擅长的方法、技巧、领域为基础，逐渐扩展。如果自己特别喜欢某一个领域，需要多向熟悉该领域的学者请教、学习，如果能跟着熟悉该领域的成功者干一段时间更好。</p>

<h4>2. 循序渐进掌握英语写作，尽可能自己写，多和导师修改后的论文比较</h4>

<p>英语写作是发表SCI论文必须过的一关，因为国内的中文期刊一般最多EI收录，想发表SCI论文很难。多读一些科技论文写作技巧的书是很有必要的，我当时读过《How to Write &amp; Publish a Scientific Paper》和《How to Publish a Paper in the Top Journal》，这两本书都写得非常好，建议写英文论文有困难的研究生一读。</p>

<p>我读博士的时候，第一篇论文我只写了中文，英文完全是导师翻译，从第二篇论文起我自己翻译成英文，导师修改后发表。做博士后了然后开始独立写论文，从写作到投稿一切都是自己完成，这时候再把当初自己写的英文和导师修改后的比较，发现导师的确比自己高明得多。写英文论文也是一个反复修改的过程，只要自己有耐心，多看几遍、多检查，总能有所改进。</p>

<h4>3. 写论文往往是调研与研究的不断反复</h4>

<p>写论文离不开看文献，无论你是只想发表几篇论文尽快毕业还是想发表一些有影响的论文为自己的学术道路奠定基础，都是需要看大量文献的。</p>

<p>看文献有以下几个目的：</p>

<ul>
<li>调查别人在做些什么，这些事情有何价值；</li>
<li>别人是怎么做的，自己可以做些什么；</li>
<li>学习别人的方法，尝试提出自己的方法，等等。</li>
</ul>


<p>写论文往往是一个调研与研究不断反复的过程，我们在研究过程中遇到新问题需要调研，解决了这个问题继续前进会遇到新问题，继续调研，如此不断反复直至取得成功。最后写论文的时候还需要看文献，检查一下别人是否有人做过类似的研究，确信自己的论文是有新意、有价值的，然后再发表到合适的期刊上。</p>

<h4>4. 写好引言很重要，这直接决定着论文是否被录用，并影响着以后的研究</h4>

<p>大致来说，引言需要包括以下内容：</p>

<ul>
<li>研究对象的意义和价值；</li>
<li>回顾相关研究工作（不必全面综述，把特别相关的文献介绍一下即可）；</li>
<li>该研究领域目前存在的问题，自己做该项研究目的；</li>
<li>自己解决了什么问题，有何意义。</li>
</ul>


<p>切忌只引用很老的参考文献，这会被编辑或评阅人认为这个领域现在已经没人研究，一方面这给编辑找审稿人带来困难，另外一方面很容易被拒稿。一般情况下，评阅人先看看摘要和结论，看完引言基本就能决定是否接受论文。写引言的过程中会读不少文献的引言，这是了解相关研究的一个过程，如果自己不打算结束这个方向的研究，写完一篇论文的引言基本上就考虑好了下一篇论文写什么。</p>

<h4>5. 注意参考文献，这对自己的论文的发表速度有直接影响</h4>

<p>不少期刊的编辑一般通过作者的参考文献找审稿人，所以引用一些近几年的文献可以给编辑提供方便，自然可以加快自己论文的发表速度。关键的参考文献一定要引用，在引言中对参考文献的评述一定要中肯、恰当，不然会被评阅人认为不了解研究背景，因此把你的论文毙掉。参考文献是论文的最后一部分，也是好多论文的最差的一部分。不少论文的参考文献的书写格式、甚至页码等也有错，这不但是对读者的不负责，也给自己以后查看文献带来困难。把参考文献写好有利于读者查阅相关文献，从而更快的接受你的研究成果，这对增加你的论文的引用率是有意义的。</p>

<h4>6. 合作很重要，这对开拓研究领域和增加论文的数量都很有益</h4>

<p>单靠自己一个人的力量，从调研、研究、写论文至发表，一篇论文一般至少需要一两个月，论文的数量很难上去。如果和别人合作，一人写一部分，合作者的论文数量都会翻升。此外，合作者之间可以互相讨论、互相启发，在知识方面可以互相补充，这比一个人单干效率高得多，而且更容易出大成果。做研究有的时候很枯燥，如果可以和人讨论会增加趣味。合作者之间的关系要处理好，比如署名问题，谁先谁后最好提前讨论好，如果在投稿的时候发生争执对相互的关系影响很大，一些合作者因此结怨。</p>

<h4>7. 敢于投稿，坚持就是胜利</h4>

<p>一些博士生做了几年的研究了，一篇论文都没有，问问缘由，不外是担心自己的研究成果价值不够等等。这需要克服两个困难：</p>

<ul>
<li>敢于写、敢于投稿，被拒后勤补不足，然后继续投稿。</li>
<li>多阅读文献，这样会增加自己的信心。</li>
</ul>


<p>我在独立写论文的时候，连续三篇论文都被拒，被拒的原因有论文没价值、语言太差等等，有的期刊的编辑甚至直接告诉我半年内不要再给他们投稿。我勤学英语、勤改论文、发奋学习论文写作技巧，并且在论文的价值方面狠下功夫，第四篇论文就被接受了，然后连续投了几篇论文都被接受了，而且都是力学领域比较权威的期刊。所以，下定决心、坚持不懈，不到半年就可以发表好论文。</p>

<p>这篇博客基本上是我读博士和在国内做博士后期间的一些经验，也有最近在国外学习到的一些经验，希望对广大发表论文有困难的博士们有帮助。</p>

<p>原文地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&amp;uid=535297&amp;do=blog&amp;id=590606">刘波-七步写出高水平SCI论文</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文撰写的注意事项：编辑案例分析]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/30/lun-wen-zhuan-xie-de-zhu-yi-shi-xiang-bian-ji-an-li-fen-xi/"/>
    <updated>2016-11-30T09:42:32+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/30/lun-wen-zhuan-xie-de-zhu-yi-shi-xiang-bian-ji-an-li-fen-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>一位国际著名期刊副主编在与知社线下交流的时候介绍，来自中国的论文投稿已经占据相当比重，但论文书写质量参差不齐，有相当的比例需要大幅度的修改。而很多作者也反映，编辑要求润色英文的情形也越来越多。知社因此邀请这一出版社的合作伙伴Edanz Editing （理文编辑）为大家介绍英文论文写作的一些技巧和注意事项，包括标题、摘要与关键词、Cover Letters、和图表等，并包含翔实的案例。<!--more--></p>

<h3>写好标题的重要性</h3>

<pre><code>文章的标题是“钓饵”，应该用来吸引读者——“推销”你的文章，给读者浏览目录或研究结果的机会。
</code></pre>

<p>标题写得差可能使原本感兴趣的读者忽略了你的工作，也可能引起文不对题的情况。相比之下，好的标题可吸引相关的研究人员，提高文章的引用率，这也是期刊编辑所青睐的，因为引用率与期刊影响因子直接挂钩。因此，写好正确的标题是很重要的。</p>

<p>好的标题应尽量简短，同时又能传递文章的主要发现。避免叙述过于繁琐并使用不必要的专业行话和缩略语。标题必须能被科学界的广大读者读懂，因为他们中的一些人可能并不具备你研究的专业领域的具体知识。标题宽泛到什么程度取决于目标期刊——考虑目标期刊的读者情况，这通常会在期刊的网站上有所介绍；撰写的标题应便于被所有读者看懂，而不仅仅局限于你的研究领域。另外，应该查阅目标杂志的《稿约》，确保遵守字数限制的要求以及是否需要提供短标题。</p>

<ul>
<li>实例：较差的标题</li>
</ul>


<p>“Degeneration of neurons in the CA3 and DG following OA administration: involvement of a MAPK-dependent pathway in regional-specific neuronal degeneration”</p>

<p>这个标题太长，含有非标准的缩略语，内容重复，部分内容太具体。修改如下：“Region-specific neuronal degeneration after okadaic acid administration”。此外，也可使用“MAP kinase-dependent neuronal degeneration after okadaic acid administration”，但要考虑目标杂志的要求，因为缩略语MAP使用广泛，读者可懂。</p>

<h3>摘要与关键词</h3>

<pre><code>文章的摘要十分关键，因为很多研究人员只读摘要而不读全文。
</code></pre>

<p>因此，摘要提供准确而详尽的研究总结十分重要：它可以帮助研究人员了解你所开展的工作、你的研究目的和研究发现以及研究结果的益处和重要性。摘要必须能够独立成文，具备研究概要的功能，使人不看全文就能读懂。在阅读摘要后对文章细节感兴趣的读者自然会继续阅读全文。因此摘要不必太面面俱到，例如，可不必列举方法细节。</p>

<p>尽管摘要是论文的第一部分，但事实上应最后撰写。在完成其他部分后应尽快写摘要，因为这些内容依然清晰地印在你的脑海中，使你能够对自己的工作进行简明而全面的总结，而不至于忽略任何重要的内容。不同期刊对摘要的撰写要求有所不同，因此应参照目标杂志的《稿约》了解具体要求。尽管杂志要求不同，但依然存在一些普遍应遵守的惯例：</p>

<ul>
<li>应注意对字数的限制</li>
</ul>


<p>通常来讲摘要的字数限制平均为250个词，但许多杂志要求更短些(如《Nature》和《BBRC》对摘要的篇幅限制为150个字)，而许多杂志(如《BioMed Central》)允许摘要篇幅稍长些。这充分说明了为什么应在写文章之前确定目标杂志。</p>

<ul>
<li>应避免使用技术行话</li>
</ul>


<p>从而使摘要更易懂，更具可读性。不同目标期刊的“技术行话”取决于杂志的读者情况(可以通过期刊网站查询)。例如：“焦虑测试”一词通常比“高架十字迷宫实验”更容易理解，除非该杂志专门针对行为研究人员。通常摘要因受篇幅所限不能对技术术语进行定义和解释。如果术语使用不可避免，应在首次提到时用简单的措辞加以定义。</p>

<ul>
<li>尽量不使用缩略语</li>
</ul>


<p>如同技术术语一样，应尽量不使用缩略语，其可用性也取决于不同的目标期刊。例如，大多数杂志接受HIV的使用。相比之下，RT-PCR对于分子生物学技术的杂志是可以接受的，但绝大多数杂志要求在首次使用时给出完整拼写(reverse transcriptase polymerase chain reaction)。许多杂志在网页上列出可使用的缩略语。反复使用三次或以上的必要的缩略语应在首次使用时给出完整拼写。只使用一次或两次的缩略语应使用全称，除非这样做超出了字数要求。摘要中已给出全称的缩略语在正文中首次使用时也应给出全称。</p>

<ul>
<li>不应在摘要中引用文献</li>
</ul>


<p>尽管一些杂志允许在摘要中引用文献，但绝大多数杂志不允许引用文献。因此，除非你要投稿的杂志允许这样做，否则不应在摘要中引用文献。</p>

<p>以下是BBRC杂志作者须知给出的指导性意见：</p>

<pre><code>-- 摘要应放在第2页，即标题页之后
-- 摘要应采用一段式，总结文章的主要发现，篇幅不超过150字
-- 摘要后应列出10个用于收录和检索的关键词
</code></pre>

<p>一些杂志要求采用结构式摘要，分为背景、目的、方法、结果和结论。临床期刊可能要求额外或不同段落，如“patients”。因此，再次强调，在动笔之前应查阅目标杂志的《稿约》，确定杂志的具体版式或格式要求。</p>

<h3>选择合适的关键词</h3>

<p>摘要后经常需要列出由作者选择的关键词。《稿约》会指出要求列出多少个关键词，甚至提供可供参考的关键词清单。选择合适的关键词很重要，因为他们可作检索之用。选择合适的关键词可以使你的文章更容易被发现和引用。因此，关键词越切合你的文章内容越好，应避免选择多数研究所适用的一般性术语。</p>

<p>实例：
为这个题目选择合适的关键词：
“Region-specific neuronal degeneration after okadaic acid administration”</p>

<p>好的关键词：okadoic acid、hippocampus、neuronal degeneration、MAP kinase signaling以及mouse (或是rat或其他实验动物)。</p>

<p>差的关键词：neuron、brain、OA (简写)、regional-specific neuronal degeneration以及signaling。这些词过于笼统。</p>

<h3>如何撰写Cover Letter</h3>

<pre><code>附信（投稿信，cover letter）是你与拟投杂志直接交流的机会。
</code></pre>

<p>出版空间以及编辑关注度的竞争异常激烈。将原稿投送给杂志编辑，附上一封信“原稿请见附件”是远远不够的。附信（投稿信，cover letter）是你与拟投杂志直接交流的机会。除了写明你的研究与众不同外，还应直接向总编辑说明为什么你的发现很重要及其应该在此杂志上发表的理由。</p>

<p>附信应含有几个重要内容。具体内容可通过 <a href="https://www.liwenbianji.cn/resources/cover-letter-templates">https://www.liwenbianji.cn/resources/cover-letter-templates</a> 链接下载。大家可根据批注中的建议起草你自己的附信，选择提出的句子类型替代括号中的句子。附信的格式几乎适用于所有投稿；当然，某些类别的论文需要加入额外的内容。例如，关于临床试验数据的存储信息通常需要附上一份临床试验报告，提供你的序列数据进入公共数据库的信息。</p>

<p>查阅目标杂志的《稿约》是每篇稿件的既定程序，其中很可能含有附信必须写入的内容。另外一个信息来源是杂志的投稿网页。尽管以下列出的内容以及关于“Edanz Cover Letter模版”中描述的内容不一定完全都是这些目标杂志所要求的，但所有这些都是附信中必不可少的，因为这样做可引起编辑对你的关注。以下方法适用于附信的撰写：</p>

<p>一些杂志根据其刊出文章领域的不同进行编辑分工，你可以根据不同的领域，有时也可根据编辑的专业背景选择最合适的编辑。直接称呼收信编辑，如：“Dear Dr. Smith”。如果不能找到合适的编辑，可将附信写给总编辑。
信的开头应写出文章题目，希望文章在杂志的哪一个栏目或作为哪一个文章类别发表，以及投稿杂志的名称。
之后简单叙述研究背景与理论基础，说明研究目的以及开展的工作。然后简单描述研究成果。
接下来的段落很重要。你需要向研究界解释你的发现的意义，特别是对杂志读者的意义。如果你不能解释为什么该杂志读者会对你的发现感兴趣，你需要选择另一家更合适的刊物，因为编辑只将他们认为会引起读者兴趣的文章送同行评议。研究一下你准备投稿杂志的“目标与刊出范围”会对你有帮助。
附信的最后一段应包含杂志所要求的声明或说明。这些通常包括关于利益冲突、基金资助与资助来源的声明，以及所有作者已阅读过并同意文章的内容以及未一稿多投的声明。每个作者的作者资格确认也是需要的。
 最后，留下详细的通讯方式以及礼貌的结束语。</p>

<p>示例：</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/write_step_1.jpg" alt="" /></p>

<h3>如何选对期刊</h3>

<p>选好期刊和发表类型至关重要：选对了能立马增加发表的机会和引用率。相反，投到不对的期刊往往造成拒稿。在选择目标期刊前，应综合考虑以下因素：期刊的宗旨和范围；目标读者和近期发表情况；拟投稿件的研究结果有多重要、吸引面有多广；研究类型。</p>

<p>首先应考虑的是：拟投论文的侧重点是什么？谁可能会读它？在撰写论文（尤其是“讨论”部分）时就应予以明确。你的研究是侧重于临床还是基础科学？你的结果是对科学界会产生广泛影响还是只限于一个专门领域？属于初步结果尚需更多工作来验证，还是已经有多种互补的数据来支持你的假说？你是急着马上发表，还是不那么着急从而可以收集更多数据去试投高影响因子期刊？回答了这些问题，你对目标期刊就有了一个基本的概念。接下来，你需要列出个清单。</p>

<p>目标期刊最直接的来源就是你论文的参考文献。与你相似或相关的工作应该被你的论文引用过；研究这些工作和他们所发表的期刊。那些多次出现的期刊就可作为候选。另外一个寻找候选期刊的办法就是用关键词搜索Medline和 Pubmed等数据库。同样，重复出现的期刊可能就是比较合适的投稿对象。此前未发表过此领域论文的期刊可能也会对你的结果感兴趣。最好的办法是翻阅和检索图书馆书架、Thompson ISI数据库 (其中包括SCI)，或者各大出版商的主页(学术期刊出版商很多，下文仅列举了其中几家)。根据你对上述问题的回答，你应该能找出适当的期刊。</p>

<p>至此你已有一个候选期刊的清单，头脑中也已有了适宜期刊的形象。你把这两者放在一起看看他们是否吻合。期刊网站中通常有“宗旨和范围”一栏，有的还会说明该期刊的目标读者范围。通常还有影响因子、论文类型、刊期、接受到见刊周期、拒稿率、发表费等信息。这些因素都需要综合衡量。比如，若你希望迅速发表，就应该专门留意反馈快和见刊时间短的期刊。如果你经费紧张，就不要考虑开放获取(open access)期刊或发表费高的期刊。如果你需要把论文发表在影响因子高于某个值的期刊，就应马上排除低于该值的期刊。认真研究期刊网站，考虑编辑和读者为何会对你的结果有兴趣，在此基础上你能更有针对性地撰写投稿信，也能帮你决定清单中那一种期刊才是传播研究结果的最佳平台。根据这些标准把期刊清单缩减至两三家，随后把它们再按照你的具体要求排序。至此，你就可以开始撰写投稿信和投稿了。</p>

<p>Edanz开发了一个期刊选择工具来帮助您完成这个过程，欢迎试用：
<a href="http://www.liwenbianji.cn/journal_selector">http://www.liwenbianji.cn/journal_selector</a></p>

<p>几个有用的网站</p>

<pre><code>检索或浏览SCI期刊: http://science.thomsonreuters.com/cgi-bin/jrnlst/jloptions.cgi?PC=K
Thompson ISI 检索数据库: http://science.thomsonreuters.com/mjl/
美国国家医学图书馆数据库 PubMed: http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/
Elsevier 期刊列表: http://www.elsevier.com/wps/find/journal_browse.cws_home
Science Direct: http://www.sciencedirect.com/
Wiley-Interscience 期刊: http://www3.interscience.wiley.com/browse/?type=JOURNAL
Springer期刊: http://www.springer.com/?SGWID=5-102-0-0-0
</code></pre>

<ul>
<li>实例</li>
</ul>


<p>我们来做一个撰写论文标题的练习。假定题目是：“Region-specific neuronal degeneration after okadaic acid administration”。该虚构研究显示，动物(假定是小鼠)摄入一种毒素okadoic酸(OA)后，海马区CA3和齿状回区域内的神经元退化。此外，MAP激酶依赖途径也参与了神经退行性疾病。</p>

<p>如果神经细胞变化与功能丧失之间在功能上不存在关联，那么，该研究会被视为停留在初步阶段，很难获得发表机会。那么，再假定我们也进行了行为学研究，且结果显示小鼠摄入毒素后产生了学习和记忆障碍。这样一来，我们就有了组织学、生化和行为学数据。</p>

<p>用关键词检索Pubmed数据库只找到很少几个类似研究(鉴于该案例为虚构，当不足为奇)，不过仍然指出了几个潜在期刊，如《Journal of Neuroscience》，《European Journal of Neuroscience》，《Neuroscience， Biochemical and Biophysical Research Communications》，《Neurobiology of Learning and Memory， Neuropharmacology》和《Journal of the Neurological Sciences》。</p>

<p>其中，《Journal of Neuroscience》和《European Journal of Neuroscience》可能要求更多数据，比如显示与某人类疾症的相关性和/或细胞死亡相关机制的详尽分析，不过后者尚有发表可能，也许值得投去试试。《Journal of the Neurological Sciences》更关注临床，所以只有当OA处理已知是某个疾病的良好模型时，才可考虑投到这个期刊。但是，如果该研究确实显示存在这种关联，这是一个很好的目标期刊。《Biochemical and Biophysical Research Communications》的范围较广，发表各种生物领域的研究；神经生物学属于其兴趣领域，且该期刊表明它致力于迅速传播成果。对于希望尽快从编辑部获得回应或希望尽快发表论文的作者，这可能是一个很好的初步目标期刊。如果行为学数据较为新颖，《Neurobiology of Learning and Memory》也可以是一个很好的目标；该刊的“外联部”的答复速度很快，也很适合需要尽快发表的作者。最后，若结果中揭示“神经系统是如何运作的”等方面的内容，《Neuroscience》就是一个很好的目标期刊，因此，根据终稿的侧重点(如临床vs神经生物学vs行为学)和作者的需求(影响因子和出版时间)，可以将候选期刊按照其适合程度排序。</p>

<h3>论文撰写顺序与IMRaD格式</h3>

<p>科学探索可以用不同形式来表现，因此就有了各种类型的论文，其中包括论著、综述、病例研究、方法学和理论性论文。目前，论著最常见的格式是IMRaD格式，也就是引言、方法、结果和讨论（introduction, methods, results and discussion）的缩写。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/write_step_2.jpg" alt="" /></p>

<p>这些部分一般位于摘要和参考文献之间，但也有些期刊中将“方法”部分居于最后。国际医学期刊编辑委员会(ICMJE) 在其出版的《生物医学期刊投稿统一要求：生物医学论文撰写和编辑》第IV.A.1.a节（“通则”）中IMRaD格式及其目的作了如下说明：</p>

<p>“观察性和实验性论文通常（并非必须）分为以下几部分：引言、方法、结果、 讨论，亦即“IMRaD” 结构。该结构并非强制性的论文格式，但的确能直观地反映科学发现的过程。长篇幅的论文中的某些部分可采用子标题（尤其是“结果”和“讨论”），从而使其内容更加清晰。”</p>

<p>在理文编辑的写作技巧文章里，我们将分别阐述IMRaD各个部分的要点以及一些应避免的常见错误。但要说明的一点是：各部分的撰写顺序和他们在论文中出现的顺序（和我们这里讲述的顺序）是不同的。好的撰写顺序应该使论文尽可能清晰、连贯。</p>

<p>这里推荐如下撰写顺序（外加摘要和标题）：</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/write_step_3.jpg" alt="" /></p>

<p>“方法”部分在研究开展过程中就可以写完，标准试验步骤甚至在做试验之前就可以完成。尽早完成“方法”部分使你能发现研究设计中潜在的问题，或之前未考虑到的额外对照。这样做的好处是：方法在实验开始之前还可以调整，避免将来费时费钱地重复做已经做过的试验。</p>

<p>“方法”写好、试验完成之后，接下来就是分析结果来确定它们是否支持你的假设，阐明他们到底揭示了什么。在此阶段就写“引言”属于不得要领，因为你的结果将决定你该如何“编排”你的论文，或者说把你的结果放在哪个背景下予以阐述。因此，第二步应该是分析和撰写“结果”。在这个阶段，你要决定如何表述资料（例如，用表、图、示意图还是照片；参见“图”部分的注意事项），如何分析这些数据（参见“统计学”注意事项），以及他们说明什么。作出上述决定后，你就需要来描述它们。</p>

<p>至此，你应该已清楚你的结果如何支持你的假设，也了解该领域的现有文献。此时如有必要，你尚可修改你的研究问题或更改研究的侧重点；如果你决定要修改，可能也另需重新分析数据和/或补充试验，才能构建出一个完整的研究故事。待这些都完成之后，再写“引言”来说明你工作的背景，然后撰写“讨论”来说明你的结果和背景之间的关联。最后，趁热打铁，完成摘要和标题。摘要和标题的要素请参见理文编辑之前推送的文章。</p>

<ul>
<li>图表：一图值千字</li>
</ul>


<p>在“摘要”的注意事项中我提到不少读者只读摘要，所以摘要必须能独立成文，并能说明所有主要结果及其意义。有的读者会随后再看一下图表来核实一下摘要中提到的结果，但仍然不读全文。所以，跟摘要一样，论文的图表(外加其标注)也必须能独立成文，不用读正文就能看懂。</p>

<p>图表用于形象地表示正文所述结果。简而言之，他们是表达结果最有效的方式。好的图表可以把获得的结果迅速、准确地传达给读者(远比读正文为快)。对于研究人员来说，一方面他们所处的领域飞速进展，另一方面他们又缺乏足够的时间追踪研究进展，因此，如果你能迅速地把自己的研究结果传递给他们，他们自然感激不尽。期刊编辑和审稿人当然也喜欢简洁明了的论文。所以制作高质量的图表来清楚传达研究结果还是很有必要的。</p>

<p>和其他部分一样，制作图表也有一些“规则”。首先要了解目标期刊允许多少图表，不要超过这个限制。如果限定的图表数目不足以表达你的结果，可以把有些放在“补充信息”（Supplementary Information）部分，或者在正文中叙述并加个说明“(data not shown)”。不过，只有不重要的附属性结果才能这样叙述，而那些支持你假设的结果则必须展现出来。如果你的首选期刊不足以展现你的所有重要数据，你可能需要考虑换个期刊。反之，如果期刊允许的图表数目超过你的需要，也不要加上多余或不必要的图表来凑数。每个图表必须要有明确、必要的目的。</p>

<p>其次，图表中的数据要易于解读。考虑好让每个图表显示多少数据，以及数据如何组织来传递重要信息。所以，与其把各种参数或治疗方法都合并在一个图中，不如考虑分别用一个简单子图表示然后拼成一个组图。图的坐标、表的行列、以及示意图的各部分都要标记清楚。如有趋势线、标尺和统计检验结果，均应予以标明；比如用星号表示显著性，或不同的符号来表示不同的显著性水准。对于大样本，除了报告绝对数值之外还要有变化或差异的百分比。</p>

<p>第三，图表的标注也应该独立成文，并且无需阅读全文就能完全理解。因此，缩写要么不用，要么先定义后才用，同时应该避免使用技术术语。标注应清楚说明做了什么、观察到了什么；也应简述使用了什么统计检验，给出P值，并对所用的符号进行定义。除了其中描述方法的语句，标注和图表标题都应采用现在时。比如，应该写：“Western blot showing an increase in the levels of p53 after…”而不是“Western blotting showed that the levels of p53 increased after…”。</p>

<p>最后，与“结果“部分的注意现项一样，图表和正文之间不应有重复叙述。所以，容易用文字简要描述的就不要用图表，而且图表之间也不应有所重复，例如，图中已有的信息就不要又用表再显示一次。图表和标注不要嵌在正文中间。出版单位会把你的正文和图表合并成一个目标杂志特有格式的“校样”。他们通常要求作者提供单独的图表文件(偶尔可以放在稿件末尾)和单独的正文文件（其中包含图表标注的列表，通常在”参考文献”之后)。参照目标期刊的《稿约》以确定其具体要求。</p>

<p>先制作清楚、高质量的图表，随后就可以轻易地撰写“结果”部分。图表可以按逻辑排列组合来一步步推进你的论证，或巩固你的假设。给每个主要结果分配一个图表和一个小节；小节的标题应和相应的标注相似；小节内的正文简要叙述其相应图表内含结果，其中统计分析结果要叙述完整，需要展示更多细节时告知读者参见图表。</p>

<ul>
<li>实例</li>
</ul>


<p><img src="http://secdr.github.io/upload/write_step_4.jpg" alt="" /></p>

<p>表格最适合用很少的叙述展现大量数据。上表节选自《The Journal of Clinical Investigation》上的一篇论文(doi:10.1172/JCI37622; 经同意转载)。表中数据非常清楚简练，如果用正文叙述这些数据需要大量文字，用表格则大大节省了文字。正文中只需提一下“患者和肿瘤样本的临床特征见表1”即可。下图来自同一论文，其中包括了本文提及的优秀图表的多项要素，具体请见下面的清单。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/write_step_5.jpg" alt="" /></p>

<p>清单</p>

<ol>
<li>图表标注要“独立成文”。</li>
<li>遵守图表数目限制。</li>
<li>图表之间以及图表和正文之间均无重复叙述。</li>
<li>各个参数的数据分别用组图中的一个子图表示。</li>
<li>标出标尺、趋势线和标记；显示统计检验结果。</li>
<li>符号和缩写要么不用，要么先定义再用。</li>
<li>对于大样本，给出绝对数和变化/差异的百分比。</li>
<li>图放在单独的文件中或放在稿件末尾；不要嵌在正文中间。</li>
<li><p>参照《稿约》确定图表格式、大小、颜色、数目和其他要求。</p></li>
<li><p>论文类型</p></li>
</ol>


<p>论文种类方面最重要的区别在于原始文献和二手文献。原始文献是指原创性研究首次公开发表之处，这包括大多数期刊论文、会议文集和学位论文。原始文献中的信息经浓缩和整理形成的文献称为二次文献，包括课本、书籍章节、综述、索引和文摘服务以及其他各种形式的信息汇编。原始文献的作用是与更广泛的群体交流最新研究成果。二次文献的作用则在于把原始文献中的信息编辑整理成方便和易懂的格式。有些期刊两类论文都发表，此外还刊登特写、新闻和其他栏目；有些期刊可看作专门的一次期刊(只发表一次文献，即原创性研究成果)；另外一些期刊则可看作二次期刊(专门发表综述)。在选择期刊和与期刊编辑建立关系的时候，应留意这些区别。当你在研究领域内已有一定建树后考虑发表综述的时候，这些区别也值得注意。</p>

<p>原创研究的期刊上的论文又分成多个类型；在开始构思论文的时候应了解他们之间的区别，因为某一类论文类型要比其他类型更适合你的工作。多数学术期刊在自己的网页公布其论文类型。可能的稿件类型包括以下几种：</p>

<ol>
<li>全长论文</li>
<li>快讯</li>
<li>短讯</li>
<li>读者来信</li>
<li>病例报告</li>
<li>技术或实验室短文</li>
<li>方法学</li>
</ol>


<p>每种论文的格式都略有不同，这些都载于期刊的《稿约》。撰写稿件时请阅读《稿约》并严格遵守。如果你觉得自己的研究成果已达到发表标准，就要决定目标期刊 (见“期刊选择”部分的注意事项)和论文类型。此时，你的“方法”和“结果”部分应该已经写好，因为这些部分在做试验时即可同步完成。除了标号、字体和图表数量还有待调整外，这两部分应该已可随时导入任何类别的论文。为确定哪种论文类型最合适，你需要自我评价一下自己的工作，请同事做个独立评价可能也有帮助。你是否有足够素材来写一篇全长论文？如果是，很好！如果否，短讯或读者来信可能会更合适。你的研究结果是否非常及时和让人兴奋？是否担心你的竞争者提前发表类似结果？如果是，您可能该考虑写一个快讯。不少期刊（如Biochemical and Biophysical Research Communications专门发表这样的文章，并努力缩短见刊周期。</p>

<p>如果你拿不准哪一种论文格式或哪个期刊最适合你的工作，你投稿前随时可以向编辑咨询一下发表的可能性。很多期刊都提供这种服务；即使某期刊不提供此服务，只要你问得有礼貌，编辑照样可能会回复你。你的咨询应该简要介绍你希望发表的工作，并解释为何它很及时并与该刊的读者相关。此外，你应该提及你的论文可能有多少图表，以及每个图表说明什么信息。投稿前咨询与正式投稿 (见“论文发表道德” 部分的注意事项)不同，它可以同时发给多个期刊。如果你收到正面的回应，你就可以开始撰写“引言”、“讨论”和“摘要”，如有必要还要着手调整“方法”和 “结果”部分。这种方法使您可以引用正确数量的参考文献(许多期刊/论文类型都对参考文献的数量做了限制)，并且符合每一部分的字数限制，以避免重写已有文稿。</p>

<p>总之，重要的是要知道文献有不同的种类，每一种类之内又有哪些论文类型。此外，要诚实地评价你的工作并决定哪类论文是最适合的。要事先确定适当的目标期刊和论文类型；目标期刊的《稿约》涉及拟发表论文的类型，因此也要遵守其规定；这才能增加论文被接受的机会，缩短见刊周期。</p>

<p> 理文编辑 知社学术圈：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=2650476695&amp;idx=2&amp;sn=891e5ecd59266cae51efa5a2a0187b1d&amp;chksm=87e8010bb09f881d0e38c2a959a530d3224baec7f0dccfc835f70708c22066aa31f3acebc8dd&amp;scene=0#rd">论文撰写的注意事项：编辑案例分析</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016年四大安全顶级会议接收的中国论文汇总]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/18/chinese-papers-accepted-by-top-security-conference-in-2016/"/>
    <updated>2016-11-18T21:22:23+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/18/chinese-papers-accepted-by-top-security-conference-in-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>整理by: 稀饭&amp;toby</p>

<h4>S&amp;P</h4>

<p>会议相关信息</p>

<pre><code>37th IEEE Symposium on Security and Privacy
MAY 23-25, 2016 AT THE FAIRMONT, SAN JOSE, CA
</code></pre>

<ol>
<li><p>Following Devil&rsquo;s Footprints: Cross-Platform Analysis of Potentially Harmful Libraries on Android and iOS</p>

<blockquote><p>Kai Chen (Institute of Information Engineering, Chinese Academy of Sciences), Xueqiang Wang (Indiana University), Yi Chen (Institute of Information Engineering, Chinese Academy of Sciences), Peng Wang, Yeonjoon Lee, and XiaoFeng Wang (Indiana University), Bin Ma and Aohui Wang (Institute of Information Engineering, Chinese Academy of Sciences), and Yingjun Zhang and Wei Zou (Institute of Software, Chinese Academy of Sciences)<!--more--></p></blockquote></li>
<li><p>Multiple Handshakes Security of TLS 1.3 Candidates<br/>
Xinyu Li (Trusted Computing and Information Assurance Laboratory, SKLCS, Institute of Software,</p>

<blockquote><p>Chinese Academy of Sciences, Beijing, China and CAS Key Laboratory of Electromagnetic Space Information, University of Science and Technology of China, Hefei, China), Jing Xu, Zhenfeng Zhang, and Dengguo Feng (Trusted Computing and Information Assurance Laboratory, Institute of Software, Chinese Academy of Sciences), and Honggang Hu (Key Laboratory of Electromagnetic Space Information, Chinese Academy of Sciences, University of Science and Technology of China)</p></blockquote></li>
<li><p>Staying Secure and Unprepared: Understanding and Mitigating the Security Risks of Apple ZeroConf</p>

<blockquote><p>Xiaolong Bai (TNList, Tsinghua University, Beijing), Luyi Xing, Nan Zhang, and XiaoFeng Wang (Indiana University Bloomington), Xiaojing Liao (Georgia Institute of Technology), Tongxin Li (Peking University), and Shi-Min Hu (Tsinghua University)</p></blockquote></li>
<li><p>No Pardon for the Interruption: New Inference Attacks on Android Through Interrupt Timing Analysis</p>

<blockquote><p>Wenrui Diao and Xiangyu Liu (The Chinese University of Hong Kong), Zhou Li (IEEE Member), and Kehuan Zhang (The Chinese University of Hong Kong)</p></blockquote></li>
</ol>


<h4>USENIX Security Symposium</h4>

<p>会议相关信息</p>

<pre><code>25th USENIX Security Symposium
August 10–12, 2016
Austin, TX
</code></pre>

<p>录用的中国论文列表：</p>

<ol>
<li><p>The Ever-Changing Labyrinth: A Large-Scale Analysis of Wildcard DNS Powered Blackhat SEO</p>

<blockquote><p>Kun Du and Hao Yang, Tsinghua University; Zhou Li, IEEE Member; Haixin Duan, Tsinghua University; Kehuan Zhang, The Chinese University of Hong Kong</p></blockquote></li>
</ol>


<h3>NDSS</h3>

<p>会议相关信息</p>

<pre><code>23rd Annual NDSS Symposium
San Diego, California
February 21 -24, 2016
</code></pre>

<ol>
<li><p>Forwarding-Loop Attacks in Content Delivery Networks</p>

<blockquote><p>Jianjun Chen, Xiaofeng Zheng, Haixin Duan and Jinjin Liang (Tsinghua University and Tsinghua National Laboratory for Information Science and Technology) and Jian Jiang (University of California, Berkeley) and Kang Li (University of Georgia) and Tao Wan (Huawei Canada) and Vern Paxson (University of California,  Berkeley and International Computer Science Institute)</p></blockquote></li>
<li><p>A Simple Generic Attack on Text Captchas</p>

<blockquote><p>Haichang Gao (Xidian University), Jeff Yan (Lancaster University), Fang Cao, Zhengya Zhang, Lei Lei, Mengyun Tang, Ping Zhang, Xin Zhou, Xuqin Wang and Jiawei Li (Xidian University)</p></blockquote></li>
</ol>


<h3>CCS</h3>

<p>会议相关信息</p>

<pre><code>23rd ACM Conference on Computer and Communications Security 
Hofburg Palace, Vienna, Austria
October 24-28, 2016
</code></pre>

<ol>
<li><p>Attacking OpenSSL Implementation of ECDSA with a Few Signatures</p>

<blockquote><p>Shuqin Fan (State Key Laboratory of Cryptology), Wenbo Wang and Qingfeng Cheng (Luoyang University of Foreign Languages)</p></blockquote></li>
<li><p>Call Me Back! Attacks on System Server and System Apps in Android through Synchronous Callback</p>

<blockquote><p>Kai Wang, Yuqing Zhang (University of Chinese Academy of Sciences, Beijing) and Peng Liu (The Pennsylvania State University)</p></blockquote></li>
<li><p>Host of Troubles: Multiple Host Ambiguities in HTTP Implementations</p>

<blockquote><p>Jianjun Chen (Tsinghua University), Jian Jiang (University of California, Berkeley), Haixin Duan (Tsinghua University), Concordia UniversityNicholas Weaver (International Computer Science Institute), Tao Wan (Huawei Canada) and Vern Paxson (International Computer Science Institute</p></blockquote></li>
<li><p>Identity-Concealed Authenticated Encryption and Key Exchange</p>

<blockquote><p>Yunlei Zhao (Fudan University)</p></blockquote></li>
<li><p>Instant and Robust Authentication and Key Agreement among Mobile Devices</p>

<blockquote><p>Wei Xi (Xi’an Jiaotong University), Chen Qian (University of Kentucky),
Jinsong Han, Kun Zhao (Xi’an Jiaotong University), Sheng Zhong (Nanjing University), Xiang-Yang Li (University of Science and Technology of China)
and Jizhong Zhao (Xi’an Jiaotong University)</p></blockquote></li>
<li><p>Practical Anonymous Password Authentication and TLS with Anonymous Client Authentication</p>

<blockquote><p>Zhenfeng Zhang, Kang Yang (Chinese Academy of Sciences), Xuexian Hu (State Key Laboratory of Mathematical Engineering and Advanced Computing) and Yuchen Wang (Chinese Academy of Sciences)</p></blockquote></li>
<li><p>Stemming Downlink Leakage from Training Sequences in Multi-User MIMO Networks</p>

<blockquote><p>Yunlong Mao, Yuan Zhang and Sheng Zhong (Nanjing University)</p></blockquote></li>
<li><p>Targeted Online Password Guessing: An Underestimated Threat</p>

<blockquote><p>Ding Wang, Zijian Zhang, Ping Wang (Peking University), Jeff Yan (Lancaster University) and Xinyi Huang (Fujian Normal University)</p></blockquote></li>
<li><p>When CSI Meets Public WiFi: Inferring Your Mobile Phone Password via WiFi Signals</p>

<blockquote><p>Mengyuan Li, Yan Meng, Junyi Liu, Haojin Zhu (Shanghai Jiao Tong University), Xiaohui Liang (University of Massachusetts at Boston), Yao Liu (University of South Florida) and Na Ruan (Shanghai Jiao Tong University)</p></blockquote></li>
<li><p>On Code Execution Tracking via Power Side-Channel</p>

<blockquote><p>Yannan Liu, Lingxiao Wei, Zhe Zhou, Kehuan Zhang (The Chinese University of Hong Kong), Wenyuan Xu (Zhejiang University) and Qiang Xu (The Chinese University of Hong Kong)</p></blockquote></li>
<li><p>TaintART: A Practical Multi-level Information-Flow Tracking System for Android RunTime</p>

<blockquote><p>Mingshen Sun (The Chinese University of Hong Kong), Tao Wei (Baidu) and John C.S. Lui (The Chinese University of Hong Kong)</p></blockquote></li>
</ol>


<h3>参考链接</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.ieee-security.org/TC/SP2016/program-papers.html">37th IEEE Symposium on Security and Privacy</a></li>
<li><a href="https://www.usenix.org/conference/usenixsecurity16/technical-sessions">USENIX Security &lsquo;16</a></li>
<li><a href="http://www.internetsociety.org/events/ndss-symposium-2016">NDSS Symposium 2016</a></li>
<li><a href="https://www.sigsac.org/ccs/CCS2016/accepted-papers/">ACM CCS 2016</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[何毓琦教授访谈：年轻人如何做科研]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/09/he-yu-qi-jiao-shou-fang-tan-:nian-qing-ren-ru-he-zuo-ke-yan/"/>
    <updated>2016-11-09T20:08:31+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/09/he-yu-qi-jiao-shou-fang-tan-:nian-qing-ren-ru-he-zuo-ke-yan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学术界流行的笑话是这么说的，“你的最高水平就是最近一篇论文”，“像爬抹了油的竹竿一样，为了待在原位你必须不停地往上爬，许多人都想拉你下来，因为他们都想要超过你”。</p>

<p>——一个美国教授的生活（二）</p>

<p>董怡辰/制图</p>

<p>编者的话</p>

<p>“从一开始，我一生就只有一份工作，一位妻子，一个家，所有孩子都在同一个学校完成了幼儿园到大学的教育。”<!--more--></p>

<p>在2010年6月25日发表于科学网博客上的一篇文章中，时年76岁的何毓琦这样总结道。</p>

<p>何毓琦，祖籍浙江诸暨，1934年3月1日生于上海。动态系统现代控制理论的创导者之一，哈佛大学终身教授、美国工程院院士、中国科学院及中国工程院外籍院士，长期从事系统控制科学及工程应用研究，在最优控制、微分对策、团队论、离散事件动态系统和智能系统等方面作出了重大贡献。</p>

<p>1949年，15岁的何毓琦前往香港并在那里完成高中教育。1950年，被美国麻省理工录取，并在1953年获得电子工程学位，1955年获得电子工程硕士学位。1961年获得哈佛大学应用数学的博士学位并留校任教。1965年成为哈佛大学终身教授。</p>

<p>何毓琦长期致力于中国内地的科研发展，培养了多名中国学生，2001年受聘为清华大学讲座教授。2007年4月25日他在科学网的博客开通，受到网友热烈欢迎。</p>

<p>9月9日，何毓琦教授做客科学网，与广大网友就“科研与生存之间应该如何把握和取舍”、“年轻人如何确定自己的研究方向”、“面对现实社会的诸多诱惑、生活的压力，年轻人如何专心科研”等问题交流了经验和体会。</p>

<p>本报选编部分访谈内容，以飨读者。</p>

<p>主持人：何老从上世纪70年代末开始经常回国，对国内的情况比较了解，他本人有几十年的科研教学经历，对科学网很多年轻的网友会有很多借鉴意义。今天到场的还有贾庆山老师，他来自清华大学，2006年获得清华大学博士学位，现在任清华大学自动化系智网中心副教授。我们今天还请到三位资深科学网博主：中国科学院物理研究所助理研究员罗会仟，中国科学院生态环境研究中心三年级博士生金小伟，北京协和医学院生物化学与分子生物学专业硕士生雷宇。他们正在准备踏上科研（之路），以科研作为终身职业。</p>

<p>自己做自己的导师</p>

<p>罗会仟：刚刚毕业的博士生，在国内一般（是）约定俗成地找一棵大树，靠在他下面，这虽然会带来很多经费上和项目上的方便，但另外一方面也约束了一些人的成长，（可能）对激发自己的斗志有影响，面对这样的矛盾我们该怎么办？</p>

<p>何毓琦：我当时自己做博士的时候，没有导师，全靠自己。我的博客上还有一篇（文章），（说的是）有一个湖南大学的博士生，也是没有人指导，他自己研究做了一套东西，就跟我通信，我发现他在他那行业做得非常清楚，就请他写了一篇自己怎么做导师的文章，他写得很好，所以我主张这篇（文章）值得看一看。</p>

<p>假如有了博士学位，假如是导师真的很花时间训练你，你获得博士以后不一定要靠大树。你绝对可以自己学习，当然有的时候会走一点弯路，碰两个钉子，但我觉得这个问题可以解决。假如没有好的导师帮你忙的话——有当然很好，没有可以自己闯出来。</p>

<p>如何选择科研方向</p>

<p>《科学时报》：有人说，现在几乎所有的领域都有很多人在研究，年轻人一般都是跟着前辈做，虽然有自己的兴趣点和专业功底，但确定自己的研究方向还是很难。何老师有没有具体的建议？</p>

<p>何毓琦：我推荐大家去读湖南大学的那个学生写的那篇《我如何自己做自己的导师》的博文，我发现他对这个问题认识很清楚。问题有的是，你永远可以找到值得做的东西。我是不担心年轻人的，他们可能信心不够，我现在告诉他，绝对要放心去做，没问题。当然有人帮你忙更好，你少走一点弯路，省点事，这当然是绝对有好处的。</p>

<p>网友：科研的新手在刚开始面对一个研究方向时，究竟应该以问题为导向，然后在实战中学习相应的基本知识，还是应该先学习好相应方向的基础知识，然后再寻找问题的突破口？尤其对于交叉学科的研究方向，一个人的专业背景和所学的基础知识往往不适用新的交叉方向。对于这些情况，您有什么建议？</p>

<p>何毓琦：刚开始的时候我也以为必须要学会（基本知识）才能考虑这个问题，后来发现，根本没时间学完，很多事情要下决心，只要离你本行不太远，你花六个月工夫，马上可以作贡献。我的主张是不要太担心。问题是你要跳进去，人家说学游泳最好是跳下水再学，喝几口水没关系，你在外面一天到晚讲游泳理论，不下水，永远学不会。</p>

<p>《科学时报》：贾老师，作为何先生的博士生，您感觉何先生在教学过程中给您的感受有什么与众不同的东西？感受最深的是什么？</p>

<p>贾庆山：我觉得最深的是指导我如何做研究，而且指导我如何做人。</p>

<p>我可以补充一点，就是选题方向，在这个特定的问题上，我印象很深刻。在刚刚开始接触研究的时候，何老师就指导我们说，选题目有三个问题你要先问一问自己，因为我们是工程学科，是做应用基础研究的，第一个问题是有没有一些实际的工程人员真正关心你要研究的这个问题；第二，你是不是不完全了解这个问题，你如果已经对这个问题非常了解，知道怎么做，甚至预计做的结果是什么，这可能不是一个好事情；第三，不管什么样的原因，是不是对这个问题感兴趣。如果这三个问题当中有两个回答是肯定的，这个问题就值得你去做，这是何老师在我还刚开始接触研究时就跟我讲过的。从那个时候开始做研究，到后来毕业之后自己做老师，我觉得这让我受益非常大，因为他虽然没有告诉我一定要做哪一个特定的问题，但他告诉我如何去寻找一个真正重要的问题。</p>

<p>做一个比喻，就像做菜有不同的口味一样，做研究也有不同的品位，我们清华有一句话，叫授之以鱼还是授之以渔。何老师最与众不同的是：他不是把题目定好让我们往下做，而是不断地用苏格拉底的方式，首先让我们提一个我们想做的问题，他会用引导的方式帮助我们判断这个研究问题是不是真正重要，是不是真正值得我们往下去做。通过这样不断反馈式的交流，不断提炼我们自己做研究的品位。回到您的第二个问题上，最特殊的地方我觉得是锻炼我们做研究的品位，这个难以量化，只能通过朝夕相处、不断互动的方式才能学习到。</p>

<p>兴趣与现实的冲突如何解决</p>

<p>《科学时报》：您怎么看待科研的目的，有的人认为，作为科学家应该研究自己喜欢和感兴趣的事情，另外有一种观点认为，科学家拿着纳税人的钱就要给国家和社会解决实际问题，您怎么看待这种争论？</p>

<p>何毓琦：（这要）看你的职位是什么，假如在公司里做事情，当然公司需要你解决这个问题，这是你的责任，你必须要替它解决。（如果）要解决的事情是你喜欢做的事情，（这与个人兴趣）没有冲突。假如你要做的事情，一大半都是你不喜欢的，为了生存，当然很痛苦，所以你（可能）要另外找职位。</p>

<p>我常常跟学生讲，假如找到一个职业，50%的（工作内容）是你喜欢做的事情这是非常好的，（但）每个机会都有不开心的，但是你必须要做的事情，这是避免不了的。世界上很少（有）每一秒钟都可以做你喜欢的事情（的情况），像我这样退休了以后什么都不用管了，比较可以这样。一般你真的要有职位的话，50%是你喜欢做的事情我觉得就很好了，有的时候你必须做一些你自己不喜欢的事情。</p>

<p>主持人：可能您还是属于比较传统、比较老派的科学家，您赞同不赞同科学界的一种趋势：把科学家作为职业，他不一定有很强的理想主义在里面，或者是要解决什么问题，但是他可能是把它作为一种养家糊口或者是专业性的，怎么看待科学家越来越职业化的这样一种趋势？</p>

<p>何毓琦：我刚才讲了，有许多人念博士，绝对不是要做科研，（而是觉得）博士给我更好的机会。我觉得（这）没什么错，你说博士给我很好的训练，我可以赚大钱，不过一个人总是要找你喜欢做的事情。你要做的全是你不喜欢的事情的话，那的确很痛苦。在美国可以另外找一个职业，这里可能就是你没有办法，换职位都不可能，那是我很同情的事情。</p>

<p>金小伟：现在有很多考核制度，我不知道美国是怎么样的，在中国有开题报告、中期汇报和年底考核等，（这）给大家造成一种速成的心理，比如有一点数据就要写文章。但是要发高质量的文章对学术才有意义，我不知道如何权衡文章的质量和数量的问题？</p>

<p>何毓琦：我希望这是个过渡时期，在科学上用量（衡量）是绝对行不通的，我了解现在的中国为什么注重量，像（用）SCI（衡量）在国外是很少的，唯一能行得通的办法就是同行评议。但是我也了解，中国为什么现在需要用这个量，用量（衡量）有许多用不着争论，像奥运会一样，你跳高一点拿金牌，低一点拿银牌，没话讲。我觉得你们年轻人不要太注重量，当然现在可能注重一下，但迟早中国会同国外一样，慢慢重（视）质（量）。</p>

<p>转向新问题 学会问问题</p>

<p>主持人：雷宇好像还有一个问题，也是很多年轻学者碰到的问题，关于专业转换的问题，在本科读一个专业，硕士的时候转到另一个专业，博士的时候又转了一个方向。从年轻学者事业发展来说，这是一个好事情还是应该尽量避免？</p>

<p>何毓琦：我的个人经验，觉得老待在一行里面，不管做什么，可能科学就把你超过去了，根本没有你能做的东西了。所以我觉得应当适当转转行。当然学生物的明天说要研究历史，这是大转变，比较少。不过在生物方面，从一个问题跳到另一个问题绝对是好事。而且我主张，因为你跳到新的问题上，比钻在牛角尖里做第三代的什么问题容易得多。你转向新问题，常常先到那里，（把）树上的果子都采下来了，后来的人要爬得很高才能采下来。我主张你要常常换（研究方向），每六七年换换做的东西比较好。</p>

<p>网友：选择一个好问题是成为好科学家的必需，但什么是好问题？您怎么选择问题？</p>

<p>何毓琦：很多人对中国出去念书的学生（印象是），本科训练是非常好的，回答问题非常好，但是对问问题的训练不够，不是不会问问题。我觉得做博士导师，最要紧的就是教学生怎么去问问题。问一个有价值的问题不是容易的一件事。做博士导师，要做到这点肯定要花三四年时间，（需要）真的跟学生每一个周末、每一周有交流，才能慢慢用苏格拉底式的方法，使学生了解怎样问问题。我觉得这是很重要的，不是三言两语可以回答出来的，做科学家最要紧的是学会怎么去问问题。</p>

<p>贾庆山：我补充一点，我当学生的时候，何老师半开玩笑地跟我们讲过，你们当学生什么时候可以毕业呢？就是一定要教会我一样东西，不是说什么都是老师教给你。作为学生，你得教给老师一些东西，这个过程很重要。</p>

<p>何毓琦：我不是开玩笑，这是我要求的。</p>

<p>科研经历</p>

<p>我决定学机械工程。这是因为有一次，大概是我13岁的时候吧，我修好了一只相当精密复杂的欧式装饰钟，这只钟有只小鸟会来回跑，还会唱歌，坏了以后就扔在我家的阁楼上。我一无参考手册，二无任何经验可言，完全靠自己摸索，弄清楚了这只钟的机械结构，而且居然把它修好了，让所有的人大吃一惊。于是机械工程就成了我命中注定的专业啦。我申请大学的时候，把机械工程列为了我的志愿专业，可是麻省理工的招生部不知道怎么弄错了，把我当成电子工程的学生招进去了。其实那时候，麻省理工所有新生第一年的课程都是完全一样的，到了第二年才分专业，也就是说学生们到了第一学年结束的时候才决定他们的专业。不过既然我是被当做电子工程的学生招进去的，电子工程系就经常邀请我参加各种各样的新生座谈和其他活动。我那时候年仅16岁，一个人孤零零地在美国，根本没人管我，或者帮我出谋划策。因为懒惰和无知，电子工程看上去和别的什么专业一样，都挺不错的，于是我就糊里糊涂地进入了电子工程领域。</p>

<p>——教育与研究随笔（十一）改变研究方向与领域</p>

<p>我是在1959年至1960年开始在哈佛学习的，目标是做一篇有关控制和系统理论的博士论文。</p>

<p>我很快发现哈佛在控制领域做得并不出色，这个领域的一位年轻教授因为没有拿到终身职位，正准备离开哈佛，而另外一位是讲师，刚刚毕业不久，跟哈佛的合同是一年一签，教授一门反馈控制课程。所以基本上没人能指导我。绝望中，我开始拼命读当时发表的控制领域文献，碰巧看到一篇R. E. Kalman和J. Bertram合写的文章，是关于无差拍控制的问题。</p>

<p>我就把我的想法及其应用一起写下来，作为对Kalman论文的发展投稿了。与此同时，我写信给Kalman，请他提供更多的文献资料。当时Kalman还不是很有名，（他那著名的Kalman滤波的论文一年以后才发表）。他很高兴有人，而且是个研究生，仔细研究了他的工作，对他的工作怀有浓厚的兴趣。他不但寄给我一些正在撰写的论文的预印本，而且还把我对他工作的推进推荐给1960年召开的第一届美国自动控制大会（AAC），让我去作报告，发表论文。</p>

<p>Kalman还邀请我和他合写了一篇文章，将动态系统中的线性无关性的想法大大拓展，提升为“可控制性”（controllability）——现在这已经是控制论中的一个基本概念了。这篇文章很快成为该领域的经典。此外，我的一个同学Stuart Dreyfus当时正在帮R. Bellman编程，我从他那里得到了Bellman撰写的Adaptive Control: A Guided Tour一书的预印本，因此能够在其他人之前从中学到很多东西。这两件事比其他任何因素都更能帮助我完成博士论文，而且可以说我的事业由此起步。 ——我是如何获得我的终身职业的</p>

<p>写博客的初衷</p>

<p>从1979年中美建交之后，我差不多每年回中国一次，亲眼看见中国这些年的大进步。我想我对于中国的认识同一些西方中国专家不同，可能更深刻一些。同时我又亲身活过了这所谓的“美国的半世纪”（1950～2000），可以有一种不同于中国人对美的看法。另外，我容易讲一些你们不便讲的话，外来和尚的经容易听一点。最后，我四十多年的科研经验写下来可能对年轻学者有些帮助，让他们可以少走弯路。这是我写博客的几个志愿。</p>

<p>——中文的自我介绍及一个月来做博客的感触</p>

<p>给年轻人的科研建议</p>

<p>绝对不要低估了在科学研究过程中写作和演讲的重要性，除非你真的认为你是十亿个人里最聪明的那一个！</p>

<p>——关于想法、写作和演讲</p>

<p>要记住，学术界的唯一硬通货是声誉，如果你渴望成功，请你一定要学会在学术生涯的各个阶段建立你的声誉，并且奋力维护你的声誉。 ——怎样才能到国外做博士后</p>

<p>三年前（指2005年——编者注）在我给克利夫兰州立大学作报告时的问答环节，一个学生问我，“如果您只有一次机会，您会给一个即将步入社会的青年最重要的指点是什么？”我不假思索地回答，“娶一个好女孩”，这也许并不是那个学生所期望的答案。三年来，我反复咀嚼这句话，愈加笃定这个信念。</p>

<p>一、没有一个人能像你妻子那样更透彻地了解你的为人、长处和短处。</p>

<p>二、当你在事业上越爬越高，你会听到越来越多的“是”，越来越少的“否”，而你的妻子是唯一拥有这样的智慧和动机，能够给你诚恳、坦率有时是逆耳忠言的人。</p>

<p>……</p>

<p>九、（上世纪）90年代克林顿当美国总统的时候，有一个到现在还可以引用的笑话。有一次克林顿夫妇在其当选总统后访问他们从前住的阿肯色州，他们驱车经过希拉里前男友在工作的加油站。比尔·克林顿对希拉里说，“我想知道如果你嫁给你的前男友会怎样？”希拉里回答，“那么他将成为总统，而你会去给汽车加油”，恰如其分地说明了终身伴侣的重要性。</p>

<p>在49年前（此文写于2008年——编者注）的1959年的情人节我的妻子接受了我的求婚。当我们期待明年金婚纪念日时，我以Robert Browning的诗结束此文，“最浪漫的事情莫过于与你慢慢变老”（原文Grow old along with me, the best is yet to be ，同我一起变老，与我同享更好的未来时光——译者注）。我想这就是比“白首偕老”还有意思吧。——情人节给我的老伴之赞扬</p>

<p>（博客原文为英文，翻译何姣、梅进、任霄鹏、刘超等）</p>

<p>原文地址：[学术界流行的笑话是这么说的，“你的最高水平就是最近一篇论文”，“像爬抹了油的竹竿一样，为了待在原位你必须不停地往上爬，许多人都想拉你下来，因为他们都想要超过你”。</p>

<p>——一个美国教授的生活（二）</p>

<p>董怡辰/制图</p>

<p>编者的话</p>

<p>“从一开始，我一生就只有一份工作，一位妻子，一个家，所有孩子都在同一个学校完成了幼儿园到大学的教育。”</p>

<p>在2010年6月25日发表于科学网博客上的一篇文章中，时年76岁的何毓琦这样总结道。</p>

<p>何毓琦，祖籍浙江诸暨，1934年3月1日生于上海。动态系统现代控制理论的创导者之一，哈佛大学终身教授、美国工程院院士、中国科学院及中国工程院外籍院士，长期从事系统控制科学及工程应用研究，在最优控制、微分对策、团队论、离散事件动态系统和智能系统等方面作出了重大贡献。</p>

<p>1949年，15岁的何毓琦前往香港并在那里完成高中教育。1950年，被美国麻省理工录取，并在1953年获得电子工程学位，1955年获得电子工程硕士学位。1961年获得哈佛大学应用数学的博士学位并留校任教。1965年成为哈佛大学终身教授。</p>

<p>何毓琦长期致力于中国内地的科研发展，培养了多名中国学生，2001年受聘为清华大学讲座教授。2007年4月25日他在科学网的博客开通，受到网友热烈欢迎。</p>

<p>9月9日，何毓琦教授做客科学网，与广大网友就“科研与生存之间应该如何把握和取舍”、“年轻人如何确定自己的研究方向”、“面对现实社会的诸多诱惑、生活的压力，年轻人如何专心科研”等问题交流了经验和体会。</p>

<p>本报选编部分访谈内容，以飨读者。</p>

<p>主持人：何老从上世纪70年代末开始经常回国，对国内的情况比较了解，他本人有几十年的科研教学经历，对科学网很多年轻的网友会有很多借鉴意义。今天到场的还有贾庆山老师，他来自清华大学，2006年获得清华大学博士学位，现在任清华大学自动化系智网中心副教授。我们今天还请到三位资深科学网博主：中国科学院物理研究所助理研究员罗会仟，中国科学院生态环境研究中心三年级博士生金小伟，北京协和医学院生物化学与分子生物学专业硕士生雷宇。他们正在准备踏上科研（之路），以科研作为终身职业。</p>

<p>自己做自己的导师</p>

<p>罗会仟：刚刚毕业的博士生，在国内一般（是）约定俗成地找一棵大树，靠在他下面，这虽然会带来很多经费上和项目上的方便，但另外一方面也约束了一些人的成长，（可能）对激发自己的斗志有影响，面对这样的矛盾我们该怎么办？</p>

<p>何毓琦：我当时自己做博士的时候，没有导师，全靠自己。我的博客上还有一篇（文章），（说的是）有一个湖南大学的博士生，也是没有人指导，他自己研究做了一套东西，就跟我通信，我发现他在他那行业做得非常清楚，就请他写了一篇自己怎么做导师的文章，他写得很好，所以我主张这篇（文章）值得看一看。</p>

<p>假如有了博士学位，假如是导师真的很花时间训练你，你获得博士以后不一定要靠大树。你绝对可以自己学习，当然有的时候会走一点弯路，碰两个钉子，但我觉得这个问题可以解决。假如没有好的导师帮你忙的话——有当然很好，没有可以自己闯出来。</p>

<p>如何选择科研方向</p>

<p>《科学时报》：有人说，现在几乎所有的领域都有很多人在研究，年轻人一般都是跟着前辈做，虽然有自己的兴趣点和专业功底，但确定自己的研究方向还是很难。何老师有没有具体的建议？</p>

<p>何毓琦：我推荐大家去读湖南大学的那个学生写的那篇《我如何自己做自己的导师》的博文，我发现他对这个问题认识很清楚。问题有的是，你永远可以找到值得做的东西。我是不担心年轻人的，他们可能信心不够，我现在告诉他，绝对要放心去做，没问题。当然有人帮你忙更好，你少走一点弯路，省点事，这当然是绝对有好处的。</p>

<p>网友：科研的新手在刚开始面对一个研究方向时，究竟应该以问题为导向，然后在实战中学习相应的基本知识，还是应该先学习好相应方向的基础知识，然后再寻找问题的突破口？尤其对于交叉学科的研究方向，一个人的专业背景和所学的基础知识往往不适用新的交叉方向。对于这些情况，您有什么建议？</p>

<p>何毓琦：刚开始的时候我也以为必须要学会（基本知识）才能考虑这个问题，后来发现，根本没时间学完，很多事情要下决心，只要离你本行不太远，你花六个月工夫，马上可以作贡献。我的主张是不要太担心。问题是你要跳进去，人家说学游泳最好是跳下水再学，喝几口水没关系，你在外面一天到晚讲游泳理论，不下水，永远学不会。</p>

<p>《科学时报》：贾老师，作为何先生的博士生，您感觉何先生在教学过程中给您的感受有什么与众不同的东西？感受最深的是什么？</p>

<p>贾庆山：我觉得最深的是指导我如何做研究，而且指导我如何做人。</p>

<p>我可以补充一点，就是选题方向，在这个特定的问题上，我印象很深刻。在刚刚开始接触研究的时候，何老师就指导我们说，选题目有三个问题你要先问一问自己，因为我们是工程学科，是做应用基础研究的，第一个问题是有没有一些实际的工程人员真正关心你要研究的这个问题；第二，你是不是不完全了解这个问题，你如果已经对这个问题非常了解，知道怎么做，甚至预计做的结果是什么，这可能不是一个好事情；第三，不管什么样的原因，是不是对这个问题感兴趣。如果这三个问题当中有两个回答是肯定的，这个问题就值得你去做，这是何老师在我还刚开始接触研究时就跟我讲过的。从那个时候开始做研究，到后来毕业之后自己做老师，我觉得这让我受益非常大，因为他虽然没有告诉我一定要做哪一个特定的问题，但他告诉我如何去寻找一个真正重要的问题。</p>

<p>做一个比喻，就像做菜有不同的口味一样，做研究也有不同的品位，我们清华有一句话，叫授之以鱼还是授之以渔。何老师最与众不同的是：他不是把题目定好让我们往下做，而是不断地用苏格拉底的方式，首先让我们提一个我们想做的问题，他会用引导的方式帮助我们判断这个研究问题是不是真正重要，是不是真正值得我们往下去做。通过这样不断反馈式的交流，不断提炼我们自己做研究的品位。回到您的第二个问题上，最特殊的地方我觉得是锻炼我们做研究的品位，这个难以量化，只能通过朝夕相处、不断互动的方式才能学习到。</p>

<p>兴趣与现实的冲突如何解决</p>

<p>《科学时报》：您怎么看待科研的目的，有的人认为，作为科学家应该研究自己喜欢和感兴趣的事情，另外有一种观点认为，科学家拿着纳税人的钱就要给国家和社会解决实际问题，您怎么看待这种争论？</p>

<p>何毓琦：（这要）看你的职位是什么，假如在公司里做事情，当然公司需要你解决这个问题，这是你的责任，你必须要替它解决。（如果）要解决的事情是你喜欢做的事情，（这与个人兴趣）没有冲突。假如你要做的事情，一大半都是你不喜欢的，为了生存，当然很痛苦，所以你（可能）要另外找职位。</p>

<p>我常常跟学生讲，假如找到一个职业，50%的（工作内容）是你喜欢做的事情这是非常好的，（但）每个机会都有不开心的，但是你必须要做的事情，这是避免不了的。世界上很少（有）每一秒钟都可以做你喜欢的事情（的情况），像我这样退休了以后什么都不用管了，比较可以这样。一般你真的要有职位的话，50%是你喜欢做的事情我觉得就很好了，有的时候你必须做一些你自己不喜欢的事情。</p>

<p>主持人：可能您还是属于比较传统、比较老派的科学家，您赞同不赞同科学界的一种趋势：把科学家作为职业，他不一定有很强的理想主义在里面，或者是要解决什么问题，但是他可能是把它作为一种养家糊口或者是专业性的，怎么看待科学家越来越职业化的这样一种趋势？</p>

<p>何毓琦：我刚才讲了，有许多人念博士，绝对不是要做科研，（而是觉得）博士给我更好的机会。我觉得（这）没什么错，你说博士给我很好的训练，我可以赚大钱，不过一个人总是要找你喜欢做的事情。你要做的全是你不喜欢的事情的话，那的确很痛苦。在美国可以另外找一个职业，这里可能就是你没有办法，换职位都不可能，那是我很同情的事情。</p>

<p>金小伟：现在有很多考核制度，我不知道美国是怎么样的，在中国有开题报告、中期汇报和年底考核等，（这）给大家造成一种速成的心理，比如有一点数据就要写文章。但是要发高质量的文章对学术才有意义，我不知道如何权衡文章的质量和数量的问题？</p>

<p>何毓琦：我希望这是个过渡时期，在科学上用量（衡量）是绝对行不通的，我了解现在的中国为什么注重量，像（用）SCI（衡量）在国外是很少的，唯一能行得通的办法就是同行评议。但是我也了解，中国为什么现在需要用这个量，用量（衡量）有许多用不着争论，像奥运会一样，你跳高一点拿金牌，低一点拿银牌，没话讲。我觉得你们年轻人不要太注重量，当然现在可能注重一下，但迟早中国会同国外一样，慢慢重（视）质（量）。</p>

<p>转向新问题 学会问问题</p>

<p>主持人：雷宇好像还有一个问题，也是很多年轻学者碰到的问题，关于专业转换的问题，在本科读一个专业，硕士的时候转到另一个专业，博士的时候又转了一个方向。从年轻学者事业发展来说，这是一个好事情还是应该尽量避免？</p>

<p>何毓琦：我的个人经验，觉得老待在一行里面，不管做什么，可能科学就把你超过去了，根本没有你能做的东西了。所以我觉得应当适当转转行。当然学生物的明天说要研究历史，这是大转变，比较少。不过在生物方面，从一个问题跳到另一个问题绝对是好事。而且我主张，因为你跳到新的问题上，比钻在牛角尖里做第三代的什么问题容易得多。你转向新问题，常常先到那里，（把）树上的果子都采下来了，后来的人要爬得很高才能采下来。我主张你要常常换（研究方向），每六七年换换做的东西比较好。</p>

<p>网友：选择一个好问题是成为好科学家的必需，但什么是好问题？您怎么选择问题？</p>

<p>何毓琦：很多人对中国出去念书的学生（印象是），本科训练是非常好的，回答问题非常好，但是对问问题的训练不够，不是不会问问题。我觉得做博士导师，最要紧的就是教学生怎么去问问题。问一个有价值的问题不是容易的一件事。做博士导师，要做到这点肯定要花三四年时间，（需要）真的跟学生每一个周末、每一周有交流，才能慢慢用苏格拉底式的方法，使学生了解怎样问问题。我觉得这是很重要的，不是三言两语可以回答出来的，做科学家最要紧的是学会怎么去问问题。</p>

<p>贾庆山：我补充一点，我当学生的时候，何老师半开玩笑地跟我们讲过，你们当学生什么时候可以毕业呢？就是一定要教会我一样东西，不是说什么都是老师教给你。作为学生，你得教给老师一些东西，这个过程很重要。</p>

<p>何毓琦：我不是开玩笑，这是我要求的。</p>

<p>科研经历</p>

<p>我决定学机械工程。这是因为有一次，大概是我13岁的时候吧，我修好了一只相当精密复杂的欧式装饰钟，这只钟有只小鸟会来回跑，还会唱歌，坏了以后就扔在我家的阁楼上。我一无参考手册，二无任何经验可言，完全靠自己摸索，弄清楚了这只钟的机械结构，而且居然把它修好了，让所有的人大吃一惊。于是机械工程就成了我命中注定的专业啦。我申请大学的时候，把机械工程列为了我的志愿专业，可是麻省理工的招生部不知道怎么弄错了，把我当成电子工程的学生招进去了。其实那时候，麻省理工所有新生第一年的课程都是完全一样的，到了第二年才分专业，也就是说学生们到了第一学年结束的时候才决定他们的专业。不过既然我是被当做电子工程的学生招进去的，电子工程系就经常邀请我参加各种各样的新生座谈和其他活动。我那时候年仅16岁，一个人孤零零地在美国，根本没人管我，或者帮我出谋划策。因为懒惰和无知，电子工程看上去和别的什么专业一样，都挺不错的，于是我就糊里糊涂地进入了电子工程领域。</p>

<p>——教育与研究随笔（十一）改变研究方向与领域</p>

<p>我是在1959年至1960年开始在哈佛学习的，目标是做一篇有关控制和系统理论的博士论文。</p>

<p>我很快发现哈佛在控制领域做得并不出色，这个领域的一位年轻教授因为没有拿到终身职位，正准备离开哈佛，而另外一位是讲师，刚刚毕业不久，跟哈佛的合同是一年一签，教授一门反馈控制课程。所以基本上没人能指导我。绝望中，我开始拼命读当时发表的控制领域文献，碰巧看到一篇R. E. Kalman和J. Bertram合写的文章，是关于无差拍控制的问题。</p>

<p>我就把我的想法及其应用一起写下来，作为对Kalman论文的发展投稿了。与此同时，我写信给Kalman，请他提供更多的文献资料。当时Kalman还不是很有名，（他那著名的Kalman滤波的论文一年以后才发表）。他很高兴有人，而且是个研究生，仔细研究了他的工作，对他的工作怀有浓厚的兴趣。他不但寄给我一些正在撰写的论文的预印本，而且还把我对他工作的推进推荐给1960年召开的第一届美国自动控制大会（AAC），让我去作报告，发表论文。</p>

<p>Kalman还邀请我和他合写了一篇文章，将动态系统中的线性无关性的想法大大拓展，提升为“可控制性”（controllability）——现在这已经是控制论中的一个基本概念了。这篇文章很快成为该领域的经典。此外，我的一个同学Stuart Dreyfus当时正在帮R. Bellman编程，我从他那里得到了Bellman撰写的Adaptive Control: A Guided Tour一书的预印本，因此能够在其他人之前从中学到很多东西。这两件事比其他任何因素都更能帮助我完成博士论文，而且可以说我的事业由此起步。 ——我是如何获得我的终身职业的</p>

<p>写博客的初衷</p>

<p>从1979年中美建交之后，我差不多每年回中国一次，亲眼看见中国这些年的大进步。我想我对于中国的认识同一些西方中国专家不同，可能更深刻一些。同时我又亲身活过了这所谓的“美国的半世纪”（1950～2000），可以有一种不同于中国人对美的看法。另外，我容易讲一些你们不便讲的话，外来和尚的经容易听一点。最后，我四十多年的科研经验写下来可能对年轻学者有些帮助，让他们可以少走弯路。这是我写博客的几个志愿。</p>

<p>——中文的自我介绍及一个月来做博客的感触</p>

<p>给年轻人的科研建议</p>

<p>绝对不要低估了在科学研究过程中写作和演讲的重要性，除非你真的认为你是十亿个人里最聪明的那一个！</p>

<p>——关于想法、写作和演讲</p>

<p>要记住，学术界的唯一硬通货是声誉，如果你渴望成功，请你一定要学会在学术生涯的各个阶段建立你的声誉，并且奋力维护你的声誉。 ——怎样才能到国外做博士后</p>

<p>三年前（指2005年——编者注）在我给克利夫兰州立大学作报告时的问答环节，一个学生问我，“如果您只有一次机会，您会给一个即将步入社会的青年最重要的指点是什么？”我不假思索地回答，“娶一个好女孩”，这也许并不是那个学生所期望的答案。三年来，我反复咀嚼这句话，愈加笃定这个信念。</p>

<p>一、没有一个人能像你妻子那样更透彻地了解你的为人、长处和短处。</p>

<p>二、当你在事业上越爬越高，你会听到越来越多的“是”，越来越少的“否”，而你的妻子是唯一拥有这样的智慧和动机，能够给你诚恳、坦率有时是逆耳忠言的人。</p>

<p>……</p>

<p>九、（上世纪）90年代克林顿当美国总统的时候，有一个到现在还可以引用的笑话。有一次克林顿夫妇在其当选总统后访问他们从前住的阿肯色州，他们驱车经过希拉里前男友在工作的加油站。比尔·克林顿对希拉里说，“我想知道如果你嫁给你的前男友会怎样？”希拉里回答，“那么他将成为总统，而你会去给汽车加油”，恰如其分地说明了终身伴侣的重要性。</p>

<p>在49年前（此文写于2008年——编者注）的1959年的情人节我的妻子接受了我的求婚。当我们期待明年金婚纪念日时，我以Robert Browning的诗结束此文，“最浪漫的事情莫过于与你慢慢变老”（原文Grow old along with me, the best is yet to be ，同我一起变老，与我同享更好的未来时光——译者注）。我想这就是比“白首偕老”还有意思吧。——情人节给我的老伴之赞扬</p>

<p>原文地址：<a href="http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2011/9/252359.shtm">博客原文为英文，翻译何姣、梅进、任霄鹏、刘超等</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于论文的发表]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/09/guan-yu-lun-wen-de-fa-biao/"/>
    <updated>2016-11-09T19:55:43+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/09/guan-yu-lun-wen-de-fa-biao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>你在遵循了所有关于论文撰写的建议并将文章投给选择的期刊后，就应该做下面这些事情了：</p>

<p>1，如果该期刊和它的编辑在业内有了一定名气而且比较负责任的话，你将会在两周内收到一封确认函。否则，你应该咨询一下，因为有时确实会发生稿件丢失的情况。</p>

<p>2，确认稿件收到后，你应该耐心地等待评审决定。我个人建议，如果四个月内还没有收到消息的话，你应该给编辑写信，礼貌地询问评审的进展。因为有时有的编辑和评审人确实不负责任。一旦他们答应处理你的论文，他们就应该给予你及时的答复。不过，你一定要有礼貌，表现出应有的专业精神，要记住，论文评审是一种志愿行为。作为作者，一味苛求别人对你自己一点好处也没有。 <!--more--></p>

<p>3，终于，编辑的回复来了。如果编辑接受了你的文章，不需要修改或仅仅要求很小的改动，那么，恭喜了！</p>

<p>4，更为可能的情况是——文章不会被原样照收，编辑会让你大改特改，然后重新接受评审；或者情况更糟——文章被拒了。不论是哪一种情况，你都需要作出决定。现在我根据自己的经验谈谈下一步该怎么做。</p>

<p>5，如果文章直接被拒了，那么你需要考虑这一判决是否正当。大多数时候，期刊拒绝文章都有很充足的理由，包括对你的文章的价值的判断。这个时候作者应该接受这一结果，并从中吸取经验教训。在极少的情况下，如果你认为结果确实不公平，想要提出抗议，那么你的证据务必非常充足，理由非常充分。此外，很多时候如果你权衡一下抗议行为所要付出的代价，你会发现其实惹这些麻烦并不划算。我们几乎每个人一生可能只会做出那么一两个真正重要的发现。没人说世界绝对公平，大多数时候并不值得为这种“小事”生气。</p>

<p>6，大多数评审人都是公平的而且会给出建设性的意见，当你修改文章时应该仔细地考虑这些意见。尽量不要因为某个评审人讽刺挖苦你就生气懊恼，轮到他们自己投稿时，便是他们“还债”的时候了。因此，回应这些评论时别冷嘲热讽，小里小气的。恼怒只会伤害你自己的事业，有句话说得好：“别生气，想办法让论文被接收才叫打了个平手。”</p>

<p>7，当你写回信的时候，附上修改稿和/或者对评审意见的逐条回复，要记住，现在距离他/她上次审阅你的文章和写下评论可能已经过去几个月了。所以，要尽量使他觉得简单轻松。首先，给评审人每人写一封通用的封面信，感谢他们的工作和评论。接下来向他/她保证你已经考虑了每一条意见，并罗列出你的补充工作，逐条答复评审意见。最后逐条复制他们的评论并同时并排给出你的答复，要记住，这个时候大多数评审人可能已经忘记了他们以前是怎么评价你的文章的了。你需要把事情弄得简单些，给他们一些提醒。此外，这样做表示你认真考虑了他们的评论，你的努力和诚恳会给他们留下深刻的印象的。</p>

<p>8，如果你很好地做到了上述的第6条和第7条，那么并不是评审人的所有意见你都必须赞同。不过如果你真的不能同意他们的意见的话，一定要显得专业，不带一点怨气。最重要的是，你要有很好的理由解释清楚为什么你不能按照他的建议去做。公平的评审人和编辑会尊重你的。</p>

<p>9，最重要的是，要记住你的任务是赢得评审人而不是跟“挑战”评审人。评审人和作者之间的战斗根本就不是建立在公平的基础上，所以你很少能够赢得与编辑或评审人的“战争”。</p>

<p>10，最后，我完全明白，在目前的中国，论文发表数量是最重要的。这一点，加上惩罚措施相对缺失，触发了各种各样的异常行为和学术不端行为。然而，如果中国打算取得她应有的国际地位，早晚有一天必须遵守国际学术惯例和学术传统。对量的强调很快就会过去，如果你屈服于眼前的这些短期利益的刺激的话，将来会后悔不迭的。（科学网 梅进译 何姣校）</p>

<p>原文：<a href="http://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&amp;uid=1565&amp;do=blog&amp;id=32934">How to get a paper published - 关于论文发表（原文及译文）</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一文读懂国自然申请流程]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/02/%5B%3F%5D-wen-du-dong-guo-zi-ran-shen-qing-liu-cheng/"/>
    <updated>2016-11-02T08:44:19+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/02/[?]-wen-du-dong-guo-zi-ran-shen-qing-liu-cheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>标书的撰写大概在12月底到2月底，申请书递交到基金委大概在3月中旬，基金委开展形式审查大约在4月下旬前，通讯评审大概5月份，项目主任进行分析和归类评审意见表在6月份，然后7月份组织会议评审，8月底到9月初，发正式资助通知。</p>

<p>形式审查：基金委组织人员对项目进行初步审核，被枪毙的主要原因包括申请人不具备申请条件、项目不在资助范围内、项目成员超项、标书撰写不合格、经费分配不合理等。（温馨提示：项目组成员高级职称的太多，容易超项，根据2016年指南：具有高级专业技术职务（职称）的人员，申请（包括申请人和主要参与者）和正在承担（包括负责人和主要参与者）项目总数合计限为3项）。</p>

<!--more-->


<p>通讯评审：形式审查通过的送通讯评审，基金委的网络评审是分成领域进行评审的，同一领域的基金申请书分成若干组，每个组送给相同的一批专家进行审稿。在最后会议评审阶段，也是在同领域内部竞争，不同领域之间并不存在明显的竞争。这对于非常热闹的领域来说，竞争就非常激烈，对于某些不大热闹的领域来说，竞争就没有那么激烈。最后可能会出现，有些申请人条件并不是太强，但是由于同领域内具有相对好的竞争力而得到资助，有些尽管条件很好，但是可能强中更有强中手，最终得不到资助。国青送审3个专家，面上送审5个 专家。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/jijin-1.jpg" alt="" /></p>

<p>通讯评审评审表</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/jijin-2.jpg" alt="" /></p>

<p>评审后计算分数，计算公式如下：</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/jijin-3.jpg" alt="" /></p>

<p>评分后进行排名：排名前12%的为A类项目，12%到35%的为B类项目，其他为C类项目。（温馨提示：原则上，A类项目为必须资助，除非有特殊情况。B类项目大约有一半多点项目可以资助，C类项目不参与会评，自动不予资助。）</p>

<p>会议评审：会评的重点就是决定哪些A类项目有没有异常，哪些B类项目应该得到资助。是否上会完全取决于网评的好坏，C类项目不予上会。专家评审组对上会项目逐项审议并进行无记名投票，获得1/2以上赞成票的项目予以通过。（温馨提示，能走到上会的约30%）</p>

<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=2652325876&amp;idx=1&amp;sn=50b350b0073b6cec7cd4ac7cab0fb8e8&amp;chksm=84a31bf4b3d492e2ce5b786052802eedef891bffd066884c9e6068047448790c1652d6d9c5c1&amp;scene=0#rd">一文读懂国自然申请流程</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何做一流的研究]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/10/19/ru-he-zuo-liu-de-yan-jiu/"/>
    <updated>2016-10-19T21:33:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/10/19/ru-he-zuo-liu-de-yan-jiu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>朱文武博士是计算机多媒体与通信领域的专家，他基于近二十年的科研经历，与大家系统地分享了个人的治学经验。在他眼中，做研究就像爬山，成功登顶一流的研究，是方向与毅力的结晶。</p>

<p>从研究生阶段开始算起，我已经在计算机多媒体与通信领域做了近二十年的“研究工兵”了。做研究是我一直乐此不疲的事业，它源自于从小就树立起的当科学家的梦想。最近十几年中，由于工作的需要我前后指导了很多学生做研究，看到他们在学术上的成长和科研上的进步是最让我感到自豪的事情。对于一名学生如何起步做一流的研究，也是我非常乐意与朋友们探讨和分享的话题。</p>

<!--more-->


<p>在谈怎样做一流的研究之前，我想先谈一下怎样认知自己和怎样在研究中发挥自己的优势（这一点不仅仅对研究实用，对一个人的职业成长也有用）。我觉得在确立研究事业或者任务之前，每一个人都最好去审视一下自己，达到一个对自己能力和兴趣的最好认知，在西方国家把这一过程称之为Identify your strength。通过分析自身的强势在哪里，对哪些方面更有兴趣，能力在哪方面，然后确定比较喜欢的能发挥自己优势的研究课题。我觉得做研究要积极与自己的优势相结合，并努力挖掘自己认知方面的潜能，这样才能在研究中发挥自己的优势。</p>

<p>做研究就好比爬山。首先，你必须热爱自己所从事的科学研究工作，就象爬山运动员首先必须热爱爬山运动，这是非常重要的一个前提。比如，我自己非常喜欢视频通讯，虽然我在纽约理工大学读博士期间导师分给我的论文题目是用激光成像探测肿瘤（因为这个题目有奖学金），可我对视频通讯有浓厚的兴趣，就一直利用其它时间从事视频通信的研究，这样相当于3年里我做了2个博士论文。另外，扎实地学好一些基础学科和掌握英语等语言技巧也是从事研究工作的必备条件。立志做研究的人，最好在数学、英文、逻辑思维能力等方面打下坚实的基础。从我个人的亲身经历而言，学好数学和英文对我的确是非常受益的。比如，我在伊里诺斯理工学院读硕士时，我的导师 (Nicklos Galatasnos和Aggelos Katasaggelos教授)是希腊人，希望能用数学来证明我们提出的图像复原理论。于是我花了几个月推公式证明了我们的观点，后来在世界上顶尖级学术杂志上发表了这个理论。</p>

<p>在开始做一个研究之前，选好一个题目和方向至关重要，就像爬山运动员确定爬山的方向及目标。一个好的题目和方向怎么选，这里面有很多的学问。当然，在大方向的把握上，导师的宏观指点会对你最初研究思路的展开起到拨开云雾的作用。要珍惜每一次与资深专家交流的机会，多听听领域内最前沿的技术讲座，这样才能有机会了解到领域内最好方向的研究题目。比如，1997年随着互联网的发展，视频在互联网上的传输是当时非常重要的方向及研究题目。当时视频在互联网上的传输都是block-based, MPEG4是scene-based，于是我认为MPEG4在互联网上的传输可能会具有突破性。当时我就找了张亚勤谈了我的想法，亚勤对这个想法给予了非常的肯定并进一步进行了方向的指导。我和亚勤的研究成果在2000年IEEE Transactions on Circuits and Systems on Video Technology (电路与系统视频技术学报) 发表，后来这篇文章获2001 IEEE Transactions on Circuits and Systems on Video Technology最佳论文奖。再举一个例子，随着无线通信的发展和互联网的成功，亚勤、我和张黔认为视频在移动互联网是当时发展的趋势，因为无线信道特性和功耗具有极大的挑战，于是我们选无线互联网视频通讯为主要研究方向并指导学生展开MPEG4在无线互联网上的研究工作，结果这篇论文发表在IEEE Journal of Selected Areas on Communications(多媒体通信专辑)并获2004 IEEE Communications Society (多媒体通信专业委员会)最佳论文奖。</p>

<p>在大方向明确了之后，在选题时你还要学会站在前辈巨人的肩膀上去做研究。这一点及其重要。在这个领域这个课题到底发展到什么程度了，已经有哪些方法出现了，还有没有可以突破的地方，哪里有。因此，在进入一个领域之前，要做一个详细的论文研究综述出来，才能知道这个领域内最前沿的技术是什么，大家讨论最多的热门课题是什么，他们是怎么做的。俗话说磨刀不误砍柴工，我一般会指导学生花1-2个月的时间仔仔细细地做一遍综述。否则，盲目的开始就会导致做了一段时间后发现这个其实与别人的很相似或别人已经做出过一些成绩了，以致造成了很多无用的重复劳动。</p>

<p>等到把综述都缕清楚之后，就要对综述进行适当的整理和归类。通过对综述的分析，弄清楚哪些方法能解决哪些问题，我们要研究的问题用什么方法才能解决。前人的研究方法之间，又有着怎样的优缺点。当你对自己的研究课题及别人的方法有个大致的了解的时候，你就会明白你的课题到底会有哪些区别于前人的独特贡献，方法上又有怎样的不同。你的独特贡献到底是什么。基本上，思考到这个程度的话，你就能选出一个比较好的题目。因此，确定一个与别人不同的有创新的题目非常重要，是一个很需要时间投入的过程，我往往会鼓励学生花2-3个月时间把题目想清楚，而不要急着进去。</p>

<p>选好研究方向和题目后，下面就是怎样解决问题。做研究一般有两种解决问题的思维方式：一种是从深度上去纵向延伸，沿着一个方向突进，把这个问题解得越来越好。这种思维一般是循序渐进式的，比如先找方法A, 能提高多少，然后又找方法B, 又能提高什么，然后再发展到方法C，不断优化下去。大部分研究者会习惯于采用这种循序渐进的方法。这种方法让我们每一次在改进的过程中都能有所提高。另一种思维就是从广度上去拓展。在这个学科和领域里面，借用其他学科和领域的方法加以解决，这种大胆的创新往往能找到很大的突破。用其他领域的方法来解决这个领域的问题，这个是需要很广阔的知识面的。我知道的很多杰出的研究都是在这种思维方法的指导下完成的。这种创造性的研究工作很有用。我自己无论是在求学时，还是在工作中，都很愿意跟不同学科的人交谈来丰富自己的知识和视野。我当年在研究院工作的时候就跨越了2个方向，进行了1次的转型:当初我在研究院最先是在亚勤的指导下从事多媒体通信研究工作，后来亚勤让我在研究院重新开辟了一个新的研究组——无线与网络组。上面所提到的这2种解决问题方法都非常重要，都会把你带向成功。</p>

<p>掌握解决问题的方式和方法后，剩下拼的就是功底和持之以恒的精神，就像定好爬山的目标和路线，剩下就是不屈不挠的攀登。当年在研究院时，Harry经常用打井挖水的道路鼓励我们的研究员做研究要有持之以恒的精神：不要没看到水就轻易地放弃，然后再换个地方继续挖，又没见到水，再换地方挖，这样子永远也见不到水。而是要沿着一个地方往深里凿，坚信方向不要轻易放弃，直到挖到水为止。</p>

<p>总结来说，做研究就像爬山，首先要定好方向和目标，选好题目，然后就持之以恒去努力和攀登，这样就会成功。正像马克思所说，在科学上没有平坦的大道，只有不畏劳苦沿着陡峭山路攀登的人，才有希望达到光辉的顶点。</p>

<p>————————————————————————————————————————————————</p>

<p>本文选自《微软的梦工场》，本书出版于2008年微软亚洲研究院建院十周年之际，汇集了众多研究员、管理者的成长足迹、科研征程，展现了技术创新、企业文化、管理理念、人才培养、职业规划、奋斗励志、文化碰撞等方面诸多鲜活的事例。</p>

<p>作者简介：</p>

<p>朱文武，微软亚洲研究院多媒体计算组高级研究员。1999年至2004年在微软亚洲研究院分别担任网络多媒体组项目负责人及无线网络组主任研究员。2004年至2008年任英特尔中国通信技术实验室总监兼首席科学家。2008年至2009年任微软亚洲工程院首席架构师。朱博士是美国电气电子工程师学会院士(IEEE Fellow)，他在多媒体通信与网络及互联网/无线通信与网络等研究领域发表国际论文200余篇，拥有国际技术专利50余个。</p>

<p>原文地址：<a href="http://www.msra.cn/zh-cn/connections/talents/tomorrowstars/mentors/12bd6eeb-8001-4360-8db5-d62f05ec0c7e.aspx">http://www.msra.cn/zh-cn/connections/talents/tomorrowstars/mentors/12bd6eeb-8001-4360-8db5-d62f05ec0c7e.aspx</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学术界现状及海归高校前景分析]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/10/10/xue-zhu-jie-xian-zhuang-ji-hai-gui-gao-xiao-qian-jing-fen-xi/"/>
    <updated>2016-10-10T15:04:39+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/10/10/xue-zhu-jie-xian-zhuang-ji-hai-gui-gao-xiao-qian-jing-fen-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>前言</h3>

<p>笔者在国内读本科，后在欧美辗转多年，对中美欧学术体制都有了解。近两年有意海归高校，经历过几次面试，和高校不同层次的人都有接触。因此结合自己的见闻对形势做一些分析，希望对大家有所参考。由于笔者见识有限，欢迎补充指正。希望大家客气交流，知识分子要有绅士风度。</p>

<!--more-->


<h3>西方学术界的危机</h3>

<p>以欧美为代表的西方学术界仍然主导着世界，这在50年内都不会改变。他们有悠久的学术传统、高贵的学术血统、大量的一流学者、强大的软实力。同时，他们控制着学科导向、出版发表、以及国际学术评价体系。然而近年随着发达国家经济恶化，同时面对新兴经济体的冲击，西方学术界也面临很大的困境。</p>

<p>(a) 经费短缺。以美国为例，2008年金融危机以后经费缺口逐渐凸显，外部基金会以及工业界的经费大量削减，大多数课题组依靠NSF及NIH勉强维系。国会拨款的增加杯水车薪，依然无法弥补其它经费的缺口。教授们的大部分精力用在经费申请上，然而实际资助率非常低（5-8%）。例如NSF通过将一个项目拆分为两个小项目从而提高表面资助率，只是为了粉饰下帝国的脸面而已。反观欧洲和澳洲，科研经费受经济危机的影响更甚，政府拨款也只能勉强维持学术圈运作而已。经费短缺的本质是西方工业经济的衰落，而政府对基础研究并不真的感兴趣。</p>

<p>(b) 竞争恶化。西方学术界的竞争恶化主要体现在两个方面：一是教职减少、二是经费申请困难。美国的教职岗位有回暖趋势，然而前面几年积累了大量的博士毕业生，想申请教职仍然十分困难，而找到100名以外的学校基本与学术研究无缘了。欧洲澳洲的教职岗位短缺已经是多年的问题，大量的博士后游走在学术圈底端，利用5年以上的时间找教职，不乏40多岁找到讲师职位的。科研经费申请已经十分困难，大部分年轻教授每年提交10余个本子，根本没有时间做别的事情。</p>

<p>&copy; 生源下降。对大部分理工科（CS例外）来讲，生源下降是个全球性问题。理工科专业枯燥无味、待遇较低，往往需要苦熬多年。发达国家读理工科的学生已经很少，20年来主要靠亚洲往欧美输送生源，成为支撑欧美理工科的主力。然而，目前的90后一代已经开始逃离理工科，这方面的后备力量将会越来越少。时常听说许多欧美理工科教授几年都难招到一个对口的学生。同时，欧美大学为缓解经费压力，大量招收中国的本科和硕士生，一个班级经常大半中国人。他们大多以尽快找工作移民为目标，并没有多少人对科研感兴趣。</p>

<p>(d) 泛世俗化。欧美学术界拥有大量的懒散教员，他们早年活跃于学术界，在拿到终身教职后往往不再奋斗，十几年不出一篇论文也是常事。而且，近年来已很少能看到知识渊博、功底深厚、热爱学术的学者。大多数教授更像生意人，每天讨论的都是经费、论文、如何成名、如何管理下属等等。科研项目的导向也越来越走向应用，急功近利，妄想3-5年把一个猜想转换成市场的价值。基础理论研究已经很难得到资助，一些偏理论的方向甚至到了快要关张、后继无人的地步。</p>

<p>(e)  人性缺失。整体来讲，西方学术界还是比较有规则的。然而，面临当前的经费压力以及学术研究本身的难度，西方大学也日趋成为丛林社会。一些教授不再是传道授业、指导学生的老师，而成为压榨下属、倾轧同行、窃取成果的老板。这些人往往学术水平未达到一定高度，对学术的热爱远远比不上对自己岗位或名利的热爱。这类教授中以亚裔学者最甚，当然也不乏欧美教授，他们视下属为家奴，视同行为劲敌，争取一切手段骗取经费，廉价雇佣博士博后拼命灌水，极力打压潜在对手。许多雇员与导师终分道扬镳，老死不相往来。而这种缺乏人性的手段已逐渐成为西方学术界的生存法则，不可不令人唏嘘。</p>

<h3>中国学术界的问题</h3>

<p>中国学术界在经历文革摧毁以后，基本上是从80年代初从无到有建立起来的。近十年来中国学术界天翻地覆、发展飞速，令西方刮目相看。这里主要从理工科的角度来讲学术界的现状和种种问题。</p>

<p>(a)  行政主导。这也许是中国学术界一切问题的根源，行政权力控制了所有的资源、人事、甚至研究任务，而来自下层的学术权力在大学里基本没有地位。这是和西方大学正好相反的权力架构。知识分子是最难管的一群人，也是将来最有可能颠覆政权的群体，在这一点上高层从未放松枷锁。每个单位一把手往往是和本学科无关的书记，拥有事物最高决定权。整个大学一大半行政人员，一个个把大学当成他们自己开的店，而教授反而像打工的。反观西方，教授是大学的核心，行政人员都是外聘的雇员。简言之，西方大学核心是学术，中国大学核心是行政。</p>

<p>(b) 山头尽占。1980年代中国学术界一片真空，只要有一点海外访学经历，引进一个独立方向，就可以在江湖上立一个山头。然而经历过新世纪以来的国际化，各大学各学科逐步完善，以至于现在门派林立、山头尽占。以院士或长江为首的各大超级团队，动辄百人，已经从上至下控制了某个小领域的话语权和所有资源，并极力打压竞争者。他们亦官亦学，制定并操纵游戏规则；他们打通部委关系，打造了自己的学术帝国；他们为虎作伥，是控制学术界的打手和阻碍学术研究的最大障碍。</p>

<p>&copy;  规则缺失。如果说西方学界是有规则无机会，那么中国就是有机会无规则。自上而下的行政指示五花八门、自相矛盾、朝令夕改。每个大学自己出的政策也可以一年一变，与员工签订的合同可以随时更改。学术界不管从经费审批、项目评审、同行评议等都无章可循，远没有西方做的公正客观。大佬们为了利益可以践踏一切规则，所谓学术只是他们为了捞利益而虚造的幌子。这是个比烂的机制，你不跟大家一块烂掉，很快就被淘汰，饭碗都难保。规则缺失的本质是国家的法制不完备、人民的价值观崩溃。</p>

<p>(d) 贫富不均。中国大学里身家千万的教授很多，年入几万的也不少。有人能力强的，管理学术通吃，外面开着公司。有清贫教书的，为课时费拼命上课倒在讲台。然而贫富不均并不单单体现在收入上。从科研经费分配上来说，国家的大项目基本被山头分完，由他们再承包给手下做，而普通教授只能争面上项目。此外，研究生的分配也是紧俏资源。在学生越来越少，好学生出国的形势下，各路人马抢夺生源。以致于马太效应凸显，大牛手里50个硕博生，自己都难以认全，而大部分教授几年难招一个，副高以下基本光杆司令。中国不缺科研经费，也不缺学生，只是资源过于向行政权力持有者集中。</p>

<p>(e) 学术失范。简言之，什么都是虚的。很多院士是靠学术造假包装、掠夺他人成果起家。所谓的国家三大奖，干货很少，运作包装成份太大。只要你胆大，运作出一个进步奖来，就拿到无数的资源。如今各种人才称号竞争已经白热化，推一个院士需要一个学院的力量，推一个长江需要一个大团队的人马。一个大团队几十个老师，所有的成果、产出、获奖都归那个要推的人。只要他有行政权力，就能控制一帮年轻人为他卖命。同行评议近乎笑话，一是互相打招呼，二是外行评价内行。所以别看那些重大突破、世界领先，都是自娱自乐，拿不出台面的玩意。如果你申请什么人才计划、科研项目被莫名拒了，并不意味着你水平不行。</p>

<h3>中国学术界的展望</h3>

<p>中国学术界目前以行政权力为主导，造成种种乱象，使得大学不是学术的殿堂，而成为统治者的玩物，和弄权者的舞台。在这个混乱的地方，有蛟龙般翻云覆雨者，也有绝望后坠楼自杀者。而大部分人依然被整个制度绑架，为了生存而生存。一代代单纯的少年，在大学被异化，进而影响整个社会的风气。然而历史总是在曲折中前进，在国际交流如此频繁的今天，很难想象这种腐朽的体制会统治太久。正义光明力量的积聚，终将形成一股势力，进而推动着学术界乃至整个社会的更化。</p>

<p>(a) 权力制衡。高校的学术权力基本上随排名的下降指数下滑，好大学更加重视学术，同时牛人云集，互相制衡。然而，绝大多数学校仍然是行政决定一切。这种形势在10到20年内将会发生变化。目前当权者多为60后，他们受那个年代影响，系统的教育缺失，道德无底线，是真正“毁掉的一代”。在未来80后掌权，海归越来越多，学术更加与国际接轨的时候，来自普通教授的学术权力将会形成一股强大的力量。从这一点来说，需要更多接受系统西方教育和价值观洗礼的海归回到国内高校工作，来逐步改善学术环境。</p>

<p>(b) 教职紧俏。目前中国培养了太多的博士，而大学的岗位已基本饱和。前几年有大量的老三届学生已经退休，空出岗位由大量的土博海归顶替。未来中国大学招聘将会越来越紧，竞争更加激烈。解决博士就业的方案大约有两个：一是招收大量的博士后人员，长期作为研究职员，类似欧洲的体系；二是成立研究集团，类似美国的国家实验室，将过剩的博士引入研究机构，而非全部充斥在大学里。目前大学基本是双轨制，大学只能等老体制人员退休，然而最近的退休延迟政策使情况雪上加霜。</p>

<p>&copy; 经费增加。目前中国的研究经费仍然迅速增加，同时有大量从工业界拿到的经费，形势比海外要好。总体来说研究经费比较充足，只是集中于少数大佬手中。另外，中国的优势是庞大的工业和市场，这是欧美无法匹敌的。不管是理工科也好，还是文科，只要勇于创新，抓住机会，努力奋斗，国内有大量的资源可以利用。反观西方，制造业萎缩，社会发展停滞，大量理工科人才无用武之地。大学一旦离开背后强大的工业经济基础，便会失去活力。</p>

<p>(d) 生源减少。由于人口减少，国际竞争，大学招研究生将会越来越难。以后将会出现许多教授没有学生，只能高价雇佣博士后或者自己亲手做实验。其实这又何尝不是科研的乐趣所在，当前的导师-学生制度很多时候是赤裸裸的特权压榨，未来在学生越来越少的情况下形势必将逆转。如今欧美仍然有大量的留学生来弥补本国生源的不足，中国去哪里吸引大量优秀的留学生呢？</p>

<p>(e) 国际接轨。相信在国外读学位的人都会注意到，中国大学里的研究课题往往带有中国圈子的特色，很多已经是西方搞剩下的，在国内仍然炒得火热。另外，大学专业设置、课程设置、课程内容都十分陈旧，很多仍然和80年代无异。因此，从管理机制、研究方向、教学内容等方面还有很多改革的空间，这些是海归具有优势的地方。此外，大学里将会有更多的国际交流与合作，也是海归可以大展身手的舞台。</p>

<h3>海归高校，路在何方？</h3>

<p>目前海归高校的大潮仍在继续，然而从亚洲留学回国的较多，欧洲次之，美国较少，基本和移民政策开放程度相反。现在高校都打着“引进人才”的大旗，但更多是为完成指标，真心引才的并不多，为了学科发展引才的就更少。一些高校领导明确指明海归必须加入现有团队，实则为自己服务。许多高校院系领导“叶公好龙”，在引进海归以后生怕影响自己地位，对海归各种打压或者闲置一旁。更有的大学名义上引才，实际上只引有背景的海归，对其他学术能力强没有背景的海归百般刁难，抓住软肋不放。所以有的海归来了又走，有的海归已泯然众人。下面对几种层次的海归做一些分析：</p>

<p>(a) 知名教授。这一个群体海归层次往往较高，以千人、长江为主，但是海归时也有许多困难。(1) 年龄因素，各个学校引进千人是希望申报各种大奖或项目，由于很多项目是限制年龄的，所以年纪大的海归较难。(2) 千军易得、一将难求，对于在西方生活数十年的教授来说，价值观已和国内相差太远，很难将国内的各种手段玩得游刃有余。(3) 很多全职归国的名教授会触动院系的利益和权力格局，往往得不到真正的支持，全职引进的也往往没有实权。(4) 越来越多的高校开始引进外籍人士申请千人计划等，洋大人充门面比华人更出彩。</p>

<p>(b) 青年千人。这也是近几年高校大力引进的人才，尽管含金量以及待遇在逐年下降。各高校引进青千的目的首先就是完成指标来装点门面，同时希望拿青千的名义去国家要更多的经费。青千的名头只是各高校的一种投资而已，各高校对青千的期望也往往较高，希望投入100-300万以后在3-5年内立竿见影，建成一流”平台”，申报各种重大专项、三大奖、杰青等等。同时，青千的影响还不足以撼动各山头当权者的利益，反而能为各大佬服务。由于个人及单位的期望值太高，青千普遍工作压力太大，目前已经有两位英年早逝。然而总体来说，拿到青千海归仍然是目前最好的选择。目前青千申请也有几个特点：(1) 各位大佬回收弟子，大多青千为土博回流依附以前的老板，对于没有背景的海归越来越难；(2) 名校只进青千，对研究方向是否热门、是否国家急需非常重视；(3) 青千已难有独立课题组，大多被大佬收编，成为他们继续拼长江院士的附庸；(4) 如果依托西部地区且有大牛力挺，上的机会较大，缺点是跳槽不易。</p>

<p>&copy; 学术博士。有很多“海带”博士或离青千差一点火候，或缺少特殊背景，但手里有许多顶级论文，学术水平较高。这是一个比青千更庞大的群体，但在海归时异常尴尬，因为国内还没有对应这个层次的人才计划。同时由于各个学校人员饱和，土鳖竞争激烈，没人真正有心思引进这群实力派却不能装点门面的海归。国内高校的院系领导有的直接拒之门外，有的给最低的讲师待遇，并无真正引进这批“学术博士”的胸怀。这类人若要海归高校：（1）到985大学投靠大牛，以副教授职称为起点，艰苦奋斗十年，坏处是极有可能成为变相“博士后”，连科研成果都被抢去；（2）到985大学拿到副教授或讲师职称，自己单干，基本分不到学校资源，但可维持学术独立；（3）去一般的211大学，直聘教授或副教授，自己建摊子，不容易被强人灭掉。如果能拿到不错的启动经费，所在平台设备充足，以这等海归的实力也是可以发展起来的。与其游走于西方拿不到教职，不如早日海归杀出一条血路；当年轻的“学术博士”赶上来，就再没机会了。</p>

<p>(d) 普通博士。对于广大博士或博后而言，手里有几篇论文，没有太多耀眼的地方，海归高校将是非常难的。不建议这群人走学术道路，未来竞争将会更加激烈。如果实在想归高校，可以去末流985高校或者211高校找一个讲师职位，然而未来将面临职称困难、待遇较差等问题。此外，去一些新成立的机构如中外合作办学学校或一些名校新成立的外地研究生院也是个不错的选择，如西交利物浦、昆山杜克、名校深圳研究生院等等，这些地方海归较多，工作起来更加舒心。然而，工作是为了更好的生活，为啥非要画地为牢、吊死在学术上呢？对大多数普通博士来说，破除自己的执念，拥抱更广阔的世界，才能真正解放自己。</p>

<p>就海归的时机而言，目前985大学一般要求毕业后工作两年以上才会考虑副教授职称，新博士基本都给讲师。也有一些中西部高校仍然给新博士副高级别职称，或者你有特殊关系也行；好一点的985大学基本只进青千和背景十分强的人员。当然，这个招聘标准还在不断提高，五年后做完博后也只给讲师，十年后也许海归回去只能做博后了。现在走学术路的博士大多都会做一站博后，然而实际上大部分博后经历并不能给自己带来帮助，很多时候只是临时工帮助老板完成一些任务，发表顶级论文的是少数。然而不论海归讲师也好，副教授也好，回去要做好长期奋斗的准备，只有评上了教授才给你喘气的机会。</p>

<p>另外，从海归高校的城市来看，一线城市有着最好的资源，制度较完善，然而生存压力太大，房价（7-9万）已不是普通教授能承受的。如果海归了还不能维持基本的生活，那海归的意义又何在？当然如果你有机会去清北工作，那么钱财乃是身外之物，好好为国做贡献吧。许多二线省会城市的985高校和特色211高校也有很好的科研平台，同时生活质量会高些，比如江浙、广东的高校。中西部的高校管理相对更传统，还未被海归渗透影响太多，较官僚化。长远来看，各种资源人才都会向京沪、江浙、湖广地区集中，而东北、华北、西北、西南只会更加陷落。目前深圳新建了多所名校的研究生院，然而软硬件建设较差，不利于展开实验研究，同时申请国家项目也不易。当然如果你有好的产业化项目，深圳当然是不二选择。</p>

<h3>海归存亡之道</h3>

<p>国内学术界各行各业都有人把持，绝大部分海归都要服从体制，顺应形势。当然也有很多海归已经混到了决策层，以80年代海归为主。客观来讲，这一批老海归奠定了国内学术界当前的基础，他们从无到有再造了学术界，但也把持了绝大部分顶层资源和权力。对于新海归来说，现在进入高校的难度越来越高，撬动既得利益群体的机会也越来越少。下面从几个方面探讨新海归的生存发展问题。</p>

<p>(a) 研究平台。研究平台的建设非十年之功不可得，国内目前好的国家重点实验室都是几十年积累的结果。对于新海归来说，如果能加入现有研究平台，将为科研项目申请和人才计划申报提供帮助。然而，这些平台目前由院士长江控制，新海归大多数都被他们收编，为他们服务。如果不是嫡系，海归很可能永远处于圈子的外围。因此，如果能力较强，学术水平较高，大可自己独立建摊子。平台建设需要很多年积累，这就要求海归们不要心浮气躁。摆正创业的心态，杀出一条血路。试想国外的许多教授也是十几年才把摊子真正建起来，而购买大型设备对他们来说是天方夜谭。此外，如果你在单位人脉较广、脸皮够厚，可以四处借用设备仪器，在课题组建立之初也可以勉强维持。</p>

<p>(b) 工资待遇。目前，海归高校的待遇并不高。如果拿到国家人才计划，各高校会提供1:1 配置的启动经费，每年10-20万额外的津贴，其它和普通教授无异。对于一般海归，大多数高校已经不提供住房，一线或准一线城市一般有30-40万的房补，二线城市一般有15-20万的房补，基本分几年发放，要扣税。科研启动经费和职称有关，因人而异，小海龟一般有20万就不错了，有些学校也会给50万以上，加入团队的话一般可以从团队再拿一些启动经费。工资目前分两种：(1) 年薪制，无其它任何额外工资津贴，一线城市副高约30-35万每年，税后大约2万每月，其它地区副高约18-20万每年（税后15万左右），教授或讲师在副高等级上加减每年6万以内；(2) 老体制，副高年薪到手9万左右，全国差别不大，公积金、津贴、绩效等等根据地区、专业、团队差别各异，总年收入和前面年薪制差不多。当然，高校的隐性收入太多，但基本与普通海归无关。纵向科研经费已经很难花了，平常的电子产品、交通、短期出国等还可以解决；横向科研经费较为宽松。SCI论文奖励每个学校不同，一般学校每篇根据分区仍有几千到几万的奖励，可以私下询问同事。总体来说，在科研经费卡死的情况下，账上工资仍在逐步提高中。</p>

<p>&copy; 晋升制度。目前国内高校改革为非升即走体制，还美其名曰与国际接轨，人事权力却集中于个别领导手里，和西方教授会投票完全不一样。基本上助理教授6年聘期，副教授3年聘期，期间可以申请晋升。另外，国内大学的人事编制已取消，每个大学政策不一样，有些大学三年一考核，教授考核不通过可以降职为副教授，完全堵死了西方学术界混吃等死那条路。海归们要注意几点：(1) 国内仍处于改革变动期，文件说作废就作废，有些规定看似严格，其实不必当真，政策可能随时更改，先占位子要紧；(2) 国内很多高校的晋升政策很严，只是用来过滤他们不想要的人，而对于想留的人有各种“破格”规定和绿色通道；(3) 国内不可能实现真正的美式终身教职，现在有些大学的双轨制文件明确标明了“试行”；(4) 真正决定你晋升与否的还是你的”价值”，对于那些没有背景的海归来说，做出成就才是你留下的理由，也是你跳槽的资本。</p>

<p>(d) 入仕机会。目前高校大部分领导岗位并非海归占据，基本是本校培养的博士留校任教的，在单位盘踞数十年，根深蒂固。也有一些海归当上了院长、主任等，然而大多数时候还要受其它派系大佬或资深教授掣肘。从长远来看，海归只有最终走上领导岗位，并从体制内逐步改进制度，才能真正改善一个单位的学术环境，提高大学的教学管理水平。然而根据当前各大学山头栽培接班人的形势看，未来大部分海归都处于被管理、甚至边缘化的地位。国内无知自大情绪高涨，已经过了虚心向西方求教的时代，转而动辄对普通海归们大加贬低、教育一番。很多现任领导”叶公好龙”，对海归冷落打压，而上层对资深海归也不放心，当然有牛海归去党校洗脑并长期考察合格的除外。大部分海归只能积聚下层学术力量，以最终和行政力量抗衡，争得话语权。</p>

<p>(e) 学术独立。科学创新和工业生产不一样，需要有自由的环境。而且一个人想要在学术上立足，也必须有自己特色的方向。这一点国内高校做得比较差，学术往往为行政让步，小牛为大牛打工，扼杀了许多学术苗子。因此，对于已经加入团队的海归，最好保持自己科研一定的独立性，不然基本上是学术自杀。如果团队大牛为人正直、培养有方，对年轻人的成长是很有帮助的。当然绝大部分大牛为人霸道，将团队成员当作工具，用完榨干即扔，因此能独立尽量独立。此外，也有很多大团队是松散的管理方式，平时各搞各的，申大项目在一起，这种松散的大团队将是比较理想的组织方式，一般在缺少大牛统治的院系才有。在一人独大的院系，海归要么被收编，要么被灭掉。另外，在山头林立的院系，由于各大佬互相掣肘，海归也易趁乱寻一立锥之处，守好一亩三分地。</p>

<p>(f) 海归圈子。目前海归很多，在各个高校也形成若干小的团体或圈子。同时，海归们在留学期间也有很多朋友和同行。因此，海归团体将是一股清新的力量，搅动腐烂的中国学术界。海归教授普遍有较宽的国际视野，起码在表面上为人谦和尊重。而少数本土教授学术水平极差，说话牛气冲冲，对海归有一种发自心底的鄙视，完全是打发要饭的口气。海归团体的壮大也会慢慢影响整个同行评议体系，形成强大的海归派。当然在这个丛林社会，海归群体也必然发生异化，有被体制招安的，有保持自己学术人格的，更不乏左右逢源、两头通吃的。</p>

<p>(g) 健康生活。海归有很大一部分原因是为了家人，一个人的健康关系一家老小的幸福。国内是个极功利的社会，永远有追求不完的名头或利益。而今国家已经把人才分成千青、优青、万人、杰青、长江、院士等等；科研项目也有青基、面上、重点、重大专项等等。高校的行政领导将各项工作的重心放在申请各种人才计划、大型科研项目上，俨然商业运作模式，并不真心在乎人才的培养。而各级政府忙着审查、验收、评奖，使得各种帽子人才疲于奔命、不眠不休，成为领导者政绩的牺牲品。因此，拥有健康的生活、平淡的心态，是对自己也是家人的爱护。总体来说国内的污染在逐步减轻，北京的蓝天较早几年改善很多。西方虽有极好的自然环境和饮食安全，但远离亲人、缺少朋友、精神贫乏甚至抑郁也是不可忽视的。</p>

<h3>结语</h3>

<p>狄更斯说：“这是个最好的时代，也是最坏的时代”。在社会进步、时代变换的今天，大部分人只是历史浪潮裹挟的一份子而已。从某种意义上来说，作为一个中国人，不管在中国还是海外都是艰苦的。然而这就是我们奋斗的意义，为了让这个国家、这个群体变得更好。或努力一搏，或安分守己，只有每个人都端正了价值观，这个社会才能充满浩然正气。而大学正是培养、改造年轻一代价值观最重要的场所。我坚信这一代海归将会对社会产生深刻的变革，那些黑暗的、腐败的、缺失的，既是我们努力改变的方向，也是我们这一代人的使命。我也希望那些在海外扎根的同胞，能给予海归们鼓励和祝福，为了东亚那片古老的大地——我们的母国。</p>

<p>归，不归，都是个人的选择，没有孰优孰劣。而人生也不止有学术，还有家庭、亲友、事业和远方。</p>

<p>本文原载于微信公众号“千老与教授（InsideScience）——讲述科研高墙之内的故事”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016国家自然科学基金申请攻略]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/01/18/2016guo-jia-zi-ran-ke-xue-ji-jin-shen-qing-gong-lue/"/>
    <updated>2016-01-18T14:11:07+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/01/18/2016guo-jia-zi-ran-ke-xue-ji-jin-shen-qing-gong-lue</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 国家基金重点在探索与创新，求新！但许多申请书试图通过“目前研究很少”，“无人问津”来说明创新性。殊不知，研究很少有几种可能：一是研究遇到了无法克服的困难，如量子计算机；二是意义不大；三是已经解决；四是根本行不通，如水变油。</p>

<p>创新点主要是指独特的研究特色（如独特的视角. 解决问题的方式等），或有何理论创新或技术创新。创新点一般不大，如将创新点写成“应用实验与理论计算分析相结合，探索&hellip;规律”，或“通过&hellip;问题的研究，建立&hellip;的关系”，很难让评审人认可。
摘要通常包含五方面内容，通常是：“1）&hellip;在&hellip;方面非常重要；2）将用&hellip;研究方法；3）重点研究&hellip;内容；4）实现&hellip;目标；5）会有&hellip;科学意义&#8221; 。但一些申请书的摘要几乎全是研究方法和内容，很难让大同行看到研究的必要性与创新性，而评审人全是小同行的概率较小。</p>

<!--more-->


<p>立项依据通常包括三个方面：1）从重要性引出科学问题；2）由研究动态说明别人的研究瓶颈，存在的问题及你的创新思路；3）如果实现项目预期目标后的重要意义（价值）。但一些申请书用过多篇幅介绍内行均知的背景，降低了评审人的评审效率；但在研究动态介绍上却过于简单，没有讲清楚别人的研究现状与遇到的共性问题，又要浪费评审人很多时间来判断你的创新性是否可靠。</p>

<p>研究内容写的过多过大是常犯的错误。对国家以及多数评审人来讲，不指望用30-40万就能解决好多问题，只要把一个小的问题解决清楚就可以了。一些申请书的题目像一本专著的名称，研究内容面面俱到，这时就要警惕了。除了求新，国家基金撰写的另一个核心是求有限目标。如果“新”有了，但因研究内容过多没批下来，就亏大了。</p>

<p>一些申请书简历写得过于简单，只写了何时取得学位与工作/职称变化。实际上简历的内容可包括：取得学位简历. 研究工作（方向与成果）简介. 人才培养与学术兼职. 重要学术论文与成果。特别是对于青年基金，主要看申请人的科研潜力与项目的创新思路。而科研潜力则主要通过简历与工作基础来体现。如果主持人成果较弱，只有3. 4篇文章时，不妨写写这些文章的意义及别人给出的评价。评审人也害怕人们说“现在的评审只看发表文章多少，就是1906年的爱因斯坦也未必能拿到中国的面上基金”这一说法。所以，你可以用别人的评价. 引用. 甚至审稿意见来证明你两三篇文章的重要性，侧面说明你的研究潜力。</p>

<h3>八点建议</h3>

<ol>
<li><p>科学问题的把握是关键。一份申请，最重要的是把握准科学问题，也就是要研究的问题是什么，为什么要研究这个问题，研究这个问题有什么价值。</p></li>
<li><p>有限目标。新入道的人写申请，往往会列很多研究内容。</p></li>
<li><p>文题相符。一些申请谈科学问题谈的是一个问题，研究内容规划解决的是另外一个问题，文题不符。</p></li>
<li><p>摘要千锤百炼。400字摘要很关键，许多人评申请可能只细看摘要。摘要要提供尽可能多的信息，既要讲清楚科学问题. 研究意义，还要讲清楚研究内容。</p></li>
<li><p>注意细节。任何事情都可能出错。在一些人看来的小问题，在另外一些人，从不同的视角看就是严重的问题。</p></li>
<li><p>让“外行”看明白。申请书写完后最好请一个非同行的专家看一下，如果他能看懂，能理解你的idea，你的申请就有希望中标，否则，你最好想法改进你的表述（如果你坚信你的科学问题把握准确的话）。</p></li>
<li><p>不要有意忽略。一些申请的&#8221;idea&#8221;是从国外文献借鉴来的，但有意不列关键性文献，冒充新东西。这一招在数年前还行，现在稍认真点的人只要Google一下就很易发现，发生这种情况基本上都会招致封杀。</p></li>
<li><p>写申请就是在做研究。写基金申请的过程就是一个深刻的研究过程，年轻人只有多写才能提高，无论中与不中都会有收获。如果没有中标，多从自身找原因，最好不要从关系. 名气等方面找自我安慰的理由。自然科学基金的评审还是比较客观公正的。没有获得资助最好不要妄怪评委，最好反思自己是否真的了解研究领域. 把握了科学问题，是否表达清楚你的认识与思路。</p></li>
</ol>


<h3>指导思想篇</h3>

<ol>
<li>追求卓越，在知识上要绝对专业，坚决反对侥幸心理。</li>
<li>相信NSFC申请是公平的，大家靠实力竞争，必须花大力气写标书；如果你认为NSFC只有关系，你就不用继续往下看了。</li>
<li>NSFC是一个系统工程，需要花很多时间和精力，而不仅仅是几页标书，是智慧沉淀的结晶。</li>
<li>不要把NSFC看的高不可及，你要相信自己的创意，哪怕你只是一名一年级硕士。</li>
<li>机会主义是有的，但我们没有什么其它的资本，只能消灭标书里一切可能的失败因素，加上完美的选题和课题设计，彻底征服评委，不给评委任何黑掉你的机会。</li>
<li>基金申请不同于实际研究课题设计，必须把个人兴趣与NSFC兴趣结合一致，投其所好。</li>
</ol>


<h3>选题立项篇</h3>

<ol>
<li>基金成败关键还是选题，提前半年，刚入行的提前一年进行课题搜索。</li>
<li>老板指定的题未必是好题，最好自己选题，如何立项应该是研究生学习最重要的一课，毕业后你会发现，没有人会指点你什麽课题有价值了，在中国学术的沙漠里，只剩下你自己了。</li>
<li>好课题是对学科深刻理解的条件下产生的，大量翻阅文献吧，汲取知识的同时千万别忘了思考，你发现别人存在漏洞的时候，好课题就离你不远了。</li>
<li>选题最好以问题为导向，不要以技术为导向，找到问题了，课题就找到了。而拿着新技术去找能解决的问题，效果多数不好，但还是大有人在，比如RNAi。</li>
<li>解放思想，发散思维，多方法多学科交叉，一般都会比较受人青睐，容易申请到基金，但不能为了交叉而强行交叉。</li>
<li>创新性新技术. 新理论的课题要有一定的理论与技术基础，最好有工作基础，没有你也要东拼西凑，这是在中国，NSFC似乎讨厌空中楼阁。</li>
<li>临床课题研究最好别选临床应用方向，而选应用基础研究。</li>
<li>选择自己熟悉，有工作基础的领域，别跨越太远。</li>
<li>重要科学问题的切入点准确，切忌过宽. 过大，只要体现一定的新意和研究价值就行了，能得诺贝尔奖的课题NSFC是不给钱的。</li>
<li>没有人做过的课题不能做为立项的依据，但NSFC资助的项目必须是国际上没人做过的，而不是国内空白。当然，如果国际上有同类结果，你不说，地球上的中国人也许也不知道，但一旦被识破，你死定了。</li>
<li>如果是捕捉科研前沿性的课题，最好设计周密，尤其是目的和结果的一致性. 可获得性和可预期性，通过课题实施所获得的结果必须能充分支持与研究目标相一致的结论。</li>
<li>热点课题不一定是好课题，热点上的人也很热。但在还没热起来的热点，一定是一个好课题，标书评审滞后半年呢，比如最开始的一批SARS课题。有时也不妨设计一些非热点但是对与科研有价值的课题，发挥出奇不意的效果。</li>
<li>临床课题可以是当前没有好办法治疗的疾病，急需解决的临床问题，而在国际上检索的文献只有几篇的那种。</li>
<li>不主张以最新的重量级文献做指导，你会发现，很多人跟你的想法惊人的一致。有人特别反对跟风。</li>
<li>一定要到NSFC检索一下类似课题的历年资助情况，太多. 太少都不好。最好是最近二年逐渐增加的资助领域。</li>
</ol>


<h3>立题依据篇</h3>

<ol>
<li>题目要有新意，吸引人，既要概括主题，容易懂，又要有些少见的新词或缩写，调胃口。</li>
<li>5000字左右，最多两页，不包括文献，行距字体大小适中。</li>
<li>国内外研究现状及分析一定要准确，甚至是中庸，绝不能偏激，不然不同意你的专家会带着逆反心理看你的标书。</li>
<li>课题研究的具体问题和研究意义，则必须说的清楚。当然如果有实力，可以解决关键的科学性问题，那再好不过。然而课题意义不是最重要的，但常常被撰写得份量过重，课题总体构想. 大体实施方案及可能的预期结果才是人们最关心的。</li>
<li>要把复杂的事说简单。既要论述充分，写作又要简练，最多两页半（不算文献）。剔除所有不必要的知识细节. 理论和概念，要舍得割肉才行。越简单，出错越少，专家不懂的越少。写出来的理论，要让人家能欣赏。写出来的理论，要让人家看不懂，这份申请书很危险。</li>
<li>立论依据要非常突出：理论性课题一定要有新观点，应用性一定要实用，与现有理论或方法具有明显的先进性，总之要让人感觉到有意义。</li>
<li>一定要有可预见的成果，至少画一张大饼，但看上去要象真的才行。</li>
<li>任何重要的论点都要有文献标注，有文献就等于没有疑问。参考文献要新，最好是当年的，增加自己立论依据的权威性。最好包括已有工作基础，将已有相关结果以及发表的杂志列上，可以增加可信度。</li>
<li>一定多让本实验室的人修改，特别是中过基金的前辈，要改15遍以上才行。</li>
<li>标书的评委参差不齐，评审意见也差异悬殊。好的标书最容易受到高水平评委的赏识，只要你的题好，这些评委是好征服的。难就难在如何让水平差的评委通过你的标书。我认为除了运气好，少碰到一些这样的评委之外，最关键的一点就是让他们看懂你的标书；第二就是标书不能太长，他是看不下去的；第三就是实验设计在不失科学性. 先进性的条件下，尽可能简单，千万别让他觉得你比他高很多，那样你死定了。所以一份好的标书是在高水平教授和低水平教授之间的平衡，写的非常玄妙的标书通常中不了。</li>
<li>评审专家通常是本专业的，也可能不是，尤其是交叉学科投递的项目，评审专家未必对你的研究领域特别熟悉。所以尽可能少引入非常专业的概念，如果不可避免，也要解释清楚。</li>
<li>文字写作要有适当的弹性，不能把话说死，留有余地。</li>
</ol>


<h3>研究方案篇</h3>

<ol>
<li>研究目标要明确要精，提法要准确. 恰当；内容要详细但文字不宜过多，且一定不能写得太具体。关键的问题要突出，一定要准确。</li>
<li>可行性分析是你说服评委的第二次机会，可按成熟的理论基础（理论上可行）. 研究目标在现有技术条件下的可实现性（技术上可行）. 本单位现有技术设备实验材料的完备（设备材料可行）. 课题组成员完成课题能力（知识技能上可行）等几方面分层论述。</li>
<li>创新点要切合实际，又要有所发挥，指出国际国内研究的先进性和创新性，点明理论和现实意义。</li>
<li>研究内容要集中，与研究目标紧密一致，只作支撑课题最关键最必要的内容。不可为多作实验显示劳动量或增加预算而使研究内容过泛。</li>
<li>实验方案和技术路线合理. 可靠. 可行，没漏洞是最重要的。思路好，材料独特，方法独特新颖，会增加获得资助的机会。技术当然是越新越好，但未必需要采用最时髦的研究手段，不能为了技术而研究。</li>
<li>研究内容及方案切忌复杂，步骤最好有一流程图。研究方法. 技术路线. 实验方案不能太具体化，容易出漏洞。但你必须让评委认为你十分了解实验技术的整个过程，可以尽可能多的应用技术术语和技术缩写，写出主要实验材料和实验过程。</li>
<li><p>技术方法一定是本实验是已经建立的，至少是有相关实验基础。所有关键技术要有文献出处，最好是自己实验室发表的，有文献就等于没有疑问。如果本单位力量弱，可挂靠较强的研究机构，从而使评审相信你能完成课题。关键实验材料必须已经具备，或可以获得。
预期研究结果</p></li>
<li><p>预期结果要考虑对基础和实用双重的价值。</p></li>
<li>以发表论文和申请专利结题比较容易。最好突出SCI收录杂志的影响因子，给基金委的专家们觉得，您的实力确实不一般。因为最终结题情况，是基金委专家们最关心的事情，他们当然愿意把基金支持能发表高水平文章的人。</li>
</ol>


<h3>工作基础篇</h3>

<ol>
<li>工作基础是你说服评委的第三次机会。课题科学先进. 技术路线新颖合理可行. 工作基础雄厚这三方面表述要紧密联系. 前后呼应。</li>
<li>一定要有基础。把实验室发表的所有文章搜集起来，找出与你设计课题相关的，只要沾边，都列上。</li>
<li>预实验结果很重要，而且是有硬data的结果，一定附上。但一定要慎重掌握，不要写的太多，评委会认为你的工作做的差不多了，没必要再申请基金了。只预期你的课题肯定有好的结果就行了。</li>
<li>有针对性地把研究队伍的相关工作经历. 论文. 成果等展示出来。</li>
</ol>


<h3>人员组成篇</h3>

<ol>
<li>主要成员6-10名，结构合理
高级研究人员（1-2人）
中级研究人员（2-3人）
技术人员及研究生（3-5人）</li>
<li>参加人员技术力量的配备要合适，必须保证一定的劳动力。</li>
<li>1名高职足够，多了浪费资源，现在NSFC限项很死的，我们的高职资源快耗竭了。</li>
<li>中级人员是骨干，但在职的不要太多，1-2名。</li>
<li>技术员2名左右，很重要呦，这是专业技术保障。</li>
<li>研究生不能少于2名，这是主要劳力，地球人都知道。但也有人认为而不应将研究生列为主要人员，这样NSFC会认为人员稳定，富有干劲。</li>
<li>成员介绍要紧扣课题的研究内容和技术路线，既注重梯队. 比例. 技术力量等科研综合实力的展示，又注意与本课题相关。</li>
</ol>


<h3>个人简历篇</h3>

<ol>
<li>申请者和项目组主要成员的学历和研究工作简历，近期已发表与本项目有关的主要论著目录和获得学术奖励情况及在本项目中承担的任务，所有复印件一定要附上，眼见才为实。</li>
<li>申请者和项目组主要成员正在承担的科研项目情况，包括自然科学基金的项目，要注明项目的名称和编号. 经费来源. 起止年月. 负责的内容等。完成的可以都列上，没结题的一定不要写了。</li>
<li>中级技术职称的推荐信或在职研究生申请项目的导师推荐信一定不要忘了。</li>
<li>个人简历一定有针对性的倾向于课题方向，并与课题中各人的分工相一致。所从事的研究项目可适当给出，但不能过多，保证课题组有充足时间完成基金课题。</li>
</ol>


<h3>经费预算篇</h3>

<ol>
<li>要求按照《国家自然科学基金经费管理办法》认真填写。</li>
<li>管理费：5 %雷打不动。</li>
<li>实验材料费：60-70%必须占大头。</li>
<li>仪器费&lt;10%，合作费&lt;10％，不要购置5万元以上固定资产及设备了。但如果有超过万元的仪器设备费，会给人研究条件不过硬的印象，基金委当然希望把钱投到硬件条件好的单位，可以把基金用于刀刃上。</li>
<li>实验材料开价要合理，不能狮子大开口。</li>
</ol>


<h3>摘要写作</h3>

<ol>
<li>摘要字数少，但最忌讳写的平淡无奇。</li>
<li>一定要语气坚定，旗帜鲜明。</li>
<li>摘要字数有限，资源宝贵，惜字如金，因此要特别注意重点突出，讲明现状. 课题意义. 课题构想和预期结果。</li>
<li>防止“头重脚轻”，削减一般性细节描述，多用概括性语句，讲明现状. 课题意义. 课题构想和预期结果部分要相互平衡。</li>
</ol>


<h3>学科选择篇</h3>

<ol>
<li>申报的方向和学部很重要，往往结果天壤之别。尽量避重就轻，在竞争不很激烈的领域申请，除非您有充分的把握。</li>
<li>投到你老板能量比较集中的学科，是第一选择。</li>
<li>仔细研读基金申报指南，洞悉各专业领域倾斜性项目和优先资助方向。</li>
<li>仔细分析NSFC历年与你课题相关资助项目在各学科的分布，发现隔年资助或近几年资助递增的学科，你基本找到钱在哪了。</li>
<li>学科交叉鼓励，但尽可能投到你熟悉的学科。</li>
</ol>


<h3>善后工作篇</h3>

<ol>
<li>版面调整，清晰，层次分明，使版面简洁. 易于阅读。</li>
<li>坚决消灭错别字。</li>
<li>合理行使基金委赋予的权利&mdash;-回避制度自我保护。</li>
<li>仔细审查自己的申请人资格是否达到NSFC要求。</li>
<li>仔细审查自己的项目组成人员（包括自己）有没有超项。</li>
</ol>


<p>本文引用地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-729911-950420.html">http://blog.sciencenet.cn/blog-729911-950420.html</a>  此文来自科学网李东风博客，转载请注明出处。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[投elsevier旗下的期刊被接收之后，需要做的事情]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/16/tou-elsevierqi-xia-de-qi-kan-bei-jie-shou-zhi-hou-,xu-yao-zuo-de-shi-qing/"/>
    <updated>2015-12-16T12:30:24+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/16/tou-elsevierqi-xia-de-qi-kan-bei-jie-shou-zhi-hou-,xu-yao-zuo-de-shi-qing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>许多帖子都介绍了向Elsevier投稿的步骤，但是对于accept之后要做的事情都说得不具体。为了让被accept的战友们心里有底，省下每天刷新邮箱的焦急。我把我的经历贴出来，希望对大家有帮助。</p>

<h3>revision之后的第5个工作日</h3>

<p>编辑用自己的邮箱发了一个title为“Your Submission”的邮件，告诉你你的修改稿被期刊录用了，然后会说一些自己对稿件的comments。这个时候，你的Elsevier Editorial System 登陆系统上显示的status是“accept”。对于编辑的意见可以不回信.</p>

<h3>accept之后的第5个工作日</h3>

<p>Author Services会发一个title为“Track your article [稿号] submitted to 期刊名”的邮件，告诉你可以在<a href="http://authors.elsevier.com/trackarticle">http://authors.elsevier.com/trackarticle</a> 上看到你文章的处理情况。并且告诉你一个</p>

<!--more-->


<ul>
<li>OUR REFERENCE = ？</li>
<li>CORRESPONDING AUTHOR&rsquo;S SURNAME = ？</li>
</ul>


<p>在网上登录就能看到。说白了，就是Elsevier收到了你的稿件，通知你一声他们要开始排版了，要你做好准备填copyright和修改proofs等。</p>

<h3>accept之后第二周第1个工作日</h3>

<p>Data Administrator用自己的邮箱发一个title为“Your paper [稿号]submitted to 期刊名”的邮件，通知你要填一些表格了。复制他给你的链接，打开Author Forms网页，将网页里链接的第一个网址打开，是JOURNAL PUBLISHING
AGREEMENT(主要是问你什么来头，是不是某国家的会员)，按你自己的情况填写完毕，点击continue，系统会自动的打开下一个表格给你填写，依次为FUNDING BODY AGREEMENTS(问你有没有国外某著名基金的资助)，ORDER OFFPRINTS(要多少份抽页，似乎是免费赠送的)。全填完之后，它才会有一个finish的按钮。</p>

<p>在收到Data Administrator邮件的同时，你还会收到Ms. Fiona Healy给你发的一份邮件，title为Article tracking[稿号] - Expected dispatch of proofs。通知你你的proofs清样哪天会出，一般是7天后出。在 <a href="http://authors.elsevier.com/trackarticle">http://authors.elsevier.com/trackarticle</a> 上可以看到状态。</p>

<p>当你填写完一系列的agreements之后，你留的corresponding author邮箱里就会依次收到三个协议的确认邮件，还分别给了网址链接。注意，这些agreements需要在清样给出的日期前填写完毕。这些在Author Form中都能看到。</p>

<p>等着7天后给你的清样，修改确认一下，就可以等待文章发表了。</p>

<h3>关于通讯作者更换问题</h3>

<p>大多数导师很忙，所以常是由第一作者来完成投稿。建议在注册和文章中通讯作者都写导师，只是把e-mail留成自己的。建议最后更换可以在清样给出后再修改e-mail的地址；或者给Data Administrator回复一封信，告诉他联系方式改变，不过，这样的话proofs就会发到你后改的邮箱中。我采用的是第一种方法。</p>

<p>有些人在修改稿rivision的时候就更换了通讯作者。具体方法请大家按自己的情况来实施。</p>

<p>以上是我的亲身经历，贴出来供大家参考。最后祝愿所有投稿的战友们都获得令人可喜的成绩！</p>

<p>BTW: 文章来自小木虫，但是未找到原文地址。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SCI 投稿全过程信件模板一览]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/13/sci-tou-gao-quan-guo-cheng-xin-jian-mo-ban-%5B%3F%5D-lan/"/>
    <updated>2015-12-13T00:54:28+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/13/sci-tou-gao-quan-guo-cheng-xin-jian-mo-ban-[?]-lan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>SCI 投稿全过程信件模板一览（出处不详，仅供参考）：</p>

<h3>一、最初投稿Cover letter</h3>

<p>Dear Editors:</p>

<p>We would like to submit the enclosed manuscript entitled “Paper Title”, which we wish to be considered for publication in “Journal Name”. No conflict of interest exits in the submission of this manuscript, and manuscript is approved by all authors for publication. I would like to declare on behalf of my co-authors that the work described was original research that has not been published previously, and not under consideration for publication elsewhere, in whole or in part. All the authors listed have approved the manuscript that is enclosed.</p>

<p>In this work, we evaluated …… (简要介绍一下论文的创新性). I hope this paper is suitable for “Journal Name”. The following is a list of possible reviewers for your consideration:</p>

<pre><code>1) Name A   E-mail: ××××@××××
2) Name B   E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<p>We deeply appreciate your consideration of our manuscript, and we look forward to receiving comments from the reviewers. If you have any queries, please don’t hesitate to contact me at the address below.</p>

<!--more-->


<p>Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author: 
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>二、催稿信</h3>

<p>Dear Prof. ×××:</p>

<p>Sorry for disturbing you. I am not sure if it is the right time to contact you to inquire about the status of my submitted manuscript titled “Paper Title”. (ID: 文章稿号), although the status of “With Editor” has been lasting for more than two months, since submitted to journal three months ago. I am just wondering that my manuscript has been sent to reviewers or not?</p>

<p>I would be greatly appreciated if you could spend some of your time check the status for us. I am very pleased to hear from you on the reviewer’s comments.
Thank you very much for your consideration.</p>

<pre><code>Best regards! 
Yours sincerely,
××××××
Corresponding author: 
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>三、修改稿Cover letter</h3>

<p>Dear Dr/ Prof..（写上负责你文章编辑的姓名，显得尊重，因为第一次的投稿不知道具体负责的编辑，只能用通用的Editors）:</p>

<p>On behalf of my co-authors, we thank you very much for giving us an opportunity to revise our manuscript, we appreciate editor and reviewers very much for their positive and constructive comments and suggestions on our manuscript entitled “Paper Title”. (ID: 文章稿号).</p>

<p>We have studied reviewer’s comments carefully and have made revision which marked in red in the paper. We have tried our best to revise our manuscript according to the comments. Attached please find the revised version, which we would like to submit for your kind consideration.</p>

<p>We would like to express our great appreciation to you and reviewers for comments on our paper. Looking forward to hearing from you.
Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>四、修改稿回答审稿人的意见（最重要的部分）</h3>

<p>List of Responses</p>

<p>Dear Editors and Reviewers:</p>

<p>Thank you for your letter and for the reviewers’ comments concerning our manuscript entitled “Paper Title” (ID: 文章稿号). Those comments are all valuable and very helpful for revising and improving our paper, as well as the important guiding significance to our researches. We have studied comments carefully and have made correction which we hope meet with approval. Revised portion are marked in red in the paper. The main corrections in the paper and the responds to the reviewer’s comments are as flowing:</p>

<p>Responds to the reviewer’s comments:</p>

<p>Reviewer #1:</p>

<pre><code>1. Response to comment: (……简要列出意见……)
</code></pre>

<p>Response: ××××××</p>

<pre><code>2. Response to comment: (……简要列出意见……)
</code></pre>

<p>Response: ××××××
    。。。。。。</p>

<p>逐条意见回答，切忌一定不能有遗漏</p>

<p>针对不同的问题有下列几个礼貌术语可适当用用：</p>

<ul>
<li>We are very sorry for our negligence of ……&hellip;</li>
<li>We are very sorry for our incorrect writing ……&hellip;</li>
<li>It is really true as Reviewer suggested that……</li>
<li>We have made correction according to the Reviewer’s comments.</li>
<li>We have re-written this part according to the Reviewer’s suggestion</li>
<li>As Reviewer suggested that……</li>
<li>Considering the Reviewer’s suggestion, we have ……</li>
</ul>


<p>最后特意感谢一下这个审稿人的意见：</p>

<p>Special thanks to you for your good comments.</p>

<p>Reviewer #2:</p>

<p>同上述</p>

<p>Reviewer #3:</p>

<pre><code>××××××
</code></pre>

<p>Other changes:</p>

<ol>
<li>Line 60-61, the statements of “……” were corrected as “…………”</li>
<li>Line 107, “……” was added</li>
<li><p>Line 129, “……” was deleted
 ××××××</p>

<p> We tried our best to improve the manuscript and made some changes in the manuscript.  These changes will not influence the content and framework of the paper. And here we did not list the changes but marked in red in revised paper.
We appreciate for Editors/Reviewers’ warm work earnestly, and hope that the correction will meet with approval.</p></li>
</ol>


<p>Once again, thank you very much for your comments and suggestions.</p>

<h3>五、文章接受后可以考虑感谢一下负责你文章的编辑或主编（根据需要）</h3>

<p>Dear Prof. ××××××:</p>

<p>Thanks very much for your kind work and consideration on publication of our paper. On behalf of my co-authors, we would like to express our great appreciation to editor and reviewers.
Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>六、询问校稿信件（如果文章接受后时间较长）</h3>

<p>Dear ×××:</p>

<p>Sorry for disturbing you. I am not sure if it is the right time to contact you to inquire about the status of our accepted manuscript titled “Paper Title” (ID: 文章稿号), since the copyright agreement for publication has been sent to you two months ago. I am just wondering that how long I can receive the proof of our manuscript from you?
I would be greatly appreciated if you could spend some of your time for a reply. I am very pleased to hear from you.</p>

<p>Thank you very much for your consideration.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>

<h3>七、文章校稿信件</h3>

<p>Dear Mr. ×××:</p>

<p>Thanks very much for your kind letter about the proof of our paper titled “Paper Title” (ID: 文章稿号) for publication in “Journal Name”. We have finished the proof reading and checking carefully, and some corrections about the proof and the answers to the queries are provided below.</p>

<p>Corrections:</p>

<ol>
<li>In <strong><strong><strong> should be </strong></strong> (Page </strong><em>, Right column, line</em>**)</li>
<li>In <strong><strong> the “</strong></strong><em>” should be “</em><em><strong>” (Page </strong><strong>, Right column, line</strong></em>*)
Answers for “author queries”:</li>
<li>*********************.</li>
<li><hr /></li>
<li><hr /></li>
</ol>


<p>We greatly appreciate the efficient, professional and rapid processing of our paper by your team. If there is anything else we should do, please do not hesitate to let us know.</p>

<p>Thank you and best regards.</p>

<pre><code>Yours sincerely,
××××××
Corresponding author:
Name: ×××
E-mail: ××××@××××
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Elsevier期刊投稿状态]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/elsevierqi-kan-tou-gao-zhuang-tai/"/>
    <updated>2015-12-12T16:58:08+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/elsevierqi-kan-tou-gao-zhuang-tai</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>1 关于Elsevier旗下期刊投稿概述</h3>

<p>(1) Elsevier旗下共有1300多种期刊。投稿时采用的是Elsevier Editorial System (EES)投稿系统</p>

<p>(2) 审稿时间。通常不会超过半年，如果半年时间到，部分审稿意见没有返回，期刊社同样会把已返回的意见返回给你。</p>

<p>(3) 版权问题。一般会通过给你发几个PDF合同，然后你打印出来，用手填写，然后邮寄或者扫描后通过email发给他们。</p>

<p>(4) 投稿模板。通常很多人都会关心这个问题，这是投稿的第一步。但是Elsevier旗下期刊对投稿的模板没什么要求，只要
你比较注意排版，看着舒服就好。至于排版，录用后他们编辑会排版，然后让你来校正。建议，投稿时候不要考虑纸张页数，国外期刊不太关心期刊页数，只要按他们最后的排版不超过30页（好像是30页）一般不会收钱。</p>

<p>(5) 如果投稿论文分成几个部分，在投稿的时候就要分开，按照单独的论文投稿。不过要在Letter to Editor中要说明这是同一个论文。</p>

<p>(6) Elsevier旗下期刊投稿不收取审稿费，发表也不收取版面费，但超过一定页数会适当收取费用，如果用彩色印刷，也会收钱，他们不收则以，一收就比较多。</p>

<p>(7) 投稿时是否需要把图片和论文主题分开。这个本来不需要说的，网站上的要求就是如此，需要单独分开上传，但是以我的经验，如果论文图太多，特别是对于国内的网速慢，上传很不方便，可以直接把图放在论文中间，审稿阶段不用考虑图文分开，等录用后再图文分开。</p>

<!--more-->


<h3>2 Elsevier投稿状态总结</h3>

<p>(1) Submitted to Journal</p>

<p>刚提交的状态</p>

<p>(2) Manuscript received by Editorial Office</p>

<p>就是你的文章到了编辑手里了，证明投稿成功</p>

<p>(3) With editor　</p>

<p>如果在投稿的时候没有要求选择编辑，就先到主编那，主编会分派给别的编辑。这当中就会有另两个状态：</p>

<pre><code>1) Awaiting Editor Assignment指派责任编辑 
Editor assigned是把你的文章分给一个编辑处理了。
2) Editor Declined Invitation 也可能编辑会拒绝邀请，这就需要重新指定编辑
3) technical check in progress 检查你的文章符不符合期刊投稿要求
</code></pre>

<p>(4) 编辑接手处理后也会有2种状态
    1) Decision Letter Being Prepared 就是编辑没找审稿人就自己决定了，
    2) Reviewer(s) invited 找到审稿人了，就开始审稿</p>

<p>(5) Under review</p>

<p>这应该是一个漫长的等待。当然前面各步骤也可能很慢的，要看编辑的处理情况。如果被邀请审稿人不想审，就会decline，编辑会重新邀请别的审稿人。</p>

<p>(6) Required Reviews Completed</p>

<p>审稿人的意见已上传，审稿结束，等待编辑决定</p>

<p>(7) Evaluating Recommendation</p>

<p>评估审稿人的意见，随后你将收到编辑给你的decision</p>

<p>(8) Minor revision/Major revision</p>

<p>这个时候可以稍微庆祝一下了，问题不大了，因为有修改就有可能。</p>

<p>(9) Revision Submitted to Journal.</p>

<p>又开始了一个循环。</p>

<p>(10) Accepted 文章被接受</p>

<p>如果不要再审，只是小修改，编辑看后会马上显示这个状态，但如果要再审也会有上面的部分状态。一步会比较快，但也有慢的。看杂志的。还有个状态是Rejected。希望不要出现。</p>

<p>(11) Transfer copyright form 签版权协议</p>

<p>(12) uncorrected proof 等待你校对样稿</p>

<p>(13) In Press, Corrected Proof 文章在印刷中，且该清样已经过作者校对</p>

<p>(14) Manuscript Sent to Production 排版</p>

<p>(15) in production 出版中</p>

<p>备注：</p>

<p>　　现在Elsevier的绝大多数期刊，增加了Technical Checking这一关，由专门的Editorial office来审查论文的语言、格式、排版、图片等等，也就是说，审查你的投稿是否符合Guide for Authors中的各项要求。</p>

<p>论文投稿之后，状态是Submitted to Journal，后成为with editor。注意：这里的Editor实际上不是期刊的主编，而是Editorial office里负责论文格式、排版、语言审查的编辑。如果论文通过了技术性审查，状态重新变为Submitted to Journal，表明论文通过了第一关。之后，如果不出意外，论文状态将会再次变成With Editor，这里的Editor才是真正的期刊主编。到了这一步，你的论文才会进入under review状态。需要说明的是，如果你的论文没通过Technical Checking这一关，你的论文就会退回，要求做格式、语言上的修改，然后鼓励你再投。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[英语论文的一些忠告]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/ying-yu-lun-wen-de-xie-zhong-gao/"/>
    <updated>2015-12-12T06:46:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/ying-yu-lun-wen-de-xie-zhong-gao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>一、论文标题</h3>

<ol>
<li>标题不是句子，不要求主、谓、宾齐全，但应注意用词前后次序和用词简练，重点明确。</li>
<li>标题中尽量避免“study on”，“research on”，“investigation of”之类没有多少实际意义的词组，尤其是在题目较长的情况下。</li>
<li>标题中不要用缩略语、化学式和专利商标名（在某技术领域内大家熟知的缩写除外）。</li>
<li>标题不要太长，第一个词和实词的首字母要大写（其他如the、a、an、and和所有介词都小写）。</li>
</ol>


<h3>二、摘要写作注意事项</h3>

<ol>
<li>摘要基本内容为论文的研究目的（purpose），主要研究过程（procedure），采用的方法（methods）以及主要结论（conclusion）。</li>
<li>摘要应突出文章的创新和独到之处（what is new and original in this paper？）。</li>
<li>摘要要使用正规英语和标准术语，避免使用缩写词（除非是大家熟知的如CAD、CAM、IT等）。</li>
<li>摘要尽可能使用短语，用被动语态，用第三人称。描述作者以往的科研工作可用过去时或现在完成时，但结论用一般现在时。</li>
</ol>


<!--more-->


<h3>三、科技论文、项目文件、协议汉译英常用时态</h3>

<ol>
<li>在论文、项目文件和协议等文件中，提及以前所做的研究工作，而且有具体时间或时间状语时，用过去时或过去完成时。</li>
<li>论文中实验叙述可用一般过去时。</li>
<li>论文中的讨论和结论叙述可用一般现在时。</li>
<li>论文中的讨论和结论叙述可用一般现在时。</li>
<li>一般真理、定理、公式用一般现在时。</li>
<li>计划要做的工作、项目活动及预期要达到的目标用一般将来时。</li>
</ol>


<h3>四、英文论文写作应注意的事项</h3>

<ol>
<li>不能在毫无把握的情况下想当然造字，专业词汇一定要准确，应以英美学者写的原文为参考标准（中国学者写的不足为据！）。</li>
<li>走出受制于金山词霸。中英文单词的最大区别是具体的中文词（语）只存在一种写法，而译成英文时要根据其确切含义选择最恰当的英文单词（或词组）。比方“潇洒”一词，如果翻英文词典可能又多个词，究竟选哪个呢？（handsome、open-minded、smart、elegant、graceful、natural and unrestrained、noble、cool、in a relaxed state of mind、debonair（轻松愉快）、dashing、vigorous（朝气蓬勃）。</li>
<li>尽量不连用三个以上的of（可用所属格或从句表示）。</li>
<li>不用含糊不清的句子，比方某句中的it看不出代表前面哪个词或句子，这在同学们写的论文中屡见不鲜。</li>
<li>单复数主语应有对应的谓语动词形式，这种类型的错误时常可见，比方data是复数，（单数形式是datum，注意！它又是加工、测量基准的意思。）谓语动词要用复数形式。而games（大型运动会）、proceeding（论文集）、news、United States、United Nations、airlines（航空公司）、headquarters（总部）。看起来是复数，实际上是单数名词。</li>
<li>论文中不能用过分肯定夸张的句子或词汇（如perfect、best、most desirable、most ideal、create…for the first time、lay a foundation for…等）。而应采用would、should、will、surely、certainly、probably、perhaps和provide a technological support for、supply a basis for、conduct a basic research on、carry out a preliminary exploration in、make a preparation work for等婉语。</li>
<li><p>要用多个同义词（synonym）代替某个词，不要老是重复用一个词，显得文章乏味。</p></li>
<li><p>做、开展、进行、从事 do、make、carry out、perform、conduct(research、study、experiment、survey、investigation…)</p></li>
<li>制造、制作 make、fabricate、build、manufacture、construct…</li>
<li>改变、改换、修改、重建、重组 convert、transform、charge、modify、adapt、alter、reform、correct、reconstruct、rebuild、reconfigure、reorganize…</li>
<li>建议、提出 advise、recommend、suggest、propose、introduce、put forward、present、develop…</li>
<li>建立 establish、set up、form、construct、formulate、build…</li>
<li>给、提供 give、offer、provide、supply、furnish</li>
<li>改善、改进 improve、enhance、raise、better</li>
<li>开发、利用 develop、exploit、take advantage of、make use of、employ、tap、open up…</li>
<li>验证、证明 verify、prove、check、test、identify、justify、affirm、confirm…</li>
<li>由…组成：constitute（department A ，department B constitute the School of Mechanical Engineering；the School of Mechanical Engineering（is composed of、consists of、comprises、is comprised of department A ，department B）注意区别：整体（be composed of、consist of、comprise、be comprised of）分部，而分部（constitute）整体。</li>
</ol>


<p>注意科技文章中一些常用词意上的差别</p>

<ol>
<li><p>manufacture一般指工业上批量的、成熟的有一定规模的制造，而fabricate一般指具有技巧性的，手工方式制造，而且一般是小批量的甚至是单独制作。make是泛指的做和制造。</p></li>
<li><p>transform指根本的转换、变换、改造（常跟into）。convert只指物理形式的变换（比方数模转换），transfer和transmit指传递、传送、发射等（比方heat transfer传热学，data transmission数据传输，power transmission功率传递，TV transmission power电视发射塔，hydraulic transmission液压传动），特别要注意：技术改造是technological transformation，但技术转让却是technology transfer，还有transformation matrix转换矩阵等。communication指信息交流、通讯、联络，transport指交通运输。transit是转运、转口、过渡（phase transition相变，during the transition of the centuries世纪之交，trans-century talent跨世纪人才）。</p></li>
<li><p>Management：企业管理enterprise management、项目管理project management、工商管理business administration、公共管理public administration、数据管理data administration、管理操作员administrative operator</p></li>
<li><p>tool工具，cutter刀具，tooling（无复数形式）工装、模具，device小装置，equipment（无复数形式）设备，instrument仪器、仪表、乐器，（注意，instrument还有手段、方法、证书等意思）installation成套装置设备，apparatus电器、机电设备，appliance家用（电）器具，utensil器皿、厨具，facility（常用复数facilities）设施、设备、工具、机构（例如：sport facilities体育器材、设施），utility公共事业设备（水、电、煤气等），implement工具、器械（农具）。</p></li>
<li><p>element、part零件，component组件、元件、组分、分量（imaginary component虚部，pressure component分压力，structural component结构件），subassembly组合件、机组、分组成、分步装配，assembly总装、装配，machine机器，machine tool机床，machinery机械（总称）。</p></li>
<li><p>trouble麻烦，defect故障缺陷，glitch小毛病，fault人为错误，error计算、测试错误、误差，breakdown故障停机（stoppage diagnosis或fault diagnosis故障诊断），flaw瑕疵、缺陷，mistake理解不当造成的错误，blunder犯大错、失策。（平常只能说：Sorry， it’s my fault or it’s my mistake.）</p></li>
<li><p>accuracy精度（machining accuracy加工精度，positioning accuracy定位精度，positional accuracy位置精度，measuring accuracy测量精度，precision精密（precision instrument精密仪器，precision machining精密加工，precision mold精密模具）。</p></li>
<li><p>intensity指强化的程度、力度（比方加大投资力度－to increase the investment intensity，提高训练强度－to strengthen the training intensity），strength指材料受力后能承受而不被破坏的能力，指力学强度（如疲劳强度－fatigue strength，极限强度－ultimate strength等），另外一个特殊用法是strengthen，有时也可做优势、实力用。比方on the strength of…凭借…方面的实力。</p></li>
<li><p>conference正式的会议、讨论会、学术会议、协商会（CPPCC中国人民政府协商会议）；convention全国性大会、公约、协定（the Geneva Convention日内瓦公约）；congress全国代表大会、美国国会；council政务会、理事会、委员会。如国务院（中）state council，联合国安理会the U.N. Security Council；assembly集会、议会，如：联合国大会General Assembly；meeting一般会议；session某一届会议，如：全会plenary session；parliament 某些国家的国会或议会的名称，尤指英联邦一些国家的议会；seminar、workshop指规模较小的学术研究会；forum是论坛；conference是正式的大型学术会议，常规表达方式是：International Conference on…</p></li>
<li><p>verify证明、验证，validate使生效、合法、批准，justify认为…合理、划算、为…辩护，confirm确认。</p></li>
<li><p>prove证明，approve批准。</p></li>
<li><p>base基地、机座（experimental base实验基地，incubation base孵化基地），basis（抽象的基础，on the basis of…在…基础上），basic（al）基本的。</p></li>
<li><p>big、large、great、huge、enormous、giant、titanic、tremendous、vast、massive、substantial、immense、grand的用法区别：big用于形容重量、质量、体积（主要形容外形）。This child is big for his age. Large可用于形容重量、体积、数量、容量（只能描述物理尺寸、体积，不能描述抽象事物，而big有时可以描述抽象事物，有重大、严重之意，如big fire、big difficulty等）。</p>

<p>常见用法举例：</p>

<ul>
<li>可以说big boy（一个大个子男孩）但不能讲large boy。而small boy和little boy都对（但前者强盗个头，后者既包括个头又包括年纪小）。</li>
<li>可以讲large deformation（大变形），large number（大数字）this city has a large population（这个城市人口众多）。但不能说big number、big deformation和big population。</li>
<li>讲大人物可以用big potato或great man或VIP（very important person）。great用于形容重物理量大或抽象的大（伟大、巨大）。The great western development西部大开发。</li>
<li>giant指体积和力量的巨大（比方巨人）。The reactor is contained in a giant pressure vessel. giant panda大熊猫，giant brain大型计算机。</li>
<li>titanic力大无比的（从希腊神话中的巨人Tian而来）。</li>
<li>tremendous指规模、体积、程度大得惊人。They have made tremendous achievements in their work.</li>
<li>vast一般用于形容范围、区域、视野的广阔，a vast expanse of desert。有时也可形容巨额和大量，如a vast sum of money，vast difference。</li>
<li>massive用于形容大块、笨重，也可形容大量。massive structure块状结构，massive destructive weapons大规模杀伤性武器，massive dump大量（信息/存储），massive resonance大质量共振。但大量生产、大规模生产、大规模销售只能说mass production、large-scale production、mass marketing等。</li>
<li>substantial用于形容抽象的、无法具体描述的多和大量意思。The improvement of the light</li>
<li>grand指宏伟庄严The National Grand Theater国家大剧院，grand stand大看台grand champion冠军grand piano大三角钢琴。</li>
</ul>


<p>下面是常用的与“大”有关的词组：</p>

<ul>
<li>大量：a lot of，a large quantity of，a large amount（wealth） of；大规模：large scale，mass，massive；大幅度：a large extent，substantial；大批订货：（an） extensive order；大量资料：a wealth of data，a great mass of data；大用户：large user，bulk user；大宗买卖：bulk sale；大数：large number，great number；大小（尺寸）：size；大小（幅度）：magnitude；大雨：heavy rain；大雪：heavy snowfall；大（厚）截面：heavy section；大火：big fire；大分子：giant molecule；大系统：large system；大型铸（锻）件：heavy casting（forging）；大科学：big science；大电流：heavy current；大功率：high power；大容量（信息）：mass storage；大容量（物质）：high volume；大螺距：high pitch；大量服务：bulk service；大量交货：bulk delivery</li>
</ul>


<p>几个常用的“最大”的表达方式：</p>

<ul>
<li>最大诚意：utmost sincerity；最大份额：lion’s share；最大鼓舞：great encouragement；最大速度：top speed；最大牺牲：ultimate sacrifice；最大幸福：supreme happiness；最大障碍：biggest obstacle</li>
</ul>
</li>
<li><p>state政府、行政意义上的国家（the state key laboratory国家重点实验室，the State Ministry of Education国家教育部）country地理概念上的国家（the whole country全国）nation民族（improve the bilateral relationship of the two nations改善两国的双边关系）national全国的（the National People’s Congress全国人民代表大会，National Day国庆日，National defence国防，National Laboratory of…国家实验室 need（人类）自然需要，急需（注，need除了做实义动词外还可做助动词，you need not to care me any more！demand（for）市场、物质需求（to meet the market demand）。requirement（s）对…提出的要求，request祈求、强烈请求、恳求（make a request for，on request如索求则…），solicit（只有动词）恳求、祈求、要求、征求，后跟for或to＋inf例：solicit assistance请求支援，solicit for subscription征求订户。</p></li>
<li><p>change改变、改动，modify修改（设计），correct改错、改正，revise修订、修改（文件、著作、合同等），adapt改编（将文学作品由一种形式改写或另一种形式）。</p></li>
<li><p>平衡（balance、equilibrium），转子动平衡rotor’s dynamic balance，某种过程达到动平衡dynamic equilibrium，化学平衡chemical equilibrium，生态平衡ecological balance，双方之间的势力均衡power balance between two sides。</p></li>
<li><p>遗产、传统heritage、legacy，historical legacy历史遗产，cultural heritage文化遗产，继承inherit（inheritance），继承人inheritor，遗产税inheritance tax，遗传的（生）genetic，遗传学genetics，遗传工程（密码、基因、算法）genetic engineering（code、genome、algorithmic）。</p></li>
<li><p>relation指人际、国际、贸易关系，而科学研究、实验中的各影响因素之间的关系都用relationship（between、among）。related to与…有关的，relevant to与…相关的，relative to相对…而言，correlative有相关性的（数据关系），coherent相干的、凝聚的，coherent effect相干效应，coherent light相干光，coherent imaging相干成像。</p></li>
<li><p>关于不同形式的同一个词（名词、形容词、动名词等）用法区别</p>

<p>举例如下：</p>

<ul>
<li>高等院校higher educational institutions，而高教出版社却是higher education press</li>
<li>实验结果experimental results，实验基地experimental base（实验一词做定语时通通用形容词形式）</li>
<li>系统工程system engineering，系统管理system management，系统误差</li>
<li>技术改造technological transformation，技术转让technology transfer</li>
<li>国家技术进步奖State Award for Scientific and Technological Progress，国家自然科学奖State</li>
<li>一些用法上很难区分的词：experiment实验，experimental一套实验、实验方法、整个实验安排和布置，document文件，documentation文档、文档生成、处理等，instrument一台仪器设备，instrumentation测试装置、测试技术、整套测试工作的安排布置，circuit电路，circuiting一套装置中全部电路总称（如同poem诗歌和poeting诗歌集的区别），technology泛指的广义的技术、技巧和工艺，technique具体技术手段、工艺，forming：与die有关的锻造成型加工，shaping ：与mold有关的铸造、注塑成型加工</li>
</ul>
</li>
<li><p>complete、accomplish和finish的用法区别：complete用于完成某个项目、工程（project、engineering）；accomplish用于完成某项目标、指标（goal、index）；finish则用来完成作业（homework）、学业（finish with school）、论文（thesis、dissertation）等。另外，complete还是形容词，表示完整、成套的…</p></li>
<li><p>关于subject的用法：</p>

<ul>
<li>Subject做名词：主语、科目（required subject 必修课）、学科、主题、研究对象。</li>
<li>Subject做形容词：从属的、受支配的、以…为条件的、be subject to以…为条件的，受…约束的</li>
<li>Subject做动词：使…受…作用或约束，Subject M… to …N迫使M受N作用（影响约束等）故subject又常用be subjected to的形式。</li>
</ul>
</li>
<li><p>关于地域、地区几个同义词的用法区别：</p>

<ol>
<li>自治区autonomous region</li>
<li>碑林区 Beilin district</li>
<li>华北区North China Area西北区Northwest China Area</li>
<li>汉中地区Hanzhong prefecture</li>
<li>经济特区SEZ（special economic zone）</li>
<li>地方经济regional economy</li>
<li>地方政府local government</li>
<li>局部战争local war</li>
<li>局域网local area network</li>
</ol>
</li>
<li><p>关于首字母缩略词（acronym）使用注意事项：</p>

<ol>
<li>缩略词的首字母如果是：A、E、F、H、I、L、M、N、O、R、S、X则前面的不定冠词用an（因为这12个字母发元音）。</li>
<li>缩略词复数在后面加s或es要根据最后一个字母确定，而且字要小一号，例如：ICs、FMSes
26）校园常用词汇：</li>
<li>必修课required（compulsory） course</li>
<li>选修课elective（optional）course</li>
<li>辅修课minor course</li>
<li>基础课basic course</li>
<li>专业课specialized course</li>
<li>成绩单school report、academic record</li>
<li>考试成绩exam scores</li>
<li>排名次序ranking position</li>
<li>学籍卡registration record card</li>
<li>硕士学位master’s degree</li>
<li>博士学位doctoral degree</li>
<li>博士后流动站post -doctoral mobile research station</li>
<li>毕业论文thesis（本科和硕士生）、dissertation（博士生）</li>
<li>毕业答辩oral defense for one’s thesis（dissertation）</li>
<li>毕业实习graduation field work</li>
<li>毕业设计graduation project</li>
<li>课程设计curricular project</li>
<li>应届毕业生this year’s graduates</li>
<li>毕业证diploma、graduation certificate</li>
<li>授予学位confer a … degree on sb</li>
<li>博导doctoral advisor</li>
<li>奖学金scholarship、助学金stipend</li>
<li>高等院校higher educational institutions、institutions of higher education</li>
<li>理工科大学university of science &amp; engineering</li>
<li>重点高校：key（major、leading、banner） university</li>
<li>大专junior college、大专文凭associate degree</li>
<li>中专secondary specialized school、polytechnic school</li>
<li>职校vocational（training） school</li>
<li>技工学校technical school</li>
</ol>
</li>
<li><p>论文中人称问题：科技论文在人称代词的使用上有两种主张，一种是传统式的主张，认为科技论文侧重叙事和推理，读者重视的是论文的内容和观点，感兴趣</p></li>
<li><p>正式论文不能用省略形式的词，如let’s、haven’t等。</p></li>
<li><p>书面文章不要用生僻的怪字或俚语。</p></li>
<li><p>为使文章更流畅、通顺，应注意结构词的使用。在一篇科技论文中，普通词和结构词可占90%以上，而专业词汇不过只占5%左右。现将常用的结构词列举如下：</p>

<ol>
<li>增加、继续扩展：additionally、in addition、as well as、besides、furthermore、moreover、equally important、on the second thought、subs equently</li>
<li>比较：after all、alternately、a similar analysis shows、however、in comparison with、in contrast、 nevertheless、on the contrary、on the other hand、otherwise、whereas、yet…</li>
<li>详述：as an example、for instance、such as、in general、objectively speaking、generally speaking、namely、that is to say…</li>
<li>概括：in essence、in other words、in short、in summary、to sum up、let us review the steps in the preceding chapter（above-mentioned procedure）、several remarks need to be made at this point、as mentioned above 、all in all…</li>
<li>目的：for this purpose、for this reason、in order to、with this goal…</li>
<li>结果：as a result、accordingly、consequently、hence、in view of these considerations、so far、the forging discussion illustrates、therefore、in spite of…</li>
<li>赞同：certainly、obviously、fortunately、hopefully、in fact、of course、undeniably、without any question…</li>
<li>时间：a little later、as will be seen、at present、at this point、finally、immediately、meanwhile、at the same time、presently、recently、ultimately。</li>
</ol>
</li>
</ol>


<h3>第二讲 科技论文中动词的时态和语态特点</h3>

<p>英语科技文章中动词常用的时态种类较少，经常使用被动语态，现分别介绍如下：</p>

<p>一、时态</p>

<p>英语动词共16种时态，其中最常用的只有5种，即一般现在时、一般过去时、现在完成时、一般将来时、现在进行时。科技文章中一般现在时、一般将来时和现在完成时比另外两种更常用些：</p>

<ol>
<li>一般现在时</li>
</ol>


<p>一般现在时是科技文章中最常见的时态，主要有三种用法。</p>

<ol type="a">
<li>叙述一般过程</li>
</ol>


<p>A scientist observes carefully applies logical thought to his observations and tries to find relationships in data.</p>

<ol type="a">
<li>叙述客观事实或科学定理</li>
</ol>


<p>Sound travels through the air in waves.
Work is equal to the product of force and the distance through which the force moves.</p>

<p>C.通常或习惯发生的行为</p>

<p>Alternating current is usually supplied to people’s house at 50 cycles per second.</p>

<ol>
<li>一般将来时</li>
</ol>


<p>表示将来发生的行为或情况。</p>

<p>Electronic products will become more and more miniaturized because of the increase of inter.</p>

<p>During the part few years，several countries have pooled（开发利用） their resources in order to carry out certain scientific investigation more efficiently.</p>

<p>The September 11 terrorist attacks have caused great compact on the global economy.</p>

<p>二、被动语态</p>

<p>在科技文章中被动语态用得十分频繁，这主要有两个原因：第一是谁来执行这些行为和过程并不重要；第二是行为或过程的主体或者没有必要指出，或者根本指不出来。由于摘要语言简明直接，故摘要中大量使用被动语态。</p>

<p>三种句型：</p>

<ul>
<li>1：主语＋修饰语＋被修饰语</li>
<li>2：主语＋被动语态＋修饰语</li>
<li>3：主语（＋修饰语）＋被动语态＋补足成分</li>
</ul>


<p>例1：A triangulation technique consisting of participant observation 、interviews and questions was used to collect data from 100 engineers and twenty project managers over a two year period.</p>

<p>例2：The technical and economic aspects of the problem involved are examined in detail，emphasizing the comparison among different possible alternative solutions. （各种可供选择的解决方案）</p>

<p>在科技文章中有带by的短语或句子，但数量不是很多，而且这种带by的短语或句子常常不是指行为的主体，而是行为或过程的方式或工具。</p>

<ol>
<li>The insulating substance was severely damaged by the sea water.</li>
<li>The phenomenon was recognized many years ago and put into use in various applications although it was then poorly understood.</li>
<li>The spectrum of the antibiotic substance could be determined by testing its effectiveness against various types of bacteria.</li>
<li>Most of the drags in current use were discovered by accident or trial and error.</li>
</ol>


<p>使用被动语态的另一个原因是用于向后扩展句子，不至于显得头重脚轻。</p>

<p>例：In the digital computer the number to be manipulated are represented by sequences of digits which are first recorded in suitable code ，then converted into positive and negative electrical impulses.</p>

<p>第三讲 名词化和动词非限定形式</p>

<p>light scans――the scanning of the light</p>

<p>to apply force――the application of force</p>

<p>to translate Chinese into English――the translation of Chinese into English</p>

<p>例如，名词化既是句子的简化手段，又是句子复杂化的手段。</p>

<ol>
<li><p>Conversion of the energy of a mountain stream into the powerful torque of an electric motor a hundred miles away.</p></li>
<li><p>The General Secretary has prepared a five year survey program which is designed contribution to the development of natural resources by indicating economic and technologically advanced approaches to the exploration and assessment of these resources.</p></li>
</ol>


<p>动词非限定形式：</p>

<ol>
<li>动词不定式</li>
</ol>


<p>动词不定式在句子中可作主语、表语、宾语、定语和状语。</p>

<ol>
<li><p>Although it（形式主语） is  difficult （for scientists to know）（to deal with such a large subject 实际主语），the first step is perhaps to consider the main economic difficulties（表语）an underdeveloped on emerging region has to face.</p></li>
<li><p>The refusal to be disturbed or disorganized（干扰和搅乱）by unexpected or apparently adverse occurrences（意外事件），put on the contrary，to be stimulated （激励）by them（定语），has in fact been a marked characteristic of successful investigators.</p></li>
<li><p>Industry everywhere forced rising labor costs and more complex processes， both arising from the determination of human being to achieve a better stand and of living.</p></li>
<li><p>分词</p></li>
</ol>


<p>作定语、状语、补足语。分词短语起定语从句或状语从句作用，并且和它们交替使用。句子不至于显得单调。</p>

<ol>
<li>Thus we may be faced with a society having two basic groups in industrial organization ：one consisting of those who carry out the decision of this organizing group.</li>
<li>It is not easy ，for example ，to explain the processes involved in a computerized control system if the basic algebraic symbols are without meaning.</li>
<li>Confronted with the many problems presented by，let us say，an active volcano， we many ask：How does volcano work and how is the heart generated？When did volcano first begin to erupt and when is if likely to erupt again？</li>
</ol>


<p>英语科技文章中有时还用独立分词结构，它有两种结构形式：</p>

<p>Optimal design 优化设计</p>

<p>Digital manufacturing 数字制造</p>

<p>（a）分词有自己的逻辑主语，它和句子的主语不一样
The engineering solution is the optimum solution，the most desirable end result taking into account many factors.</p>

<p>（b）介词＋宾语＋宾补</p>

<p>The volunteers would come into a room where there was a row of five calicles with their doors shut.</p>

<p>动名词：</p>

<p>可作主语、定语、表语、宾语，也可以有自己的宾语和。在科技英语中动名词和动名词短语还可作介词和的宾语。</p>

<ol>
<li>The technique of making the computer carry out a particular task is known as programming ，which involves first breaking the calculation down into a sequence of arithmetic operations and then preparing a series of instructions which cause the discreet computers to carry out the required operations on the stored information in the current order.</li>
</ol>


<p>Operation on＋对象/with＋手段</p>

<p>多重复合句：</p>

<p>This instrument works on the principle that each individual substance emits a characteristic spectrum of light when its molecules are caused to vibrate by the application of the heat ，electricity ，etc. and after studying the spectrum he had obtained on this occasion，Hilebrend  reported the gas to be nitrogen.</p>

<p>When we look into the matter carefully，we will find that the world we live in presents an endless variety of fascinating problems which excite our wonder and curiosity.</p>

<p>语法分析：找谓语－后找主语；找连接词。</p>

<p>The point I am anxious to make is that the research for models of this kind，the study of their behavior and the relationship of this behavior with the real situations which they seek to represent and the consequential modification of them so as to lead to reliable prediction and then to decision－making would not be possible if there were no assistance afforded to the investigator by the digital computer and by the work of the technologists who it（works） is founded into stable ，reliable and economical pieces of electrical equipment.</p>

<p>该句的主语就是：我很想说明的一点就是……</p>

<p>部门：sector</p>

<p>It also means that governments are increasing compelled to interfere in these sections in order to set up production and ensure that it utilized to the best advantage：for example，They may alter the structure of education ，or interface in order to reduce the consumption of natural resources or tap resources hither to unexploited；or they may cooperate directly in the growing number of international the international Atomic Energy Agency，the European</p>

<p>Including…后不加and so on</p>

<p>Such as 后加and so on</p>

<p>Industry产业，狭义：工业</p>

<p>Interactive交互式（上课）</p>

<p>四、关于科技论文摘要的语言特点</p>

<p>以下几种行文格式可参考：</p>

<p>（1）The author（or writer）of this article（paper、dissertation、thesis）reviews（discusses、tries to describe、explores、deal with、summarizes、gives an account of、etc.）something…</p>

<p>（2）The aim（purpose、objective）of this article is to determine（explore、review）sth…</p>

<p>（3）… problem of…is discussed（researched、investigated、analyzed、evaluated、assessed、reported）</p>

<p>（4）The method（theoretical foundation、experimental scheme、modification to、algorithm…）is discussed （suggested、proposed、presented、developed…）</p>

<p>例1：The author presents some new observations both theoretical and experimental concerning the effect of the mutual  interaction between micro－sized particles in a standing waves.</p>

<p>例2：The author describes a configuration</p>

<p>固定搭配：</p>

<ol>
<li>与system连用的词组
build up、develop、improve、set up、work out（通过努力达到、制定出、设计、研究、估计出）、establish、devise、examine、found、formulate（系统阐述、说明、表达）、check</li>
<li>与influence
have（has、exert、produce、impose、bring about）a great（favorable、beneficial、deep、predominant、considerable、lasting、wide-spread、decisive、permanent、harmful、destructive…）influence on …，under the influence of…</li>
</ol>


<p>另外说明：effect一般指直接的影响（科学研究、实践中），influence指深远重大影响，impact指重大的冲击般的影响。</p>

<ol>
<li>与develop
achieve（affect、attain、hinder、reach、prevent）a（the）great（remarkable、rapid、comprehensive）development of…</li>
</ol>


<p>关于结论的建议有如下格式：</p>

<ol>
<li>The author suggests（recommends、concludes）that</li>
<li>This article shows that</li>
<li>The author’s suggestion（conclusion）is that</li>
<li>The author finds（considers、seems）if necessary to</li>
</ol>


<p>例1：The author proposes an approach to the creation of a synthetic（integrated、comprehensive）method of investigating and designing objects.</p>

<p>结论结果比较：</p>

<ol>
<li>These results are（quite） consistent with the original hypothesis.</li>
<li>These results provide substantial evidence for</li>
<li>These experimental results support the original hypothesis that…</li>
<li>Our research results are in substantial agreement with…</li>
<li>The experimental and theoretical values agree quite well.</li>
<li>These experimental values(data) are higher(lower)than those with traditional(common) methods，</li>
<li>The result observed in our study are better than those reported by howell（1996）。</li>
</ol>


<p>摘抄于网络，原文地址没有找到。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[论文返修模板3]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/lun-wen-fan-xiu-mo-ban-3/"/>
    <updated>2015-12-12T06:39:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/lun-wen-fan-xiu-mo-ban-3</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>博客中已近有一些论文返修的套话，这里再补充一些模板，方便大家返修的时候使用：</p>

<p>Dear Editor，</p>

<p>We would like to thank the editor for giving us a chance to resubmit the paper, and also thank the reviewers for giving us constructive suggestions which would help us both in English and in depth to improve the quality of the paper. Here we submit a new version of our manuscript with the title “………………………”, which has been modified according to the reviewers’ suggestions. Efforts were also made to correct the mistakes and improve the English of the manuscript. We mark all the changes in red in the revised manuscript.</p>

<p>Sincerely yours,</p>

<p>XXX</p>

<!--more-->


<p>The following is a point-to-point response to the two reviewers’ comments.</p>

<h3>Reviewer #1:</h3>

<p>General comments:</p>

<p>Reviewer #1: The paper presents an interesting experimental investigation to assess the photocatalytic degradation of polyethylene plastic with goethite under UV irradiation. The research work is clearly presented but the conclusions, the introduction and other parts of the paper relate the results obtained with unjustified claims about the impact of the work. In addition, the background information provided in the introduction part needs significant enrichment. In particular:</p>

<p>Answer: Thank you for the comments on the paper. We have revised the manuscript as suggested since we consider that some sentences or descriptions in the Conclusion part are not so accurate based on the results.  Page 3, line 46: recycling is not available…</p>

<p>Even though a large amount of agricultural plastic waste in burnt or buried in the fields, some quantities of specific categories of good quality agricultural plastic waste are recycled in several countries while research efforts and projects are in progress to improve the corresponding percentage. The authors should refer to the corresponding recent literature.</p>

<p>Answer:Yes. Your opinions inspired us and we revised the manuscript accordingly. In the revised paper, the sentence “Recycling is not available for economy,” was changed to “In order to reduce costs, the thickness of application agriculture films in some regions in China is less than 0.005 mm result in diffcult to recycle, And because the process of recycling is expensive and time-consuming, only a small percentage of the agricultural plastic waste is currently recycled at the end of cultivation in China ”(Page 3 line 49-52).
Page 3, line 76: biodegradable and photodegradable….</p>

<p>There are developments in the area of biodegradable materials that indicate the opposite. Concerning photodegradable materials, they are not considered to represent a solution as they have not been proven to be biodegradable. The authors should refer to the corresponding recent literature.</p>

<p>Answer: Thank you for reminding us the improper description on the study. We have the improper parts revised accordingly and hope that this new manuscript will be convincing ( Page 3 line 52-55).
Page 4, line 65: find an eco-friendly….</p>

<p>The best eco-friendly disposal for agricultural plastic waste is recycling and for non-recyclable materials, energy recovery. Degrading materials produced from fossil sources is not an eco-friendly disposal! The authors should refer to the corresponding recent literature.</p>

<p>Answer: Thank the reviewer for the comments. We’ve recognized that some of the descriptions in the previous copy were really not so accurate and a little bit arbitrary due to our poor English level and the study on recent literature. After consulting more references, we therefore revised paper to be more reasonable and convincing.
Page 4, line 66: to carbon dioxide and water….</p>

<p>Conversion of fossil oil based materials into carbon dioxide and water is much worse than converting renewable-based materials into carbon dioxide and water</p>

<p>Answer: Thank the reviewer for the comments. We’ve recognized that this description in the previous copy were not accurate, due to our poor study on recent literature. The sentence “it is very important to find an eco-friendly disposal of plastic waste where they degrade to carbon dioxide and water under the sunlight irradiation without producing toxic byproducts.” has been deleted.
Page 6, line 112: volatile products….</p>

<p>Define the products.</p>

<p>Answer: We have defined the volatile products in Page 6 line 124-125.
Page 9, line 185: eco-friendly disposal….</p>

<p>The claims of the authors that this technique is an eco-friendly one are not justified. The conclusions and other parts of the paper need to be rewritten and limit the scope of the presented research work to the technical objectives without deriving unjustified general conclusions and claims about the impact of this work.</p>

<p>Answer: Thank the reviewer for the comments. We’ve recognized that this description in the previous copy were not accurate. The sentence “The development of this kind of composite polymer can lead to an eco-friendly disposal of polymer wastes.” was changed to “The present paper intends to study goethite as photocatalytst for degradating plastic. Further attention could be focused on the application of the technique.” (Page 9 line 192-194).</p>

<h3>Reviewer #2:</h3>

<p>/1. Title and abstract should indicate that the work has been done with PE-Goethite composite film.</p>

<p>Answer: Your suggestion is greatly appreciated. We agree and therefore change the title to: Solid-phase photocatalytic degradation of polyethylene–goethite composite film under UV-light irradiation.</p>

<p>/2. Please revise the first paragraph of &lsquo;Introduction&rsquo;.  It is difficult to understand.  In general, the language of the paper should be revisited.</p>

<p>Answer: The Introduction part has been rewritten both in contents and in English. We particularly revised some sentences since they are not correct or so confusing.</p>

<p>/3. Materials and methods - Details of the chemicals to be furnished</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the details of the chemicals has been shown in Page 4 line 79-83.</p>

<p>/4. Characterization are required for PE (Molecular weight, grade) and Goethite prepared (particle size, BET surface area, SEM-EDS and XRD)</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the characterization for PE has been shown in Page 4 line 79. The Goethite prepared (particle size, BET surface area, SEM and XRD) has been reported by Liao et al. (2007), We clarify that in the revised manuscript in Page 5 line 91-93.</p>

<p>/5. A schematic diagram of the experimental set up to be given</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and a schematic diagram of the experimental has been given in Fig. 1 in the present paper. The original Fig. 1. was changed to Fig. 2 and Fig. 3.</p>

<p>/6. Results - A rate equation should be proposed from the time-weight data</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the rate equation a schematic diagram of the experimental has been given in Table. 1in the present paper.</p>

<p>/7. A few data are required to show the influence of process parameters such as goethite loading, intensity of UV radiation.</p>

<p>Answer: Reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the influence of goethite loading has been shown in Fig. 2 in the present paper. And the influence of intensity of UV radiation has been shown in Fig. 3 in the present paper. The original Fig. 2 was changed to Fig. 4 and The original Fig. 3 was changed to Fig. 5 in the present paper.</p>

<p>/8. Until other intermediates are isolated, upto Eqn.(7) (line 162) is sufficient.</p>

<p>Answer: Reviewer and editor’s suggestions have been adopted and We changed the Eqns as recommended. Eqs. (8)-(12) are deleted and Eqn.(7) was change to “–(CH2CH2)– + .OH → degradationproducts” (Page 9 line 184).</p>

<p>/9. Figure 3 and 4: 3 pairs are required, namely (i) Only PE film before and after irradiation, (ii) PE-Goethite film (0.4wt %) - before and after irradiation (iii) PE-Goethite film (1.0 wt %) - before and after irradiation.</p>

<p>Answer: Reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the original Fig. 3 and 4 was changed to Fig .5 in the present paper.</p>

<p>/10. Point 3 above is also applicable for SEM photographs. Please rearrange and clearly mark the difference between the films before and after irradiation for both SEM and FTIR results.</p>

<p>Answer: Thank the reviewer and editor’s for the comments. During the revision of the paper, we did a supplementary experiment got some new SEM photographs, which has been shown in Fig. 4 in the present paper. And The FTIR results has been rearranged in Fig.5 in the present paper, respectively.</p>

<p>/11. It should be clearly mentioned in the conclusion that the degradation was more when goethite loading and intensity of light both were more</p>

<p>Answer: The reviewer and editor’s suggestions have been adopted and the conclusions has been changed in Page 9 line 192-198.</p>

<p>原文出处: <a href="http://emuch.net/html/201004/1977263.html">wzz525-文章要求修改，求response to review的模板</a>;</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何研究---以博士论文为例]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/12/ru-he-yan-jiu-yi-bo-shi-lun-wen-wei-li/"/>
    <updated>2015-12-12T03:16:56+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/12/ru-he-yan-jiu-yi-bo-shi-lun-wen-wei-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>文/蒲勇健（重庆大学经济与工商管理学院)</p>

<p>博士论文的写作是博士研究生主要要完成的工作。由于存在着较高的难度，较长的写作周期，以及在创新，写作规范，实际及理论意义等方面有着比较高的要求，博士论文的完成一般说来是有相当的难度的。一篇好的博士论文不仅是一本好的学术专著，而且还是具有理论创新价值的学术探索成果。一个博士生从入学到毕业，就应该达到从一个学生到一个学者的转变，就应该变成为所研究领域的一位专家。</p>

<p>尽管对于博士生有着如此高的要求，博士论文的写作还是存在着一些规律可寻的。下面，根据我自己的经验（包括自己读博士的经验和带博士生的经验），我简单谈一谈关于如何准备博士论文的一些想法，供大家参考。</p>

<!--more-->


<h3>一、研读文献</h3>

<p>一般来说，一个博士生在入学后就已经确定了其博士论文所属的领域或者方向，因为这是在报考和录取时就确定好了的，除非入学后还要进行修改，而那是另当别论的。</p>

<p>在第一年完成博士课程的学习并且取得应有的学分之后，就自然进入了文献的收集和研读的过程中了。文献的收集及研读对于博士论文来说既是一个开始，又是非常关键的。你过去没有进行过研究，现在也没有仔细研读该领域中别人的研究成果，怎么也不可能搞出什么象样的东西的。所以，在这个工作之前，你只可能是一张白纸，什么也没有，什么也不知道，更不知道什么是该领域的前沿研究课题，也不会使用该领域中的常用技术，不可能只是这样白版一块就可以做出什么象样的东西的。</p>

<ol>
<li>收集文献</li>
</ol>


<p>收集文献可以从网络，图书馆，书店和朋友同学那里取得。主要是要显灰到一些（哪怕是只有一篇）该领域出现的“近期”的综述性文献，一般是不超过三年以前发表的论文。什么是综述性文献呢？一般来说，英文的综述性文献在题目上有“…..review….”(一般为较为通俗的综述评论)或“survey”(一般为比较专业化的文献综述)这样的字样。综述性文章的内容不是在研究一个具体的问题，而是在回顾，评论某个领域在最近或者过去的一段时间里的研究情况，并对于不同的研究者和不同时期的研究特点进行评论，最后还要为未来的研究方向以及创新的可能性作出预测。</p>

<p>在综述性文献中，作者会罗列出大量的参考文献，并且还要对这些参考文献的相对重要性进行评说。你就可以根据这样的评说和所罗列出来的文献去进一步搜索更多的文献，然后又从那里的参考文献去找出更多的参考文献，如此等等。这样，沿着一条路线，你就可以在一段时间里，譬如，在一年以内，做到基本掌握该领域的研究情况了，也知道这个领域的前沿是什么了。</p>

<p>另外的一种文献收集方法是根据作者和关键词去检索。</p>

<p>当然，即使在同样一个领域里研究的问题还是很多的，可以事先带着问题去搜索，如公司治理问题，可持续发展问题，经济增长问题等。这就需要使用关键词搜索法了。</p>

<p>如何利用互连网搜索文献？</p>

<p>现代网络技术的发展，使得人们可以更为便捷地获取信息资源。在文献搜集过程中，充分利用网络资源，常常可以事半功倍。</p>

<p>利用网络搜集资源大致有两种：一是处于选题阶段，还没有论文方向，想找一个合适的方向来做，此时可以在网上搜索“review”“survey”等，阅读一些文献综述，在其中寻找自己感兴趣的方向；另一种是已经确定了大致方向，希望了解本研究领域的进展，此时应当请教这一领域的专家，搞清楚哪些人是这一领域的牛人，搜索他们的文章—— 国外的传统，很多杂志要介绍某个领域的成就和进展，都会邀请牛人来写综述——只有知道哪些人是这一领域的杰出代表，才可能从这些人的著作中体验这一领域激动人心的发展。</p>

<p>网络搜索技巧我也谈一下：首先，www.Google.com肯定是一个很好的图书馆，它是全世界最大的搜索引擎，并且可以支持中文、英文搜索。如果你已经知道一篇文章的名字，不妨把名字输进去看看——这里多说一句，因为国外的论文全文通常都是pdf格式的，所以不妨在输入的论文名字前加个“[pdf]”，比如可以这样“[PDF]+A Survey ofCorporate Governance”作为关键词搜索，这样就有助于限制你搜索的是pdf格式的论文全文，你可以很方便地搜索到公司治理研究四人帮LLSV(1997)的《公司治理的一个综述》全文。</p>

<p>但是，Google搜索到的全文常常只是working Paper，没有杂志的编号页码，因此在论文中引用有一定的不方便。我们要搜索已发表的论文也很容易，目前管理学院购买了EBSCO等外文数据库，这些数据库提供了大量的论文全文，90年代以后尤其是95年以后的文献，基本上可以方便查询。</p>

<p>如果通过这些全文数据库还不能查阅到所需要的论文，不妨把论文发表期刊页码记下来（方便引用），然后到Google上搜索其working paper。如果Google上还不能搜集到，那么还可以尝试搜寻作者的主页，也许上面会有，如果仍然没有，还可以尝试通过作者的邮件地址直接写信索取。我的经验，老外们是比较热情的。如果这些方法都尝试了还不行，最后还可以在EBSCO查阅国内馆藏，请求帮助—— 一般地，比较经典的论文大多会有好事者放到网上，所以，尝试以上各种办法都无法得到某篇文献，要么忍痛放弃，要么只有求助国外的朋友，或者从其他文献中间接引用。</p>

<p>搜集文献还有一个值得提出的方面。国外论文发表周期较长，我们现在看到的论文，实际上可能是两三年前的作品，因此要把握研究动态，最好还是看working paper，这样可了解别人现在正在研究什么。而且，你在博士论文开题时读到的好的working paper，等你博士论文写成，这个working paper大概也已经发表了，此时不妨再上网查一下其发表的期刊，将发表信息正式列如你的参考文献，你的论文文献注释就会更规范，而且兼顾了注释最新文献的要求。</p>

<p>最后，给大家列几个我经常使用的几个比较好的免费提供working paper下载的网站：IDEAS(<a href="http://ideas.repec.org/">http://ideas.repec.org/</a> )，NBER(www.nber.org )，此外还有很多大学、研究所也提供了其工作论文免费下载地址，比如Laffont教授创立的IDEI(<a href="http://idei.fr/presentation.php">http://idei.fr/presentation.php</a> )。网站众多，大家慢慢去学会使用。这里不再多讲。Jestor,EconBase,ScienceDirect等也是很好的数据库，不过需要付费使用。</p>

<ol>
<li>研读文献与读书笔记</li>
</ol>


<p>其实，研读文献应该是与文献的检索过程同时或者是交错进行的。在检索到文献的同时就应该开始进行文献的研读了，同时，在研读文献的同时就应该根据在阅读过程中出现的新的检索要求去检索新的文献，收集文献是一个不断反复进行的过程。</p>

<p>所以是“研读”而不是“阅读”文献，是要求在读文献的时候应该同时捕捉住产生的火花进行研究，而不仅仅是一种简单的阅读过程，如进行新的模型的推导及用新的数据进行计算等。在看人家的文章的时候，要养成用“批判”和“怀疑”的眼光去思考的习惯，在读到人家的判断时，应该在自己的心中不断地问着“是吗？为什么？可能不是这样的吧？”，同时试着去找相反的例子，还有在逻辑上进行深入的思考——这就是“研究”。</p>

<p>根据我自己的经验，在读文献的时候，特别是沿着一条固定的思路下去读了许多文献之后，很容易就出现新的火花和思如泉涌的情形。但是，过了之后，就容易把它们忘记了。因此，为了在后面写作论文的时候可以充分利用前面在读文献的时候出现的新的想法和线索，为了不忘记它们。一般要采用做读书笔记的办法。读书笔记的写法是：</p>

<ul>
<li>什么杂志，第几期，什么地方有关于什么问题的什么论述，它对于我即将做的博论文有什么参考作用，或者我对于这个问题有什么自己的见解，可能会有什么贡献等等。</li>
<li>读书笔记要进行分类，如分为数学模型方面的；实证研究方面的；中文文献方面的；外文文献方面的；数据方面的；纯理论方面的；政策分析方面的；学术争论方面的；案例材料方面的等等。</li>
<li>重点分析或者精读几篇代表性的文献；</li>
<li>重要的是要写心得体会；</li>
<li>重要的数据要及时记下来；</li>
<li>前面的过程可能有反复，自己的见解也会有变化的。</li>
</ul>


<p>在国内收集文献，特别是收集外文文献一般是有困难的；但是在北京图书馆就可以收集到与国外差不多同样的文献，所以，尽量争取去北图收集资料；但是，目前重庆大学图书馆也可以收集到相当多的外文文献；泡图书馆是读博士的必需过程，全世界都是如此，这个环节不可缺少。</p>

<h3>二、开题报告</h3>

<p>在文献收集和研读的基础上，就要开始进入开题的过程了。开题报告的实质是向老师们汇报自己的博士论文准备情况，同时让老师们就自己的研究思路给予评论和提出建议，从而达到进一步明确研究目标，理清研究思路，以及在文献和研究方法方面从老师那里获得更多帮助的目的。开题报告在这个任务目标的引导下，应该就选题，文献综述（除了开题报告之外，博士生还要写专门的文献综述报告，可以结合起来做），研究的目标，研究的内容，方法，创新，技术路线，研究的可行性等方面进行全面，深入的介绍说明，并且接受老师们的批评和建议。这里，有一些要注意的问题：</p>

<ul>
<li>开题报告的性质任务是汇报自己的研究工作准备情况，包括文献资料的收集，研读情况，研究的初步思路，可行性等，同时接受老师们的建议。所以，开题报告与毕业答辩是不同的，学生面对老师的态度不是辩论，而是“咨询”，应该借助这个机会尽可能多地向老师们请教，获得更多的帮助和信息。根据以往的经验，这个过程对于以后的研究和论文写作有着极大的帮助，同学们应该加倍注意。</li>
<li>在研究的内容中应该写出要研究的各个方面，要把研究这些方面的问题，方法，初步的思路，可能出现的难点以及如何去应对和解决这些难点的准备性思路都写出来，但文字要简练，因为只是初步的构思，不必长篇累牍。</li>
</ul>


<p>许多同学在这部分内容的写作上把研究内容写成象一本书和是毕业论文的目录，这是不符合要求的。</p>

<p>一般地，研究内容从大的方面看应该按照如下的顺序和范围写：第一，选题的意义，包括理论和实践上的意义；首先，要说明选题在理论上可能会有什么样的贡献，要说清楚这一点实际上对同学的要求是很高的，因为只有充分掌握了相关的文献以及对于这个领域中的理论发展有充分的了解情况下，才可能把这个问题说清楚；然后，要说明研究这个问题在实践上的价值，这需要对于所研究问题的实际用处有所了解；一般地，选题要具有“重要性”，“前沿性”，“可操作性”，还要有方法论上的意义；“重要性“指研究的问题关系到理论上和实践上的重要突破口，对于国家社会经济发展和人民福祉具有关键性的推进作用；”可操作性“指预期可以在规定的论文期限内完成，即可以做出来，所以要对难度进行评估，既不要选太容易的题目，也不要选择过于难的题目；“方法论上的意义”是指研究这个问题预期会使用到一些新的研究方法；在科学研究中，新方法的使用是十分重要的，事实上，有些研究得到的结果可能是平凡的（即人们早已经知道的，或者凭直观就知道的），但是，运用新方法研究这些问题也是有价值的；譬如，老农民可能有许多完全凭经验的方法去预测天气，但是，这一点也不妨碍科学家运用包括Stocks方程在内的空气动力学的新方法去预测天气，尽管在开始还很难说这种新方法就一定比老方法来得准确一些；方法运用在博士论文中占有相当重要的一席之地；所以，在开题报告中要求有对于使用什么样的方法予以专门的说明；第二，研究的理论和实践的背景，理论基础研究及回顾等；第三，，国内外文献综述；第四，问题的现状，根源以及成因分析；第五，模型或者指标体系研究（构造），这部分是论文的核心，是创新出现的地方，是衡量论文学术水平的关键部分，通常要有数量模型或者是数量指标，也是单独发表高水平论文的内容抽取部分；第六，案例分析或实证分析部分，通常是运用计量经济模型对前面得出来的理论创新结果进行检验或者是用案例进行验证；第七，政策建议，如果说前面的理论研究是对于经济管理问题进行的诊断的话，这里就是在诊断结果的基础上开出药方，对于解决所研究的问题提出基于自己的理论研究的政策建议。在这里。许多同学爱犯的毛病是提出的政策建议的思路与自己在前面进行的理论研究之间没有什么关系。</p>

<p>当然，不是说所有的博士论文都应该按照上面的内容顺序来写，这里这是提供一个参照。但是，大多数论文的内容组织基本上是按照这个框架来做的，或者说在这个框架上作一些变动后进行的。</p>

<ul>
<li>创新部分是论文的亮点，要“具体”，“恰当”地写出创新的要点。不要太抽象，要把自己的思路与现有的研究有什么不同的地方说出来，还要说出自己的思路在什么地方比起现有的研究要高明一些，否则就不能说是“创新”。</li>
<li>技术路线一般是指研究的准备，启动，进行，再重复，取得成果的过程，不是指毕业论文的写作过程，更不是指答辩的准备和进行过程，许多同学会出现这些偏误。</li>
<li>开题报告一定是在文献收集和研读过程之后进行的，因为根据上面说明的逻辑，在之前就做开题报告是不可能按照开题报告应有的内容进行的。所以，为了开题，文献收集和研读是要尽快进行的，要抓紧时间做。</li>
<li>方法运用应该写得具体一些，许多同学把这一项写成“运用辩证唯物主义和历史唯物主义的方法”，“运用定量与定性相结合的方法”，“宏观分析与微观分析相结合”，“理论分析与实际运用相结合”等诸如此类的大框框，一点也不具体，实际上不知道他到底要用什么样的方法；这里要写出具体的方法，如运用博弈论的方法，计量经济学的方法，案例分析的方法，甚至更加具体到如“通过在索洛模型中植入不可再生资源投入变量，然后研究人均收入可持续增长是否可以实现或者在什么样的条件下可以实现，从而获得有关可持续发展新模型的方法”等等。</li>
<li>案例——一个优秀的博士生开题报告 2002级的田盈同学的开题报告做得比较好，管理学院的一些资深教授的评论是“很难见到的十分好的博士生开题报告”。它符合上面提出的有关开题报告的要求。下面，我把田盈同学的开题报告贴在本文的最后，供大家参考。</li>
</ul>


<h3>三．研究与重点突破</h3>

<p>博士论文中的理论创新是核心，是代表论文水平的标志，也是最困难的。可以这样说，只要把这个问题解决了，论文也就解决了一大半了。所以，应该先重点突破这一点。同时，因为整个论文基本上是围绕这个问题的突破或创新而展开的，所以，这个核心问题没有解决，也就无从谈起论文的写作了。因此，先不要忙着写论文，一定要先进行研究，有了成果，才会有东西可以写。因此，学校对于博士生都要求发表论文，特别是要求在一级学报和核心杂志上发表论文。因为，如果没有有创新性的研究成果，发表论文还是不容易的。</p>

<p>这一个过程是整个论文写作阶段中最困难的。不要急，要慢慢来。要有一个蕴踉的阶段，要多尝试。这个阶段也是最会让人感到沮丧的，自己会发觉自己“很苯”，许多地方都不如人，因为会遭遇许多次的失败，甚至会感到博士论文是做不出来的，甚至会感到想要放弃，…….。注意，这种感觉是所有人在做博士论文时都会有的，不只是你一个人才会有的感觉，所以一定要坚持。根据我和许多其他人的经验，当这个过程持续一段时间后，火花就会产生了，坚持在最后的就是胜利者。哥德说：冬天已经来临，春天还会远吗？这一个关键时刻，不要言放弃。</p>

<p>创新要来自新的火花的产生，而新火花是如何产生的呢？根据经验，主要是来自多读模型的过程。一般地，看了许多模型后，会产生有关构造新模型的思路；当然，这种新模型的构造一般也是建立在通过修改别人的模型的基础上的，而如果没有读看许多的别人搞的模型，没有站在前人的肩膀上，一般来说是不可能做出有创新意义的研究的。这个过程的进行一般具有如下的特点：</p>

<ul>
<li>通过寻找现有模型所不能解释的现象，或者不能解决或不能处理的问题，提出修改发展现有模型的必要性；</li>
<li>寻找现有模型存在这种不足的原因，这是一个诊断的过程；</li>
<li>发现现有模型的可以进行修改的地方之后，就要着手进行修改工作，这个过程有较大的难度，主要是技术性的难度，即进行模型研究的技术难度；</li>
<li>这时应该多与导师联系，多请教别的高手，但更主要的是要多思考多研究，同时还要补充学习自己过去没有掌握的一些技术性研究方法。</li>
</ul>


<h3>四.写作和发表论文</h3>

<p>如果成功地解决了上一个阶段的问题，这一个问题就是水到渠成的了。投递文章要投一级杂志，因为这是要实现解决的问题。博士生被要求在一级杂志上发表论文，否则不能答辩。其它还要在CISSCI目录上的杂志上发表论文若干篇，这些杂志的面要比一级杂志宽一些，难度也要小一些，但也是不太容易的。有人说，现在在杂志上发表论文很难，特别是在一级杂志上，没有熟人是不可能的。因为一级杂志就那么几本，而全国有那么多博士生要发表文章，同时，杂志上发表文章的有许多的是“人情”和“关系”文章，还有名家名流和大官的文章，剩下的版面才比较公平的留给了自由投稿者。尽管如此，我认为情况还没有想象的那么糟。有些问题是没有办法的，因为学术腐败是当前十分突出的问题。但是，只要文章写得好，即使是一级杂志，发表文章，甚至是发表多篇文章也不是没有可能的。譬如，有的博士生（如田盈同学，希望大家向他学习）在入学一到二年中就在一级杂志上发表了多篇论文了。当然，他们参加了一些基金类课题也是一个原因。在许多一级杂志上，是鼓励基金类课题的研究论文发表的。所以，同学们应该尽量参予一些基金类纵向课题的研究。另外，有模型的文章也更加容易发表一些。学校要求至少要在一级杂志上发表一篇论文，但是，仅仅是一篇文章还只是刚刚及格，一般要发表两篇以上才会有比较好的效果。</p>

<h3>五.写作毕业论文</h3>

<p>在完成了论文发表的数量和质量要求之后，就自然进入了毕业论文的写作阶段。实际上，在杂志上发表的论文本来也是毕业论文的重要组成部分。但是，发表的论文是专题式的，还不是成体系的，需要把不同的专题研究联系起来，链接不同的部分，从而构成一个统一的论证系统。这就是毕业论文的写作。同时，毕业论文还是学校检验学生整体的知识掌握情况的一个方式，所以还不是一个简单的研究问题。因此，除了学术创新之外，毕业论文的写作还对于文字语言的表达，知识面，论文结构组织和逻辑运用等有一定的要求。</p>

<p>在写毕业论文的时候，要大力借助于读书笔记。根据前面已经完成的读书笔记，可以做到事半功倍的效果。特别是论文中的文献综述部分，基本上就是从读书笔记中来的，或者说是读书笔记的更加系统的整理，深化和扩充而已。</p>

<h3>六.关于“创新”的一些补充看法</h3>

<p>博士论文对于“理论创新”有着特别的要求，关于这一点，许多同学不太清楚。首先，博士论文对于创新的要求是“理论”上的“创新”，不是在编写程序软件和某一个具体的算法上的改进性“创新”，更不是一个案例的编写或者具体的政策分析，是否有“理论”上的创新应该说是博士论文与MBA毕业论文的根本不同之一。其次，创新的过程有一定的方法可寻，并不是完全靠天上掉馅饼。那么，如何才能做到理论创新呢？方法是什么呢？这里有一些经验之谈：</p>

<ul>
<li>类比法，将在某个领域曾经取得过成功的方法运用于另外的一个新的领域；譬如，将在经济学中成功运用过的博弈论方法运用于管理领域中的人力资源管理；这就是E P.Lazear领导的一个基于博弈论方法的人力资源管理理论领域的创新；</li>
<li>假设条件修改法，将现有的理论模型的假设条件根据所要研究的新的环境进行理由十分充分的修改，取得新的成果；譬如，在通常只含有资本和劳动两种生产要素的生产函数中加入资源投入要素，可以研究在资源约束下的经济增长问题，从而研究可持续发展或者可持续增长问题；这就是可持续发展或者可持续增长问题的研究创新；再譬如，卡尼曼(D.Kahneman)与特伏尔茨基（A.Tversky）将经济学中的边际收益分为失去的和将获得的边际收益，并且根据心理学的发现即人们总是给予失去的以比即将获得的收益更高的评价，用它作为一个新的一般性假设去取代经济学中原有的假设，从而获得行为经济学的“前景理论”创新；</li>
<li>组合法，将不同的领域加以组合，看能不能产生有意义的结果；譬如，将制度经济学中的交易成本概念与市场规模结合起来考虑，再将市场规模与分工深化程度结合起来考虑，再将分工深化程度与经济增长结合起来考虑，就得到了杨晓凯的分工演进经济增长的内生理论创新；</li>
<li>特殊到一般。从一般到特殊是大家都会的，但是，逆向思维往往是创造性思维的成功方法。注意个例观察的一般性推广。从个例中看出一般性的规律就是“启发”；譬如，早在1962年K.Arrow就发现了存在于一些制造业（如飞机制造业）中的“干中学”（learning by doing ）现象；但是，在1980年代，经Paul.Romer教授的一般化，将这种机制假设为长期生产过程中的一般性规律，从而得到他的内生经济增长模型，并掀开了所谓“新”经济增长理论研究的帷幕。</li>
<li>关于科学创新的规律有许多著作讨论，有兴趣的可以看看数学家王梓坤教授的著作《科学发现纵横谈》。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科研必备的软件神器]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/11/04/ke-yan-bi-bei-de-ruan-jian-shen-qi/"/>
    <updated>2015-11-04T14:17:04+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/11/04/ke-yan-bi-bei-de-ruan-jian-shen-qi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学者论文哪里找，论文怎么写，会用到哪些工具？小编特地为大家整理了一些资料,包括OA论文、思路整理、词典类、制图工具类、文献生成类等方面。</p>

<p>OA论文平台</p>

<p>这绝对是可以免费下载的OA期刊论文哦。以下平台资源丰富。于是小编还是添加了几个具有代表性的OA平台。</p>

<p>1.PMC（Pubmed Cenral)</p>

<p>Pubmed官方系统中，将免费的全文集中在此，查pubmed同时，就能查看PMC中的免费全文。常规来说，PMC中内容已相当全面了。到2014年8月份，有320万篇免费全文在此！</p>

<!--more-->


<p>2.OALib（Open Access Library）</p>

<p>Open AccessLibrary(OA图书馆)通过提供高质量的文档和快速响应的服务器，致力于为学术交流和进步做贡献。为大家提供200多万篇学术文章，这个数字估计在不久的将来还会增加。这里很多内容与PMC交叉。不过会收录部分没有进入pubmed的免费全文。</p>

<p>3.DOAJ（Directory of Open Access Journals）</p>

<p>DOAJ(Directory of Open Access Journal)，由瑞典的隆德大学图书馆Lund University Libraries设立于2003年5月，从最初的350种期刊开始，截至2014年8月，已收录开放存取期刊9966种、文章超过170万篇。是个很好的专门OA期刊文献检索系统，但不包括预印本资源。该系统收录期刊的文章都是经过同行评议或严格评审的，质量高，与期刊发行同步，且都能免费下载全文，是做研究的好帮手。</p>

<p>4.Scientific Research Publishing</p>

<p>ScientificResearch Publishing（科研出版社，简称SRP)是一家国际综合性开源学术期刊出版机构。目前已有国际开源英文期刊近三百本，所有期刊都是开源的（OpenAccess，或称开放存取, 简称OA），可免费下载所有期刊全文，所有期刊均回溯至创刊。多数期刊已被CAS，EBSCO，CAB Abstracts，ProQuest，IndexCopernicus，Library of Congress，Gale，CSP等数据库全文或摘要收录。</p>

<p>5.PloS</p>

<p>PloS(PublicLibrary of Science)科学公共图书馆原是是一家由众多诺贝尔奖得主和慈善机构支持的非赢利性学术组织，旨在推广世界各地的科学和医学领域的最新研究成果。PLoS出版了多种生命科学与医学领域的开放获取期刊，可以免费获取全文，比较具有影响力。Plos系列的期刊目前都已被SCI收录。虽然期刊数量不多，但是文章总体数量相当庞大。</p>

<p>6.Nature</p>

<p>在2014年12月时，《自然》（Nature）也宣布了开放所有研究论文，包括旗下48个杂志，可惜不能免费复制、打印或下载。但仅仅是在线看也是非常大的福利！</p>

<p>7.Socolar</p>

<p>Socolar开放存取一站式检索服务平台是一个旨在为用户提供OA资源检索和全文链接服务的公共服务平台，由中国教育进出口公司管理。该平台是中文网页，收录了6000多种来自互联网的OpenAccess期刊、仓储等学术资源信息，提供一站式检索和链接服务。读者需要注意的是，链接到最后是否获取全文，取决于平台链接的有效性，用户网络是否允许境外访问两个因素。</p>

<p>8.cnpLINKer</p>

<p>cnpLINKer中国链接服务是由中国图书馆进出口总公司开发并提供的国外网络检索系统。目前共收录了国外50多家出版社的12000余种商业期刊，14000多种Open Access，900万篇文摘数据和全文链接服务，400多家OPAC信息，并保持时时更新。</p>

<p>思路整理工具</p>

<p>看了那么多的文献，知识太杂，思路乱糟糟，不知如何下手……这个时候，对于知识管理或者思路整理的小助手就尤为重要。</p>

<p>1.EverNote/有道云笔记</p>

<p>对于这两个软件大家都不陌生。EverNote又名印象笔记，是目前最火热的笔记软件之一，除了文字信息还可以记录语音，图片等等，好处就在于多平台同步，还有网页剪报功能，让你随时随地记录收藏好的idea；有道云笔记功能类似，是我们本土化的产品，所占内存比EverNote小一些，而且更贴近国人习惯。上述方便快速，可随手记下你的idea，支持多平台同步。缺点在于需要定期自己整理，否则东西过于杂乱。</p>

<p>2.MindJet/MindManager</p>

<p>思维导图被认为是一种革命性的的思维工具，利用图文并重的技巧，把各级主题的关系用相互隶属与相关的层级图表现出来。还不是很理解的小伙伴可以参考卷福的思维宫殿。这款思维导图软件MindManager上手很快，并支持各种格式的导出。无论是读文献还是写论文，相信都可以很好的来帮大家进行记忆并理清思路。学霸们，要耐心花时间适应这种新的思维模式哦。</p>

<p>3.One Note</p>

<p>One Note功能强大！一般大家在安装Office时，可能没注意，只知道有Word, Excel ,Powerpoint，其实还有其它实用的工具，其中包括One Note! 借助office强大的编辑能力，基本涵盖了作为一个笔记本所有你能想到的和想不到的功能。最新出的插件还同时涵盖了思维导图的功能！有一个问题就是OneNote好些扩展功能是要收费的，并且对系统内存的占用比较大，偶尔有卡机的现象出现。词典类论文写作过程中用得最多的就是各种词典。毕竟英语有些意思一时总是难以找到合适的词。</p>

<p>翻译工具</p>

<p>1.Google翻译</p>

<p>不用多说，页面简洁，使用方便，随开随用，不用担心软件升级问题，也不会弹出各种小广告，多种语言随时切换，支持段落翻译。及其方便，只要有网就能翻译。缺点在于功能比较单一。</p>

<p>2.CNKI翻译助手</p>

<p>最大的优势也在于它的学术性：所有的例句都是出自于学术期刊，并且通过这些句子还可以找到到对应的文献来源。然而，这些例句虽然都来源于国内的学术期刊，不能排除有些Chinglish的表达。所以，CNKI助手非常适合搜索一些专业术语，不仅了解用法，还能顺带看看国内学术界在该领域的文献。</p>

<p>3.有道/金山等翻译软件</p>

<p>有道或金山比较全面，带很多扩展功能，包括全文翻译、屏幕取词、划词翻译、例句搜索、网络释义、真人语音朗读等。还可将单词存入生词本，依靠云同步随时复习，适合词汇量积累。不好的地方就是，比较占系统内存，小广告多。</p>

<p>4.专业词汇翻译&ndash;MedSci</p>

<p>拼写检查及中英互译 ,收录超过200万个专业词汇，尤其是对新词的收录能力强。象生物医药领域出现的新词，或复杂的化学名均有收录，很全面，更新及时。与各家相比，算是更全面。</p>

<p>优化工具</p>

<p>制图工具类流程图，数学公式等，办公软件word不能满足学霸们的需求。因此，搜罗了一些小工具，希望能让作者们的文章变得更专业！</p>

<p>1.Viso</p>

<p>这也是微软旗下的一款信息流程软件，功能强大。只要你水平强大，基本能做出任何你想要的东西，一句话：微软出手，必是上品。优点：功能强大；缺点：普通玩家玩默认模式（不美观），资深玩家挑战自定义模式。</p>

<p>2.Edraw（亿图）</p>

<p>也是一款网络图绘制软件，比Viso占用内存小，但是功能同样强大，并且风格更漂亮。优点：内存虽小，功能齐全；
缺点：收费。</p>

<p>3.MathtypeMathtype</p>

<p>一款公式编辑器，比 Office 自带的公式编辑器强大很多。并且在安装后可以作为office的加载项，直接在Word里编辑公式。优点：功能强大，Word内直接使用。文献生成/管理工具是Harvard格式还是APA格式？</p>

<p>文献生成和管理工具</p>

<p>1.GoogleScholars</p>

<p>谷歌学术相信大家都不陌生啦，不知道大家有没有注意过其实Google Scholar是可以直接生成引用的。并且可以选择不同格式。所以下次就很方便啦，下载文献的时候顺带复制下就好了。缺点：局限性比较大，如果参考来自网页什么的还是没辙，而且无法统一管理。（目前谷歌的状态，你们懂哒）</p>

<p>2.Neil&rsquo;s toolbox</p>

<p>这是个网络版的文献生成器。操作很简单啦，大家直接登录网页，选择你的文献是来自书呢还是期刊呢还是网页呢，然后填入相关信息，文献就自动生成了。优点：过程简单，上手较快；缺点：需要手动填入较多信息。</p>

<p>3.NoteExpress</p>

<p>NoteExpress是国内主流的文献管理软件，其核心功能是帮助读者高效利用文献；收集并管理得到的文献数据和全文；在撰写论文、专著或报告时按照不同的格式要求，在指定位置自动添加文中引文和文末参考文献列表。同时支持word和wps两种写作软件，可查询近五年期刊影响因子。</p>

<p>原文地址：<a href="http://weibo.com/p/2304186f1ece2b0102vfo3?from=page_100606_profile&amp;wvr=6&amp;mod=wenzhangmod">来源：NoteEXpress</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学位论文写作30忌]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/23/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji/"/>
    <updated>2015-10-23T14:35:30+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/23/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为研究生的我们，从双脚踏进学校的一刻起，就离不开论文的写作。这个过程也使我们的学术水平不断提升。但是论文写作有哪些禁忌呢？写作中应该注意什么问题？文章分6大部分，分别从各个方面论述了论文写作的注意事项，来帮助同学们更好地学习与提高。</p>

<h3>1. 总体的问题</h3>

<p>1)忌标准太低　</p>

<p>不知道国际化标准, 例如, 不知道Nature 、Science等国际优秀学术期刊论文的标准、取向、动态。一些学生在选题时根本没有考虑还有国外学者的研究, 甚至某些获奖的博士论文没有一篇外文文献, 而其实论文涉及的领域正是国际研究的热点。</p>

<p>不知道母科学标准, 例如, 不知道化学、力学、生理学、医学、社会学、管理学、心理学、教育学、传媒学、经济学、历史学等母学科国际优秀学术期刊、国内优秀学术期刊的标准、取向、动态。</p>

<!--more-->


<p>2)忌缺乏理论指导　</p>

<p>不知道什么内容可以称得上是理论, 不知到科学的核心是理论, 不知道好的理论应当具有实践意义;论文“ 上不着天, 下不着地” , 成为既无明确的理论指导、又无严谨的实证根基的悬空论文。这反映出作者缺乏严格的理论训练和方法训练。</p>

<p>3)忌思维混乱　</p>

<p>论文逻辑混乱, 结构不清, 没有整体设计理念。论文中只看到文字和文字的堆砌, 看不到逻辑推理的脉络, 看不到作者思维的痕迹和灵性的火花。这反映出抽象逻辑思维能力较差, 概括能力较差。这一问题反映在论文中需要高度概括、提炼的内容中, 如题目(包括各层小题)、摘要、讨论、结论等。</p>

<h3>2. 选题的问题</h3>

<p>4)忌课题不具有科学探索的倾向</p>

<p>课题没有明确的、具体的理论指导, 没有研究假设, 没有不确定性, 不冒风险, 没有探索倾向。</p>

<p>5)忌课题过于肤浅　</p>

<p>例如, 大量的调查研究仅停留在用百分比对不具有普遍意义的细小环节进行描述的肤浅层面, 没有尽力探究变量之间的相关关系和因果关系。</p>

<p>没有注意各因素的相互影响(第三变量的引入):例如, 很少有实验采用交互作用设计, 很少有调查采用多元统计分析。原因很简单:提出的研究问题过于表浅。</p>

<p>6)忌课题重心太高　</p>

<p>不注重从“ 小” 做起, 片面追求宏大, 用“ 战略” 、“对策” 、“ 发展”堆砌空中楼阁, 表现出“ 倒金字塔” 的倾向和“ 空泛化” 倾向。</p>

<p>7)忌将专项等同于专业　</p>

<p>将某一运动专项当作运动训练学专业、体育教育专业等专业看待, 不能区分专项和专业的差异。</p>

<p>不注意或不愿意寻找自己的学科归属、学理取向和研究重心。</p>

<p>8)忌文献综述只综不述或只述不评, 不从中提炼出研究依据</p>

<p>例如, 文献综述部分太长, 用“自从盘古开天地, 三皇五帝到如今” 的文字轰炸方式罗列看过的资料, 期待博得评委“ 不念功劳念苦劳” 的同情, 却不对前人研究进行认真和详尽的评论, 不明确指出前人研究的不足;</p>

<p>又如, 仅用很小的篇幅阐述选题的理论依据、实践依据、理论意义、实践意义;</p>

<p>再如, 在文献综述和研究方法之间, 没有过渡段落或章节导出研究问题和研究内容。</p>

<p>文献综述部分还有一个突出问题是:流水帐似地罗列年代、作者和书刊名等, 没有按照“问题或要素” 等维度来展开论述框架。</p>

<p>9)忌不能全面掌握相关领域主要进展　</p>

<p>例如, 即便有许多可资借鉴的外文文献, 也不引述或很少引述国外研究成果;文献没有引述到当年或前一年;很随便地表示该领域未见相关研究, 却没有在正确的关键词下进行文献查阅或没有进行扩展性的文献查阅;引用文献老化, 不能反映该课题是当前的热点问题。这样的话, 如何做到站在巨人的肩上?</p>

<p>10)忌引用文献级别过低　</p>

<p>例如:大量引用著作中阐述的成果;引用低档次刊物的成果;引用“ 浅谈”文章。</p>

<p>11)忌关键词无专业特征　</p>

<p>例如:现代、当代、特征、现状、现状调查、对策、改革对策、影响因素等词。</p>

<p>一般而言, 关键词应是体育科学或母科学学术词典中可以查找到的词汇。</p>

<h3>3. 摘要的问题</h3>

<p>12)忌方法交待过粗, 信息不全　</p>

<p>例如, 不交代被试情况、实验条件、问卷情况等。</p>

<p>13)忌问题、方法、结果和结论各部分失衡　</p>

<p>例如, 仅仅介绍结果和结论, 问题和方法部分过于简单。</p>

<p>14)忌英文摘要用Chinglish</p>

<h3>4. 方法的问题</h3>

<p>15)忌忽视实验方法　</p>

<p>不知道因果关系是科学研究质量的重要标准之一;不知道探索因果关系的最佳方法是实验方法;不知道自然科学和社会科学的主流研究范式是实证主义, 而实证主义的主流研究方法是实验;不会使用实验方法探索问题;甚至不知道什么叫实验!</p>

<p>16)忌问卷的效度评价过于单一</p>

<p>仅有以专家评价为依据的内容效度指标, 且专家评定过粗不细。</p>

<p>不知道还有结构效度、预测效度等需要做定量化的考察。</p>

<p>17)忌胡乱套用内部一致性信度和重测信度　</p>

<p>例如, 将事实题、单选题、排序题、填空题等放在一起, 做内部一致性检验,简直令人不可思议。</p>

<p>18)忌仅用问卷调查, 方法过于单一　</p>

<p>不会使用实验、电话访谈、面访、行动研究、日记分析、作品分析等其他类型的方法探索相关主题。</p>

<p>19)忌研究方法介绍得过于简单</p>

<p>这就无法让读者判断方法的完备性和科学性, 无法让读者进行重复检验和后续研究。</p>

<p>20)忌违反绝对底线原则、不会进行多元分析　
绝对底线原则是指在任何情况下, 差异显著性的统计检验数目不应超过样本数目(Schutz, &amp;Gessaroli , 1993)。但一些论文在样本不大的情况下, 采用了过多的显著性(可靠性)检验, 在应当采用多元统计分析时采用的却是单元统计分析。</p>

<p>21)忌罗列非主要方法　</p>

<p>核心方法用的是调查或实验, 却罗列非核心方法如文献资料法, 更可笑的是还罗列逻辑分析法、比较法, 以为列得越多越科学。
这个问题根源于方法论、研究方法、研究程序的区分未被学生认识到。</p>

<p>应当认识到, 与科学理论一样, 科学方法也是分层的, 包括方法论层面、研究方式层面和研究手段层面。</p>

<p>22)忌仅用百分比进行数据分析</p>

<p>而且, 分析还很肤浅, 使读者觉得和中学生、大学生的思维深度、思维高度以及数据分析水平区别不大, 甚至更低。</p>

<h3>5. 结果与讨论的问题</h3>

<p>23)忌数据轰炸　</p>

<p>例如, 可以合并的表格仍以拆分形式展示;用大量表格堆砌研究结果。
再如, 用表格展示原始数据而不是加工后的数据。</p>

<p>24)忌讨论不对应实证研究所得到的资料或数据　</p>

<p>让读者感觉做不做研究、得到什么结果都无所谓, 反正讨论和结论都先写好了。</p>

<p>25)忌提出的“ 理论” 和设想缺乏调查、实验的实证支持　</p>

<p>凭借臆想提出主观、空洞、自鸣得意的观点, 缺乏调查、实验的数据支持和全面、扎实的论证。</p>

<p>26)忌不找出并讨论本研究结果中与前人研究的不同之处　</p>

<p>例如, 仅仅停留在“ 本研究证实了前人研究结果” , 无创新性。
再如, 在展示和讨论数据图表时, 仅做描述, 不能透过数据去分析变量之间的关系。</p>

<p>27)忌不将研究成果做概括性的提炼和总结　</p>

<p>这种见木不见林的问题反映出逻辑思维和理论素养的不足, 导致不能对相关问题进行恰当的抽象与概括, 举一而反三。</p>

<h3>6. 结论的问题</h3>

<p>28)忌结论超越常识或专业常识</p>

<p>使读者觉得这样的结论不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造”得更好。</p>

<p>29)忌结论简单重复结果的主要内容　</p>

<p>结论中没有提炼结果的理论意义和实践意义。</p>

<p>30)忌对策与建议形同虚设　</p>

<p>应用性研究的对策与建议不痛不痒, 缺乏针对性、操作性, 使读者觉得这样的建议不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造” 得更好。</p>

<p>理论性研究的对策与建议不具有深刻性、超前性和引导性。</p>

<p>原文作者：社科学术圈</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科技英语写作中的几个小窍门]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/22/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men/"/>
    <updated>2015-10-22T04:45:34+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/22/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不管是说英文的外国人还是说中文的中国人，用英语进行写作都有很大的难度，因为写作是有规则的，违背这些规则就等于犯错。英文写得好不好，首先要看是不是符合语法，其次是看用词是否恰当，搭配是否合理。因此，如何用英语写作其实是一门高深的学问，一辈子学习都嫌不够。</p>

<p>我本人的英语写作刚入门，而且仅限于科技英语写作。在这里不想“班门弄斧”谈如何写作英语科技论文，只是根据自己的体会，总结一下在英语科技论文写作中的几个小窍门，仅供广大青年学子参考，恐令学者们见笑。</p>

<!--more-->


<h3>时态的使用</h3>

<p>有人在一篇文章中时态的使用很混乱，前后不一致，可能是因为不能活学活用英语语法的缘故。虽然时态错用并不会严重影响读者对文章内容的理解，但体现了作者的写作手法不规范，表达不严谨。一般而言，在Introduction和Discussion中提到一些普遍的认知或常识时，应该用现在时，如Cancer is a disease that fails to control cell division。如果提到别人的发现或报道，可以使用现在完成时，如Those authors have found that …、Someone has reported that …。在Materials and methods和Results中，若涉及动作，通常用过去时，如The wavelength was measured after 10 min。</p>

<h3>从句的使用</h3>

<p>过去分词短语可以放在名词后作定语，但当这个过去分词出现在作谓语的动词之前时，容易被误认为就是句中的谓语，此时宜将过去分词短语改用that引导的定语从句修饰，如There are isoprenoid products used in cancer therapy中的过去分词短语在下面的句子中宜改为that引导的定语从句：Isoprenoid products that are used in cancer cells have not been fully explored。又如：The enzymes that maintain tight control over the carbocation species will produce a single dominant product。</p>

<h3>被动式的使用</h3>

<p>众所周知，科技英语中多使用被动语态，以避免主观表述之嫌。但是，若分不清及物动词还是不及物动词就容易出错，如A fresh idea occurred to him容易误写成A fresh idea was occurred to him。</p>

<h3>The的使用</h3>

<p>何时用the、何时不用the是个最令人头痛的选择，而知道用the和不用the却最能体现英语水平的高下。一般来说，单数名词要用the，复数名词可省略the，但在动宾关系句里即使复数名词也要用the：We identify the relevant genes in the present study。以下复数名词前都加the：The enzymes often lack the characteristic aspartate-rich motifs，因为其中的the有those的含义。位于of之前的名词要用the，但当名词位于句首并有动宾关系时可省略the：Production of carbohydrates from carbon dioxide is achieved by photosynthesis。</p>

<h3>选词</h3>

<p>英语不喜欢重复，单词也是如此。这样就要求用英语写作时必须要有很大的同义词词汇量，否则就会“理屈词穷”。例如demonstrate、indicate、elucidate、reveal等用来引出某种客观结果，可以交替使用。</p>

<h3>搭配</h3>

<p>有主谓一致的问题，如200μl of the diluted cell suspension was placed at 37?C中的was应为were，也有动宾搭配的问题，如reply the question应为reply to the question。还有一些固定搭配，如pave the path、raise the question、share the homology等。</p>

<h3>拉丁语</h3>

<p>科技英语中经常使用拉丁语，一般用斜体表示，如动植物及微生物的拉丁学名、in vivo（活体内）、in vitro（试管中）、in situ（原位）、per se（本身）等。注意：这些外来词用来修饰名词时放在名词前，修饰动词时放在动词后。注意区分They have introduced the in vivosynthesis of vitamin D和Microorganisms are not ordinarily destroyed in vivo by bacteriostatic drugs。不过，有些拉丁词已被当做英语词汇使用，在文章中出现时不用斜体，如et al.和e.g.等。</p>

<h3>专有名称</h3>

<p>基因与蛋白质的名称一般用相同词汇表示，但基因名称要用斜体，蛋白质名称要用正体。大小写的规定似乎不严格，但基因名称用小写、蛋白质名称用大写较常见。另外，基因工程中的限制性内切酶名称要用斜体，而且第一个字母要大写，但表示菌株来源及酶编号的英文字母及罗马数字用正体，如EcoRI、BamHI等。</p>

<p>原文地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-281238-386423.html">科技英语写作中的几个小窍门</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
