<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Write | SecDr]]></title>
  <link href="http://secdr.github.io/categories/write/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://secdr.github.io/"/>
  <updated>2015-10-02T23:03:58-07:00</updated>
  <id>http://secdr.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[SecDr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti/"/>
    <updated>2015-07-02T00:12:39-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学术论文该如何选题、阅读、撰写及投稿？知社学术圈邀请Journal of Applied Physics副主编李江宇教授分享其经验、教训和心得。近日，李教授还将专门从编辑角度谈论文投稿，敬请关注。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_1.jpeg" alt="" /></p>

<!--more-->


<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_2.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_3.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_4.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_5.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_6.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_7.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_8.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_9.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_10.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_11.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_12.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_13.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_14.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_15.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_16.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_17.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_18.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_19.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_20.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_21.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_22.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_23.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_24.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_25.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_26.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_27.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_28.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_29.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_30.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_31.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_32.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_33.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_34.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_35.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_36.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_37.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_38.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_39.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_40.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_41.jpeg" alt="" /></p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=206513116&amp;idx=1&amp;sn=e3eab1215a33aa37c085cff4381b8ab5&amp;scene=5#rd">从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈科学论文之写作]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/01/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo/"/>
    <updated>2015-07-01T23:59:35-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/01/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【编者按】本文根据长江学者、浙江大学材料系陈湘明教授关于科学论文写作的讲座整理而成，最初发布于陈教授博客。经陈湘明教授授权，在【知社学术圈】发布。</p>

<p>全文分以下五个部分：</p>

<pre><code>(1)--科学论文哪一部分最难写
(2)--也谈实验方法之准确描述
(3)--规律、图象、证据与模型
(4)--面孔与灵魂
(5)--细节与科学美学
</code></pre>

<h4>科学论文哪一部分最难写</h4>

<p>几年前曾应约给材料系低年级博士生做过一次关于科学论文写作的讲座。其后一直想找机会好好整理一下讲义，无奈总是俗务不断，难以提笔。最近正好杂事略少一些，故下决心将其整理成文，希望能对研究生朋友们有所帮助。</p>

<p>我的讲座从提问开始，第一问是“何谓科学论文？其从结构上讲应包括哪些部分？”尽管各位同学对何谓科学论文认识各异，但对其基本结构还是有大致统一的答案。科学论文从结构上讲，无非包括标题(偶然也用副标题)、作者姓名与所属单位、摘要、关键词、分类代码、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、结论、致谢、以及参考文献等部分，有时有附录；而主要部分当然是标题、摘要、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、以及结论。</p>

<!--more-->


<p>我的第二问是“在科学论文的上述构成部分中，哪一部分最难写？”结果不出我所料，回答分歧颇大，但有一点很一致，即只有极少同学回答“前言最难写”。由于听课者多为低年级博士生，如此回答，也属正常。我接下来的问题是“你们所读到的期刊中，有哪些期刊之前言通常较长而充实”。回答还算令人满意，与材料科学相关的期刊中，大家举出前言通常较长而充实的期刊有：Phys. Rev. B、Adv. Mater.、Adv. Funct. Mater.、Chem. Mater.、Appl. Phys. Lett.、J. Appl. Phys.、Acta Mater.、J. Am. Ceram. Soc.、J. Mater. Res.等影响较大的期刊; 而列举的前言通常较短者主要是一些影响相对较小的期刊。这一来，有同学开始思考了。我顺势介绍了许多高年级同学写科学论文时的烦恼-前言部分怎么也写不满意，有时甚至不知如何写是好。积我近二十年之经验，给研究生改论文最头疼的部分也是前言。有同学误以为前言无非是个引子、是无关紧要的；更多同学知道前言之重要，可就是不知如何去写好；有同学往往将其它部分写好了，最后回头来凑前言，其效果可想而知。鉴于前言之难写，我教研究生写论文主要采用三种模式：1)第一篇论文我执笔(当然第二篇就全靠他们自己了)，教他们如何整理数据、然后让他们看我如何写；2)教他们如何整理数据、帮其整理出提纲或进一步给写出摘要与前言，然后让他们自己写其它部分；3)与他们一道整理思路，然后全部让他们自己写。当然，后一种模式只适合于高年级研究生；而第一种模式主要适用于自身对论文写作尚缺乏信心之同学或非常重要之结果。</p>

<p>造成科学论文前言写不好的关键原因，还是在于不能正确理解前言在科学论文中的重要作用与地位。科学论文之前言所需回答的问题主要应包括：研究背景(科学或技术)、现状与问题、动机(欲解决之课题或欲达到之目的)、必要性(哪些关键课题有待解决，哪些方面有待突破，或哪些新材料、新效应、新功能以及新应用需要探索，哪些关键技术需要开发等)、正当性(含创新性)、与可行性等。我以为，只要在前言中清楚地回答了上述问题，一篇好的科学论文就有了基本保障。</p>

<p>科学论文前言之撰写，其实应始于研究课题之灵感产生与研究方案构思阶段。其中，平时之文献积累或有意识之文献调研，都是这些工作的基础。而科学论文前言所需回答的主要问题，无不需要认真的文献研读。因此，参考文献之引用一定是论文正式写作前就确定好的，而不能先写好论文再来补参考文献。参考文献之恰当引用，对于一篇论文的质量其实是非常重要。
此外，尽管每个人之行文风格可以千姿百态；或婉转或明快，或优雅或诙谐，或严谨或平实。然科学论文毕竟不同于文学作品，其最讲究明快、严谨与准确。科学论文之前言一般应该开门见山、直奔主题，而忌讳绕来绕去。</p>

<p>总之，凡是开头难。前言写不好，后面之写作将满是艰难曲折；而前言写好了，后面写起来便是一马平川。</p>

<h4>也谈实验方法之准确描述</h4>

<p>在一篇科学论文中，继前言部分阐述清楚研究背静、现状与问题、动机、必要性、正当性与可行性之后，一般应接着介绍实验方法(或计算方法、理论方法)。相对而言，此部分之写作的确较为容易，但仍有一些问题不容忽视。这里，以陶瓷材料类科学论文为例，着重讨论实验方法之准确描述。</p>

<p>陶瓷材料类科学论文的实验方法部分需要清晰准确地介绍材料制备、结构表征与性能评价等方案与手段。材料制备部分需要交代清楚原料(名称、纯度、甚至生产厂家)、合成方法(固相反应法、液相法或气相法)及合成条件(温度、压力、气氛、时间等)、成型方法(单轴压力成型、冷等静压成型、注塑成型、气相沉积、旋涂等)及条件(压力等)、以及烧结或热处理条件(温度、气氛、时间等)。当然，块体陶瓷与薄膜之制备方法之描述方式是有区别的。结构表征部分需要交代清楚表征手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与实验条件(如TEM的加速电压等)、以及结构表征样品的制备方法与条件。而性能评价部分则应交代清楚评价手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与条件、以及性能评价用样品的制备方法与条件(如压电陶瓷的电极制备、极化处理条件等)。而对于特殊的制备、表征与评价方法或方案需要更详细的介绍。</p>

<p>实验方法的准确描述对于一篇科学论文有着两方面的重要意义。首先，其清楚地给出了有关实验结果与结论是在何种背景与条件下得出的，可以作为判断相关实验结果与结论是否合理的基础；当然也可以据此给出相关规律的适用范围。其次，当不同小组的类似研究得出明显不同结果时，可以通过实验方法的仔细比较追寻这种差异的根源，进而加深有关理解与认识。</p>

<p>而关于实验方法部分的写作，要点在于简洁、清楚与准确。常出现的问题主要有：1)过分笼统; 2)流水帐; 3)相关论文实验方法之直接复制；4)语言表述含混等。过分笼统的问题主要出现在偏物理类的期刊，典型的例子如, “The samples were prepared by a routine ceramic process”；而对于原料之笼统描述则是通病，其中包括故意模糊等问题。而流水帐式的描述最容易出现在学位论文中，不少学位论文中常出现类似“原料：xx、xx、xx；反应条件：xx oC、空气中、xx小时”等描述。将自己先前之相关论文实验方法部分直接复制后略作修改的方式可能比较流行，然若不小心谨慎、非常容易因此酿成大错。例如，若将两种结构式类似却性能差异显著的材料之实验方法部分直接拷贝，而又忘了确认两者之差异，其结果就是张冠李戴，最后闹出天大笑话、甚至导致造假之虞。语言表述方面的问题在中文论文中尤为突出，其原因主要似乎在于中文没有被动语态。本人在研究生面谈中多次做过简单的语言测试，即将材料与制备条件给出，让他们分别用简洁的汉语与英语造句、以准确地描述出该实验条件。结果汉语让人满意的同学大约只有30%、而英语让人满意的同学约有40%。例如，我给出氧化铝陶瓷烧结实验的条件：1600oC、大气、3小时，请同学们分别用简洁的汉语与英语描述该实验条件。结果，每次都只有少数同学能造出类似“于1600oC、大气中烧结3小时，制备出氧化铝陶瓷”的句子，大部分同学往往迷茫与“我们……”之类的句子中，虽未必为错，但显然不适合科学论文之表述。而由于有被动语态之便，更多同学能给出“Alumina ceramics were sintered at 1600oC in air for 3 hours”之表述。可见，英语在科学表述中还是有优势的。</p>

<p>以上分析虽以陶瓷材料为例，其结论完全可以推广至实验科学其它领域之论文。总之，实验方法虽为相对容易写作之部分，然还是需要认真对待，不可马虎。只有正确认识该部分在科学论文中的重要地位、尽量避免上述问题与不足，才能简洁、清晰与准确地写好实验方法部分，从而保证整篇科学论文的质量与水平。</p>

<h4>规律、图象、证据与模型</h4>

<p>结果与讨论部分无疑是一篇科学论文的躯干与核心，作者应该在此部分清楚阐述主要研究结果、基本变化规律及其分析。由于结果与讨论部分在整篇科学论文中举足轻重的地位，其写作十分考究，往往需要特别用心才能真正写好。</p>

<p>首先，作者必须是在充分分析与理解相关数据、并已总结出有关变化规律的基础上才开始动笔的。作者写作此部分的过程中，应将经整理的图表与照片之功效发挥到极致，自如地陈述有关论据，进而揭示出相关变化规律，并在此基础上讨论为什么存在上述规律，进一步得出相关推论等。上述几点乃是结果与讨论部分写作之基本要求。而对于一篇高水平的科学论文，仅有这些是远远不够的，必须在此基础上构筑有关变化规律的物理图象并给出其微结构证据或理论依据。而对于一项完美的工作，则还应在此基础上，总结出相关变化规律的数学模型。</p>

<p>作者阐述的应该是一套完整的思想，而非零碎的结果，切忌零散实验结果的简单堆砌。这一点正是科学论文与实验报告或研究笔记的本质区别。实验结果整理与数据处理等直接关系到能否得出清楚的变化规律。而其物理图象之构筑以及结构与微结构证据之寻找，也在很大程度上取决于实验数据的整理与分析。往往是在得出基本的变化规律后，试图构筑基本的物理图象，进而寻找结构与微结构证据。而寻找结构与微结构证据的过程，往往牵涉到进一步的补充实验。如果作者能在一篇论文中清楚地阐述相应变化规律，并构筑出其清晰的物理图象，给出充分的结构与微结构证据，即可写出一篇高水平的科学论文。若能进而提出相关规律的数学模型，则可达到科学论文之最高境界。这种数学模型可以是定量的、也可以是半定量的。诚然，由于不同研究课题性质不同、所处发展阶段也各异，不能要求每一篇科学论文都达到这种最高境界。对于大部分科学论文而言,&ldquo;未必最好,但求更好&#8221;也许是恰当的目标。</p>

<p>总之，写好一篇科学论文的结果与讨论部分之关键，乃是如何总结出相关变化规律，构筑其物理图象、并给出其结构与微结构证据。若能进而总结出相关变化规律的数学模型，则为最高境界。不过，最高境界值得追求，却不可勉强。</p>

<h4>面孔与灵魂</h4>

<p>标题、摘要与结论对于一篇科学论文无疑有着标志性意义，可以说其相当于科学论文的面孔与灵魂,应从&#8221;形&#8221;与&#8221;神&#8221;两方面给出该论文的概要。这些部分之写作最能考验作者语言驾驭能力，而其水平高低直接影响到一篇科学论文能否发表、能否引起众多读者关注、能否被广泛收录、以及能否产生深远影响等。标题、摘要与结论尤其讲究语言之简洁、清晰与准确。虽不完全需要象古诗词那样“炼字”，然“炼词”或“炼句”则是必须之基本功。</p>

<p>科学论文之标题应该用最浓缩、最简练的词组、短语或句子，清晰、准确地表述整篇论文所欲表达的根本信息。一般来说，能用词组则不用短语，能用短语则不用句子。科学论文之标题也存在“形体美”的问题，忌讳用含混不清的字与词，更忌讳有“赘肉 ”、即多余的字与词。例如，经常见到的“关于……的研究”或“关于……的调查”(Study on …; or Investigation on …)等标题就存在着明显的“赘肉 ”，科学论文肯定是关于有关“研究”与“调查”的，在标题中出现类似文字纯属多余。而人文科学论文中流行的“……之浅议”以及“……初探”等，用在科学论文的标题中也是不合适的。此外，在英文论文之标题中，冠词与定冠词一般也应省略。古诗词的“炼字”工夫在这里很有借鉴意义。同时，科学论文标题还应尽量避免千篇一律，应体现一定的个性。</p>

<p>摘要部分应简洁、清晰、准确地浓缩整篇科学论文，一般应包括在什么动机下做了哪些研究，得出哪些结论与规律，有何重要科学或实际意义。对于应用了特殊实验技术的工作，还应提及该技术。而结论部分既应与摘要部分呼应，也应有所区别。其主要概述得到的重要结论与规律及其重要科学或实际意义，而无须涉及研究动机与研究内容。此外，虽不象标题那般突出，摘要与结论部分也十分讲究语言之简练。不可将引言及结果与讨论部分的相关内容照搬，而必须进行浓缩与提炼。应将整个研究工作之闪光点、以最恰当的方式在摘要与结论中突显出来。</p>

<p>总之，标题、摘要与结论乃是最能反映一篇科学论文价值的关键部分。一篇高水平科学论文之标题、摘要与结论部分应将相关研究成果的核心与闪光点用最简洁的语言表现得淋漓尽致，从而充分彰显该研究之科学或实际意义，最终达到传播相关学术思想与成果的目的。洁净的面孔、炯炯的眼神与睿智的灵魂之完美展现，应该是一篇科学论文标题、摘要与结论部分写作的最高境界。</p>

<h4>细节与科学美学</h4>

<p>一篇科学论文能否被接受发表、能否吸引众多读者关注并最终产生广泛与深远的影响，其实并不仅仅取决于该研究的科学与实际价值，其写作水平有时甚至起到生死悠关的作用。除了前面所述各主要部分的写作外，一些关键细节以及“科学美学”也是不容忽视的。</p>

<p>首先，科学论文所用的图表一定要符合“科学美学”的基本原理-简洁就是美。所有图表应是阐述相关规律所必不可少，无关紧要的图表不应放进科学论文中。图表之绘制及编排应以清晰、准确地突显相关规律为最高原则，而比例尺选取、相关文字与符号标注等都必须同时满足准确清晰与简洁美观的要求。值得注意的是，千万不能无视甚至故意掩盖一些细微而暂时无法解释的信息，例如XRD谱中微弱第二相的衍射峰等。</p>

<p>其次，科学论文之用词也不应违背“科学美学”的基本原理-简洁就是美。原则上不宜有似是而非、棱模两可、可有可无之词。例如，“It is observed that …”,“It can be seen from the figures that…”,“这也许是因为…或…”等等。在前两个例子中，仅用that后面的句子即可清楚地表现有关意思，“It is observed that”与“It can be seen from the figures that”纯属多余。此外，还应尽量避免“dramatic”、“extremely”等极端或感情色彩强烈之词。而国人偏爱之“首次”、“第一次”、“填补…空白”、以及“国际领先”或“国际先进”云云，其实应为科学论文用词之大忌。其道理，祖先早已道得十分透彻：“文无第一、武无第二”。</p>

<p>科学论文另一关键细节可推参考文献之引用。参考文献之引用主要有如下目的：1)阐述研究背景、现状与问题、必要性、正当性、以及可行性等；2)实验或理论方法(含公式)、以及某一学说之引用；3)与他人数据之比较；以及4)借鉴他人对某种现象或某一规律的解释。不可为引用而引用，也不可漏过关键文献。文献引用不当，不仅会使整篇论文水平打折，而且会直接影响一篇论文能否顺利通过评审。</p>

<p>为了保证论文本身的简洁、而又不失完整性，有些补充信息可以附录的形式出现。附录可以包括补充实验数据(如详细的晶体结构数据等)、所依据的理论或公式、计算程序、以及特殊实验方法等。数量单位也是科学论文中往往容易出错的细节，其主要表现为单位的统一问题。此外，数据之有效位数也往往被忽视，有时难免闹出笑话，甚至招致不必要的误解。</p>

<p>致谢部分常被人忽视，然对于一篇高水平的科学论文，其致谢部分是有考究的。首先，应清楚标注所受项目资助信息(包括项目编号)。值得注意的是，过多标注与论文无直接关系的资助至少是无益的。其次，应对协助某部分实验(特别是分析与测试)的个人与单位表示真挚的感谢。而对于曾给该工作以重要建议与有益讨论(包括批评)、而又不在该论文署名的个人表示敬意，也是该部分的重要功能。从致谢部分往往可以某种程度上窥见作者的治学态度与待人方式。</p>

<p>一个仪表整洁、举止得体、谈吐风趣、自信优雅、风度翩翩的人一定更能获得众人的好感与信任。同理，一篇科学论文只有做到裁剪得体、图表清晰、文笔流畅、描述准确、简洁明快、分析有据、结论可信，才能顺利通过审稿、获得发表，并最终吸引众多读者、产生广泛与深远的影响。</p>

<p>至此，本系列讲座已全部结束，谢谢诸位热情关注与耐心阅读。希望本讲座给诸位带来些许有益启示，并祝诸位享受科学、享受生活。</p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=204404738&amp;idx=1&amp;sn=d7b32f8e2150734f3b1b43491b62dda5&amp;scene=5#rd">谈科学论文之写作</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[哈佛传奇教授Whitesides的论文写作之“道”]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/01/ha-fo-chuan-qi-jiao-shou-whitesidesde-lun-wen-xie-zuo-zhi-dao/"/>
    <updated>2015-07-01T23:50:58-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/01/ha-fo-chuan-qi-jiao-shou-whitesidesde-lun-wen-xie-zuo-zhi-dao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>[编者按] 本文是哈佛大学George Whitesides教授为指导其研究生和博士后论文撰写而做，最初以“Whitesides’ Group: Writing a Paper ”为题发表于Advanced Materials。Whitesides是美国科学院、美国工程院、以及美国艺术科学院三院院士，H因子最高的化学家，著作等身，名满天下，所获大奖数不胜数；培养出包括Craig Hill、John Rogers、翁啟惠、夏幼男等一大批杰出学者；也曾创立12家科技公司，总市值超过200亿美金。经征询Whitesides教授，知社学术圈重新编译本文并发布。我们相信该文不仅对研究生、博士后有益，对指导老师也非常值得借鉴。</p>

<h4>何谓学术论文？</h4>

<p>一篇论文是集假设、数据及结论为一体的系统性阐述，并以此引导读者。论文是研究的核心部分。如果你的一项研究没有产生任何论文，那便等于没有做过一样。“有意义但未发表”就如同“从未存在”一样。</p>

<p>研究的目的在于确切表述并验证假设，从不断的论证中得出结论，并将结论向读者展示。切记，你的研究目的不是简单地“收集数据”。</p>

<p>论文并非只是研究结果的资料储存器，而且也是进一步开展研究的有效框架。如果明确了论文的目的和写作形式，那将对你组织和开展进一步研究大有裨益。一份好的论文提纲对于研究项目具有良好的规划指引作用。在研究的整个过程中，你需要写下提纲并对其进行适应性修改。研究初始，应有主要计划；工作结束，应有充分总结。比起简单收集数据并在完成后才对其进行整理写作的方式，在进程中及时理解、分析、总结并修正显得更为高效。</p>

<!--more-->


<h4>论文提纲</h4>

<h5>为什么要写提纲？</h5>

<p>在此，我必须强调提纲在论文写作、学术研讨及研究规划中的核心地位。我尤其相信，对于大家而言，以提纲为基础进行论文写作是最有效的方法。提纲是一份书面的行文计划，其中包括论文所依赖的数据。事实上，提纲不仅仅是列出各段的文字内容， 而是按照目的、 假说、 结论来精心组织和呈现数据。</p>

<p>提纲的文字以简练为宜。如果我们对提纲中的数据及结构这些细节达成一致意见，那么正文组织起来便相当容易。在提纲细节尚未敲定之时，进行正文写作是毫无意义的。论文写作时，大部分时间花费在正文写作上；而大部分思考是用在整理和分析数据上。动笔之前反复推敲并修改提纲，比起写完全文再反复全面修改，效率自然较高。
我所有的写作，包括论文、报告、项目申请书以及研讨会的幻灯片，都从提纲开始。我建议你们也学会如何使用提纲。</p>

<h5>如何写好提纲？</h5>

<p>最经典的方法就是拿出一张白纸，随意写下当时脑子里蹦出的与论文有关的任何点子。自问一些显而易见的问题：“我为什么要做这项工作？” “它的意义何在?” “我想要验证哪些假说?” “我实际验证了哪些假说？” “结果如何，是否产生了新的化合方法？” “我进行了哪些测试？” “有哪些化合物，它们是怎么表征的？” 并且勾勒出可能的反应式及图示。抓住这些主要想法非常重要。如果你的研究起初是为了证实一个假说，可是当你仔细审视手头的资料时却发现，这些数据似乎能更好地证实另外一个假说，也不要担心。将这些都写下来，从中选择一个假说、目标、数据相互匹配的最佳组合。时常，论文完成之时，其目的与最初的目的已经不一样了。要知道，很多优秀的科学往往是机会主义与修正主义的碰撞产物。
当你把这些都写在纸上后，拿出另一张纸，将这些思绪按照以下三个方面组织起来：</p>

<pre><code>1.引言
为什么我要做这项工作？主要目的和假说是什么？
2.结果和讨论
结果是什么？化合物是怎样合成与表征的？测试了什么？
3.结论
</code></pre>

<p>所有这一切意味着什么？证实或否定了什么假说？我学到了什么？其意义何在？</p>

<p>接下来， 将以上各部分更好地组织起来。尤其着力于整理数据，尽可能用清晰简洁的图表来展示数据。这个过程可能比较慢，因为我可能5次甚至10次尝试以不同的方式去描绘一张图，以求达到最清晰最美观的程度。</p>

<p>最后，把所有这一切 - 内容提纲、表格、草图、方程式，安排好顺序。</p>

<p>当你已经掌握了所有需要的数据，或者明确知道自己还要收集哪些额外的数据，并且有了一个合理的构架，你对这些都感到满意时，请将提纲交给我。简要标注哪些地方还缺数据，你认为（或假设）这些数据大概是什么。如果你的假设是正确的，你将如何解释。我会仔细阅读你的提纲，提出我的观点和修改建议。通常情况下，我们需要四五个来回才能达成一致意见，期间经常还需要补做一些实验。我们的一致意见将确定所有的数据的最终形式或者接近最终形式，也就是说，提纲中的表格、图表等最终将成为论文中的表格、图表。</p>

<p>然后，你就可以开始动笔写，此时的你有信心在写作中用到大部分之前整理的数据。</p>

<p>高效利用你我时间的关键在于，项目开始时尽早彼此交换提纲和意见。千万不要等到数据都收集“完成”了才开始写提纲。研究永无“完成”之日，当研究项目初具雏形时，就应立即开始准备构思论文和提纲，这将节省很多的精力和时间。即使在正式组织成文前，我们突然决定补做重要的其他实验，提纲的写作对于研究仍有指导意义。</p>

<h5>提纲的内容</h5>

<p>提纲应当包括以下几个部分：</p>

<p>1.标题</p>

<p>2.作者</p>

<p>3.摘要</p>

<p>这部分先空出来，等到论文完成之后再撰写。</p>

<p>4.引言</p>

<p>第一段或者前两段应该详细写出来。开头尤其需要注意，最理想的状态是能够简洁明了地陈述研究工作的目的及意义。
总体上，引言由以下几个方面构成：</p>

<pre><code>研究目的
研究的意义：为什么重要？
研究背景：有谁做过同样的研究？是以什么样的方式？我们之前做过哪些研究？
指引读者：读者能从中得到什么？哪些想法很独特且有意义？我们采取了哪些策略？
总结：读者应期待怎样的结论？完善的提纲版本应该包括实验部分的所有环节（具体到段落小标题）。
</code></pre>

<p>5.结果与讨论</p>

<p>结果和讨论紧密联系。这一部分应该根据主题进行行文组织。不同章节应设有加粗小标题，使得结构清晰，同时便于读者迅速浏览全文，找到自己感兴趣的部分。以下列举一些可用作章节小标题的短语：</p>

<pre><code>烷基硫醇的合成
单层膜的表征
邻二醇结构的绝对构型
滞后现象与表面粗糙度的关系
温度对速率常数的影响
自交换速率随溶剂极化度而降低
</code></pre>

<p>尽量使章节小标题具体化并且信息丰富。例如，“自交换速率随溶剂极化度而降低”虽然比“速率测试”字数多，但是对于读者来说更有价值。总的来说，尽量概括出段落主旨：</p>

<pre><code>初始材料的合成
产物的表征
表征方法
测试方法
结果（速率常数，接触角等）
提纲中，不要书写大量的文字，而是将数据安排在合适的位置：文字只是简明地提示每章的主要内容。
章节标题
图表（附说明）
示意图（附说明和脚注）
方程
表格（格式正确）
</code></pre>

<p>记住，论文是实验结果的集成，运用图表、方程式和图示清晰简洁地呈现。论文中的文字是为解释数据服务的，因而它是次要的。其余的更多信息则可以通过表格、方程式等去展现，这样的文章短小精悍，通俗易读。</p>

<p>6.结论</p>

<p>应将论文的总结论概括成一系列短语或简短的句子。不要重复结果部分已陈述过的结论，除非有必要作特殊强调。结论不是简单的总结，而是更新更高层次的分析阐述，应该清晰地表现出研究工作的意义。</p>

<p>7.实验部分</p>

<p>包括所有实验部分的章节标题，顺序与结果部分一一对应。</p>

<h5>要点总结</h5>

<ul>
<li>尽早写作论文提纲。切勿等到研究“结束”；研究永无“结束”之时。</li>
<li>提纲应通过表格、方程式、图表、图示等易于理解的方式组织数据，而不是纯文字内容。</li>
<li>按照数据重要程度进行排序，而不按时间顺序。论文写作一个重要细节在于各部分权重之分配。初学者往往采取时间顺序来组织行文：他们对实验项目进行详尽的叙述，从宝贵的初始失败经历写起，直至达到成功的巅峰。这是极其错误的方式。应该从最重要的结果开始叙述，如果还有次要的结果，再依次叙述。读者通常不会关心你是如何得出一个问答的结论，而是关注结果本身。短篇幅显然更加易读。</li>
</ul>


<h4>文体格式</h4>

<ul>
<li><p>勿将名词用作形容词：</p>

<p>  错误用法：
  ATP formation；reaction product</p>

<p>  正确用法：
  formation of ATP （ATP的形成）；product of the reaction（反应产物）</p></li>
<li><p>“this”后面必须接名词，以便明确指代对象。</p>

<p>  错误用法：
  This is a fast reaction；This leads us to conclude
  （这是一个快速反应；这使我们得出结论）</p>

<p>  正确用法：
  This reaction is fast；This observation leads us to conclude
  （这个反应是快速反应；这个观察结果使我们得出结论）</p></li>
<li><p>描述实验结果一律要用过去时态。</p>

<p>  错误用法：
  Addition of water gives product.</p>

<p>  正确用法：
  Addition of water gave product. （加水后生成了产物）</p></li>
<li><p>尽可能使用主动语态。</p>

<p>  错误用法：
  It was observed that the solution turned red.</p>

<p>  正确用法：
  The solution turned red. or
  We observed that the solution turned red. (溶液变成了红色)</p></li>
<li><p>完整描述对比双方。</p>

<p>  错误用法：
  The yield was higher using bromine.</p>

<p>  正确用法：
  The yield was higher using bromine than chlorine. （用溴比用氯时产出率高。）</p></li>
<li><p>使用两倍行距，冒号、逗号和句末的句号后空两个英文字符，留出足够的页边距。
  假设我们在写作中统一使用美国化学学会的文体模式。你可以在以下三类文献资源中获得启发。</p>

<pre><code>  1）期刊。阅读期刊中的文章，模仿其行文结构。
  2）本组论文。阅读本组论文，你会清楚了解到论文的结构形式。如果你的论文看起来不太一样，或许就不符合我们的标准。
  3）ACS写作指南。该书非常有用、详细，尤其是173-229页有关参考文献的部分。
</code></pre>

<p>  同时我推荐Strunk和White所著The Elements of Style（《文体要素》），阅读此书找找文体格式用法的感觉。也可以在化学学会的图书馆借阅很多其他有关学术写作的书籍，这些书中有很多有益的建议，只是不够生动有趣。那里也有一些非常不错的有关图表设计的书值得一读。</p></li>
</ul>


<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=203648938&amp;idx=1&amp;sn=90120a2345e9917ac15d836cdd08be96&amp;scene=5#rd">哈佛传奇教授Whitesides的论文写作之“道”</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[英语学术论文常用句型]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/06/16/ying-yu-xue-zhu-lun-wen-chang-yong-ju-xing/"/>
    <updated>2015-06-16T13:34:07-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/06/16/ying-yu-xue-zhu-lun-wen-chang-yong-ju-xing</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>Beginning</h3>

<ol>
<li>In this paper, we focus on the need for</li>
<li>This paper proceeds as follow.</li>
<li>The structure of the paper is as follows.</li>
<li>In this paper, we shall first briefly introduce fuzzy sets and related concepts</li>
<li>To begin with we will provide a brief background on the</li>
</ol>


<h3>Introduction</h3>

<ol>
<li>This will be followed by a description of thefuzzy nature of the problem and a detailed presentation of how the requiredmembership functions are defined.</li>
<li>Details on xx and xx are discussed in latersections.</li>
<li>In the next section, after a statement of thebasic problem, various situations involving possibility knowledge areinvestigated: first, an entirely possibility model is proposed; then the casesof a fuzzy service time with stochastic arrivals and non fuzzy service rule isstudied; lastly, fuzzy service rule are considered.</li>
</ol>


<!--more-->


<h3>Review</h3>

<ol>
<li>This review is followed by an introduction.</li>
<li>A brief summary of some of the relevant conceptsin xxx and xxx is presented in Section 2.</li>
<li>In the next section, a brief review of the &hellip; . is given.</li>
<li>In the next section, a short review of &hellip; isgiven with special regard to &hellip;</li>
<li>Section 2 reviews relevant research related toxx.</li>
<li>Section 1. 1 briefly surveys the motivation for amethodology of action, while 1. 2 looks at the difficulties posed by thecomplexity of systems and outlines the need for development of possibilitymethods.</li>
</ol>


<h3>Body</h3>

<ol>
<li>Section 1 defines the notion of robustness, andargues for its importance.</li>
<li>Section 1 devoted to the basic aspects of the FLCdecision making logic.</li>
<li>Section 2 gives the background of the problemwhich includes xxx</li>
<li>Section 2 discusses some problems with andapproaches to, natural language understanding.</li>
<li>Section 2 explains how flexibility which often&hellip; can be expressed in terms of fuzzy time window</li>
<li>Section 3 discusses the aspects of fuzzy settheory that are used in the &hellip;</li>
<li>Section 3 describes the system itself in ageneral way, including the …. . and also discusses how to evaluate systemperformance.</li>
<li>Section 3 describes a new measure of xx.</li>
<li>Section 3 demonstrates the use of fuzzypossibility theory in the analysis of xx.</li>
<li>Section 3 is a fine description of fuzzyformulation of human decision.</li>
<li>Section 3, is developed to the modeling andprocessing of fuzzy decision rules</li>
<li>The main idea of the FLC is described in Section3 while Section 4 describes the xx strategies.</li>
<li>Section 3 and 4 show experimental studies forverifying the proposed model.</li>
<li>Section 4 discusses a previous fuzzy set basedapproach to cost variance investigation.</li>
<li>Section 4 gives a specific example of xxx.</li>
<li>Section 4 is the experimental study to make afuzzy model of memory process.</li>
<li>Section 4 contains a discussion of theimplication of the results of Section 2 and 3.</li>
<li>Section 4 applies this fuzzy measure to theanalysis of xx and illustrate its use on experimental data.</li>
<li>Section 5 presents the primary results of the paper:a fuzzy set model . .</li>
<li>Section 5 contains some conclusions plus someideas for further work.</li>
<li>Section 6 illustrates the model with an example.</li>
<li>Various ways of justification and the reasonsfor their choice are discussed very briefly in Section。</li>
<li>In Section 2 are presented the block diagramexpression of a whole model of human DM system</li>
<li>In Section 2 we shall list a collection of basicassumptions which a &hellip; scheme must satisfy.</li>
<li>In Section 2 of this paper, we presentrepresentation and uniqueness theorems for the fundamental measurement offuzziness when the domain of discourse is order dense.</li>
<li>In Section 3, we describe the preliminaryresults of an empirical study currently in progress to verify the measurementmodel and to construct membership functions.</li>
<li>In Section 5 is analyzed the inference processthrough the two kinds of inference experiments&hellip;</li>
</ol>


<h3>This Section</h3>

<ol>
<li>In this section, the characteristics andenvironment under which MRP is designed are described.</li>
<li>We will provide in this section basicterminologies and notations which are necessary for the understanding ofsubsequent results. Next Section</li>
<li>The next section describes the mathematics thatgoes into the computer implementation of such fuzzy logic statements.</li>
<li>However, it is cumbersome for this purpose and inpractical applications the formulae were rearranged and simplified as discussedin the next section.</li>
<li>The three components will be described in the nexttwo section, and an example of xx analysis of a computer information systemwill then illustrate their use.</li>
<li>We can interpret the results of Experiments I andII as in the following sections.</li>
<li>The next section summarizes the method in a from thatis useful for arguments based on xx</li>
</ol>


<h3>Summary</h3>

<ol>
<li>This paper concludes with a discussion of futureresearch consideration in section</li>
<li>Section 5 summarizes the results of thisinvestigation.</li>
<li>Section 5 gives the conclusions and futuredirections of research.</li>
<li>Section 7 provides a summary and a discussion ofsome extensions of the paper.</li>
<li>Finally, conclusions and future work aresummarized</li>
<li>The basic questions posed above are then discussedand conclusions are drawn.</li>
<li>Section 7 is the conclusion of the paper.</li>
</ol>


<h3>Abstract</h3>

<ol>
<li>A basic problem in the design of xx is presentedby the choice of a xx rate for the measurement of experimental variables.</li>
<li>This paper examines a new measure of xx in xxbased on fuzzy mathematics which overcomes the difficulties found in other xxmeasures.</li>
<li>This paper describes a system for the analysis ofthe xx.</li>
<li>The method involves the construction of xx fromfuzzy relations.</li>
<li>The procedure is useful in analyzing how groupsreach a decision.</li>
<li>The technique used is to employ a newly developedand versatile xx algorithm.</li>
<li>The usefulness of xx is also considered.</li>
<li>A brief methodology used in xx is discussed.</li>
<li>The analysis is useful in xx and xx problem.</li>
<li>A model is developed for a xx analysis usingfuzzy matrices.</li>
<li>Algorithms to combine these estimates andproduce a xx are presented and justified.</li>
<li>The use of the method is discussed and anexample is given.</li>
<li>Results of an experimental applications of thisxx analysis procedure are given to illustrate the proposed technique.</li>
<li>This paper analyses problems in</li>
<li>This paper outlines the functions carried out by&hellip;</li>
<li>This paper includes an illustration of the &hellip;</li>
<li>This paper provides an overview and informationuseful for approaching</li>
<li>Emphasis is placed on the construction of acriterion function by which the xx in achieving a hierarchical system of objectivesare evaluated.</li>
<li>The main emphasis is placed on the problem of xx</li>
<li>Our proposed model is verified throughexperimental study.</li>
<li>The experimental results reveal interestingexamples of fuzzy phases of: xx, xx</li>
<li>The compatibility of a project in terms of cost,and xx are likewise represented by linguistic variables.</li>
<li>A didactic example is included to illustrate thecomputational procedure</li>
</ol>


<p>来源：小木虫
原文链接：<a href="http://emuch.net/html/201112/3526424.html">http://emuch.net/html/201112/3526424.html</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SCI写作不得不说的经典替换词]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/05/18/sci-replace-words/"/>
    <updated>2015-05-18T00:24:38-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/05/18/sci-replace-words</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>具体规则如下：</p>

<ul>
<li>individuals, characters, folks 替换 people , persons.</li>
<li>positive, favorable, rosy, promising, perfect, pleasurable, excellent, outstanding, superior 替换 good.</li>
<li>dreadful, unfavorable, poor, adverse, ill 替换 bad（如果bad做表语，可以有be less impressive替换。）</li>
<li>an army of, an ocean of, a sea of, a multitude of, a host of, if not most 替换 many.</li>
<li>a slice of, quiet a few 替换 some.</li>
<li>harbor the idea that, take the attitude that, hold the view that, it is widely shared that, it is universally acknowledged that 替换 think。</li>
</ul>


<!--more-->


<ul>
<li>affair, business, matter 替换 thing.</li>
<li>shared 替换 common .</li>
<li>reap huge fruits 替换 get many benefits.</li>
<li>for my part ,from my own perspective 替换 in my opinion.</li>
<li>Increasing(ly), growing 替换 more and more（注意没有growingly这种形式。所以当修饰名词时用increasing/growing修饰形容词，副词用increasingly.）</li>
<li>little if anything或little or nothing 替换 hardly.</li>
<li>beneficial, rewarding 替换 helpful.</li>
<li>shopper, client, consumer, purchaser 替换 customer.</li>
<li>overwhelmingly, exceedingly, extremely, intensely 替换 very.</li>
<li>hardly necessary, hardly inevitable…替换 unnecessary, avoidable.</li>
<li>indispensable 替换 necessary.</li>
<li>sth appeals to sb, sth exerts a tremendous fascination on sb 替换sb take interest in / sb. be interested in.</li>
<li>capture one&rsquo;s attention 替换 attract one&rsquo;s attention.</li>
<li>facet, demension, sphere 替换 aspet.</li>
<li>be indicative of, be suggestive of, be fearful of 替换 indicate,suggest, fear.</li>
<li>give rise to, lead to, result in, trigger 替换 cause.</li>
<li>There are several reasons behind sth 替换…reasons for sth.</li>
<li>desire 替换 want.</li>
<li>pour attention into 替换 pay attention to.</li>
<li>bear in mind that 替换 remember.</li>
<li>enjoy, possess 替换 have（注意process是过程的意思）。</li>
<li>interaction 替换 communication.</li>
<li>frown on sth 替换 be against , disagree with sth .</li>
<li>as an example 替换 for example, for instance.</li>
<li>next to / virtually impossible 替换 nearly / almost impossible.</li>
<li>regarding / concerning 替换 about.</li>
<li>crucial /paramount 替换 important.</li>
<li>第一（in the first place/the first and foremost）；第二（there is one more point, I should touch on, that…）；第三（the last but not the least）.</li>
<li>assiduous 替换 hard-working.</li>
<li>arduous 替换 difficult.</li>
<li>underdeveloped / financially-challenged 替换poor（因为poor通常含有贬义）.</li>
<li>demonstrate / manifest 替换 show</li>
<li>invariably 替换 always.</li>
<li>perilous / hazardous替换 dangerous.</li>
<li>formidable 替换 difficult</li>
<li>quintessential 替换 typical（举例时常用，例如：a quintessential example should be cited that=for example; for instance）.</li>
<li>distinguished 替换 famous.</li>
<li>feasible 替换 possible.</li>
<li>consequently, accordingly替换 so.</li>
<li>通常，由数据推断出一定的结论，用Results indicate, infer, suggest, imply that……</li>
</ul>


<p>最常见的引述别人观点的词汇</p>

<p>Much of the research  in sexual selection in the last two decades  has examined  how a female’s preference that does not influence her immediate reproductive success can still evolve if it is genetically correlated with another character under direct selection.(不要每次写到研究时总用study，可以用些其它的词汇，比如examine，work。)</p>

<p>Two hypotheses  for female preference evolution—runaway sexual selection and good genes selection—state that  preferences evolve indirectly because they are genetically correlated with male traits that are under direct selection; that is, the preferences themselves are not under direct selection.(在引述别人的观点时，如果不能完全同意，使用state 比show更加中立些。)</p>

<p>Studies of receiver biases suggest  that such analogies might not be broadly applicable.(suggest,又一种较为客观的引述观点的表达方法。)</p>

<p>Burley argued that the preference for red beaks is adaptive because it indicates male health, and this preference is then transferred to leg-band color.(argue,引用别人观点的又一表述。)</p>

<p>According to the anti-monotony hypothesis, habituation plays an important role in the evolution of complex vocalizations in songbirds: Increased song complexity reduces habituation of neighboring males and courting females.(根据…)</p>

<p>Previous studies of acoustic and bioluminescent interactions had emphasized potential advantages to group-signaling organization, such as minimizing predation, preserving species-specific signal characters, or increasing the attractiveness of the group.(带有小小的强调)</p>

<p>48.常见的连接词有，However, also, in addition, consequently, afterwards, moreover, Furthermore, further, although, unlike, in contrast, Similarly, Unfortunately, alternatively, parallel results, In order to, despite, For example, Compared with, other results, thus, therefore……用好连接词能使文章层次清楚，意思明确。比如，叙述有时间顺序的事件或文献，最早的文献可用AA advocated it for the first time.接下来可用Then BB further demonstrated that. 再接下来，可用Afterwards, CC……如果还有，可用More recent studies by DD……</p>

<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NjI5MTI3Mw==&amp;mid=201597125&amp;idx=1&amp;sn=ba98f6ac64cba9cf33fcc2769675f59b">PETD亚洲善待博士组织</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
