<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Write | SecDr]]></title>
  <link href="http://secdr.github.io/categories/write/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://secdr.github.io/"/>
  <updated>2015-12-11T11:32:28-08:00</updated>
  <id>http://secdr.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[SecDr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何研究---以博士论文为例]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/12/11/ru-he-yan-jiu-yi-bo-shi-lun-wen-wei-li/"/>
    <updated>2015-12-11T11:16:56-08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/12/11/ru-he-yan-jiu-yi-bo-shi-lun-wen-wei-li</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>文/蒲勇健（重庆大学经济与工商管理学院)</p>

<p>博士论文的写作是博士研究生主要要完成的工作。由于存在着较高的难度，较长的写作周期，以及在创新，写作规范，实际及理论意义等方面有着比较高的要求，博士论文的完成一般说来是有相当的难度的。一篇好的博士论文不仅是一本好的学术专著，而且还是具有理论创新价值的学术探索成果。一个博士生从入学到毕业，就应该达到从一个学生到一个学者的转变，就应该变成为所研究领域的一位专家。</p>

<p>尽管对于博士生有着如此高的要求，博士论文的写作还是存在着一些规律可寻的。下面，根据我自己的经验（包括自己读博士的经验和带博士生的经验），我简单谈一谈关于如何准备博士论文的一些想法，供大家参考。</p>

<!--more-->


<h3>一、研读文献</h3>

<p>一般来说，一个博士生在入学后就已经确定了其博士论文所属的领域或者方向，因为这是在报考和录取时就确定好了的，除非入学后还要进行修改，而那是另当别论的。</p>

<p>在第一年完成博士课程的学习并且取得应有的学分之后，就自然进入了文献的收集和研读的过程中了。文献的收集及研读对于博士论文来说既是一个开始，又是非常关键的。你过去没有进行过研究，现在也没有仔细研读该领域中别人的研究成果，怎么也不可能搞出什么象样的东西的。所以，在这个工作之前，你只可能是一张白纸，什么也没有，什么也不知道，更不知道什么是该领域的前沿研究课题，也不会使用该领域中的常用技术，不可能只是这样白版一块就可以做出什么象样的东西的。</p>

<ol>
<li>收集文献</li>
</ol>


<p>收集文献可以从网络，图书馆，书店和朋友同学那里取得。主要是要显灰到一些（哪怕是只有一篇）该领域出现的“近期”的综述性文献，一般是不超过三年以前发表的论文。什么是综述性文献呢？一般来说，英文的综述性文献在题目上有“…..review….”(一般为较为通俗的综述评论)或“survey”(一般为比较专业化的文献综述)这样的字样。综述性文章的内容不是在研究一个具体的问题，而是在回顾，评论某个领域在最近或者过去的一段时间里的研究情况，并对于不同的研究者和不同时期的研究特点进行评论，最后还要为未来的研究方向以及创新的可能性作出预测。</p>

<p>在综述性文献中，作者会罗列出大量的参考文献，并且还要对这些参考文献的相对重要性进行评说。你就可以根据这样的评说和所罗列出来的文献去进一步搜索更多的文献，然后又从那里的参考文献去找出更多的参考文献，如此等等。这样，沿着一条路线，你就可以在一段时间里，譬如，在一年以内，做到基本掌握该领域的研究情况了，也知道这个领域的前沿是什么了。</p>

<p>另外的一种文献收集方法是根据作者和关键词去检索。</p>

<p>当然，即使在同样一个领域里研究的问题还是很多的，可以事先带着问题去搜索，如公司治理问题，可持续发展问题，经济增长问题等。这就需要使用关键词搜索法了。</p>

<p>如何利用互连网搜索文献？</p>

<p>现代网络技术的发展，使得人们可以更为便捷地获取信息资源。在文献搜集过程中，充分利用网络资源，常常可以事半功倍。</p>

<p>利用网络搜集资源大致有两种：一是处于选题阶段，还没有论文方向，想找一个合适的方向来做，此时可以在网上搜索“review”“survey”等，阅读一些文献综述，在其中寻找自己感兴趣的方向；另一种是已经确定了大致方向，希望了解本研究领域的进展，此时应当请教这一领域的专家，搞清楚哪些人是这一领域的牛人，搜索他们的文章—— 国外的传统，很多杂志要介绍某个领域的成就和进展，都会邀请牛人来写综述——只有知道哪些人是这一领域的杰出代表，才可能从这些人的著作中体验这一领域激动人心的发展。</p>

<p>网络搜索技巧我也谈一下：首先，www.Google.com肯定是一个很好的图书馆，它是全世界最大的搜索引擎，并且可以支持中文、英文搜索。如果你已经知道一篇文章的名字，不妨把名字输进去看看——这里多说一句，因为国外的论文全文通常都是pdf格式的，所以不妨在输入的论文名字前加个“[pdf]”，比如可以这样“[PDF]+A Survey ofCorporate Governance”作为关键词搜索，这样就有助于限制你搜索的是pdf格式的论文全文，你可以很方便地搜索到公司治理研究四人帮LLSV(1997)的《公司治理的一个综述》全文。</p>

<p>但是，Google搜索到的全文常常只是working Paper，没有杂志的编号页码，因此在论文中引用有一定的不方便。我们要搜索已发表的论文也很容易，目前管理学院购买了EBSCO等外文数据库，这些数据库提供了大量的论文全文，90年代以后尤其是95年以后的文献，基本上可以方便查询。</p>

<p>如果通过这些全文数据库还不能查阅到所需要的论文，不妨把论文发表期刊页码记下来（方便引用），然后到Google上搜索其working paper。如果Google上还不能搜集到，那么还可以尝试搜寻作者的主页，也许上面会有，如果仍然没有，还可以尝试通过作者的邮件地址直接写信索取。我的经验，老外们是比较热情的。如果这些方法都尝试了还不行，最后还可以在EBSCO查阅国内馆藏，请求帮助—— 一般地，比较经典的论文大多会有好事者放到网上，所以，尝试以上各种办法都无法得到某篇文献，要么忍痛放弃，要么只有求助国外的朋友，或者从其他文献中间接引用。</p>

<p>搜集文献还有一个值得提出的方面。国外论文发表周期较长，我们现在看到的论文，实际上可能是两三年前的作品，因此要把握研究动态，最好还是看working paper，这样可了解别人现在正在研究什么。而且，你在博士论文开题时读到的好的working paper，等你博士论文写成，这个working paper大概也已经发表了，此时不妨再上网查一下其发表的期刊，将发表信息正式列如你的参考文献，你的论文文献注释就会更规范，而且兼顾了注释最新文献的要求。</p>

<p>最后，给大家列几个我经常使用的几个比较好的免费提供working paper下载的网站：IDEAS(<a href="http://ideas.repec.org/">http://ideas.repec.org/</a> )，NBER(www.nber.org )，此外还有很多大学、研究所也提供了其工作论文免费下载地址，比如Laffont教授创立的IDEI(<a href="http://idei.fr/presentation.php">http://idei.fr/presentation.php</a> )。网站众多，大家慢慢去学会使用。这里不再多讲。Jestor,EconBase,ScienceDirect等也是很好的数据库，不过需要付费使用。</p>

<ol>
<li>研读文献与读书笔记</li>
</ol>


<p>其实，研读文献应该是与文献的检索过程同时或者是交错进行的。在检索到文献的同时就应该开始进行文献的研读了，同时，在研读文献的同时就应该根据在阅读过程中出现的新的检索要求去检索新的文献，收集文献是一个不断反复进行的过程。</p>

<p>所以是“研读”而不是“阅读”文献，是要求在读文献的时候应该同时捕捉住产生的火花进行研究，而不仅仅是一种简单的阅读过程，如进行新的模型的推导及用新的数据进行计算等。在看人家的文章的时候，要养成用“批判”和“怀疑”的眼光去思考的习惯，在读到人家的判断时，应该在自己的心中不断地问着“是吗？为什么？可能不是这样的吧？”，同时试着去找相反的例子，还有在逻辑上进行深入的思考——这就是“研究”。</p>

<p>根据我自己的经验，在读文献的时候，特别是沿着一条固定的思路下去读了许多文献之后，很容易就出现新的火花和思如泉涌的情形。但是，过了之后，就容易把它们忘记了。因此，为了在后面写作论文的时候可以充分利用前面在读文献的时候出现的新的想法和线索，为了不忘记它们。一般要采用做读书笔记的办法。读书笔记的写法是：</p>

<ul>
<li>什么杂志，第几期，什么地方有关于什么问题的什么论述，它对于我即将做的博论文有什么参考作用，或者我对于这个问题有什么自己的见解，可能会有什么贡献等等。</li>
<li>读书笔记要进行分类，如分为数学模型方面的；实证研究方面的；中文文献方面的；外文文献方面的；数据方面的；纯理论方面的；政策分析方面的；学术争论方面的；案例材料方面的等等。</li>
<li>重点分析或者精读几篇代表性的文献；</li>
<li>重要的是要写心得体会；</li>
<li>重要的数据要及时记下来；</li>
<li>前面的过程可能有反复，自己的见解也会有变化的。</li>
</ul>


<p>在国内收集文献，特别是收集外文文献一般是有困难的；但是在北京图书馆就可以收集到与国外差不多同样的文献，所以，尽量争取去北图收集资料；但是，目前重庆大学图书馆也可以收集到相当多的外文文献；泡图书馆是读博士的必需过程，全世界都是如此，这个环节不可缺少。</p>

<h3>二、开题报告</h3>

<p>在文献收集和研读的基础上，就要开始进入开题的过程了。开题报告的实质是向老师们汇报自己的博士论文准备情况，同时让老师们就自己的研究思路给予评论和提出建议，从而达到进一步明确研究目标，理清研究思路，以及在文献和研究方法方面从老师那里获得更多帮助的目的。开题报告在这个任务目标的引导下，应该就选题，文献综述（除了开题报告之外，博士生还要写专门的文献综述报告，可以结合起来做），研究的目标，研究的内容，方法，创新，技术路线，研究的可行性等方面进行全面，深入的介绍说明，并且接受老师们的批评和建议。这里，有一些要注意的问题：</p>

<ul>
<li>开题报告的性质任务是汇报自己的研究工作准备情况，包括文献资料的收集，研读情况，研究的初步思路，可行性等，同时接受老师们的建议。所以，开题报告与毕业答辩是不同的，学生面对老师的态度不是辩论，而是“咨询”，应该借助这个机会尽可能多地向老师们请教，获得更多的帮助和信息。根据以往的经验，这个过程对于以后的研究和论文写作有着极大的帮助，同学们应该加倍注意。</li>
<li>在研究的内容中应该写出要研究的各个方面，要把研究这些方面的问题，方法，初步的思路，可能出现的难点以及如何去应对和解决这些难点的准备性思路都写出来，但文字要简练，因为只是初步的构思，不必长篇累牍。</li>
</ul>


<p>许多同学在这部分内容的写作上把研究内容写成象一本书和是毕业论文的目录，这是不符合要求的。</p>

<p>一般地，研究内容从大的方面看应该按照如下的顺序和范围写：第一，选题的意义，包括理论和实践上的意义；首先，要说明选题在理论上可能会有什么样的贡献，要说清楚这一点实际上对同学的要求是很高的，因为只有充分掌握了相关的文献以及对于这个领域中的理论发展有充分的了解情况下，才可能把这个问题说清楚；然后，要说明研究这个问题在实践上的价值，这需要对于所研究问题的实际用处有所了解；一般地，选题要具有“重要性”，“前沿性”，“可操作性”，还要有方法论上的意义；“重要性“指研究的问题关系到理论上和实践上的重要突破口，对于国家社会经济发展和人民福祉具有关键性的推进作用；”可操作性“指预期可以在规定的论文期限内完成，即可以做出来，所以要对难度进行评估，既不要选太容易的题目，也不要选择过于难的题目；“方法论上的意义”是指研究这个问题预期会使用到一些新的研究方法；在科学研究中，新方法的使用是十分重要的，事实上，有些研究得到的结果可能是平凡的（即人们早已经知道的，或者凭直观就知道的），但是，运用新方法研究这些问题也是有价值的；譬如，老农民可能有许多完全凭经验的方法去预测天气，但是，这一点也不妨碍科学家运用包括Stocks方程在内的空气动力学的新方法去预测天气，尽管在开始还很难说这种新方法就一定比老方法来得准确一些；方法运用在博士论文中占有相当重要的一席之地；所以，在开题报告中要求有对于使用什么样的方法予以专门的说明；第二，研究的理论和实践的背景，理论基础研究及回顾等；第三，，国内外文献综述；第四，问题的现状，根源以及成因分析；第五，模型或者指标体系研究（构造），这部分是论文的核心，是创新出现的地方，是衡量论文学术水平的关键部分，通常要有数量模型或者是数量指标，也是单独发表高水平论文的内容抽取部分；第六，案例分析或实证分析部分，通常是运用计量经济模型对前面得出来的理论创新结果进行检验或者是用案例进行验证；第七，政策建议，如果说前面的理论研究是对于经济管理问题进行的诊断的话，这里就是在诊断结果的基础上开出药方，对于解决所研究的问题提出基于自己的理论研究的政策建议。在这里。许多同学爱犯的毛病是提出的政策建议的思路与自己在前面进行的理论研究之间没有什么关系。</p>

<p>当然，不是说所有的博士论文都应该按照上面的内容顺序来写，这里这是提供一个参照。但是，大多数论文的内容组织基本上是按照这个框架来做的，或者说在这个框架上作一些变动后进行的。</p>

<ul>
<li>创新部分是论文的亮点，要“具体”，“恰当”地写出创新的要点。不要太抽象，要把自己的思路与现有的研究有什么不同的地方说出来，还要说出自己的思路在什么地方比起现有的研究要高明一些，否则就不能说是“创新”。</li>
<li>技术路线一般是指研究的准备，启动，进行，再重复，取得成果的过程，不是指毕业论文的写作过程，更不是指答辩的准备和进行过程，许多同学会出现这些偏误。</li>
<li>开题报告一定是在文献收集和研读过程之后进行的，因为根据上面说明的逻辑，在之前就做开题报告是不可能按照开题报告应有的内容进行的。所以，为了开题，文献收集和研读是要尽快进行的，要抓紧时间做。</li>
<li>方法运用应该写得具体一些，许多同学把这一项写成“运用辩证唯物主义和历史唯物主义的方法”，“运用定量与定性相结合的方法”，“宏观分析与微观分析相结合”，“理论分析与实际运用相结合”等诸如此类的大框框，一点也不具体，实际上不知道他到底要用什么样的方法；这里要写出具体的方法，如运用博弈论的方法，计量经济学的方法，案例分析的方法，甚至更加具体到如“通过在索洛模型中植入不可再生资源投入变量，然后研究人均收入可持续增长是否可以实现或者在什么样的条件下可以实现，从而获得有关可持续发展新模型的方法”等等。</li>
<li>案例——一个优秀的博士生开题报告 2002级的田盈同学的开题报告做得比较好，管理学院的一些资深教授的评论是“很难见到的十分好的博士生开题报告”。它符合上面提出的有关开题报告的要求。下面，我把田盈同学的开题报告贴在本文的最后，供大家参考。</li>
</ul>


<h3>三．研究与重点突破</h3>

<p>博士论文中的理论创新是核心，是代表论文水平的标志，也是最困难的。可以这样说，只要把这个问题解决了，论文也就解决了一大半了。所以，应该先重点突破这一点。同时，因为整个论文基本上是围绕这个问题的突破或创新而展开的，所以，这个核心问题没有解决，也就无从谈起论文的写作了。因此，先不要忙着写论文，一定要先进行研究，有了成果，才会有东西可以写。因此，学校对于博士生都要求发表论文，特别是要求在一级学报和核心杂志上发表论文。因为，如果没有有创新性的研究成果，发表论文还是不容易的。</p>

<p>这一个过程是整个论文写作阶段中最困难的。不要急，要慢慢来。要有一个蕴踉的阶段，要多尝试。这个阶段也是最会让人感到沮丧的，自己会发觉自己“很苯”，许多地方都不如人，因为会遭遇许多次的失败，甚至会感到博士论文是做不出来的，甚至会感到想要放弃，…….。注意，这种感觉是所有人在做博士论文时都会有的，不只是你一个人才会有的感觉，所以一定要坚持。根据我和许多其他人的经验，当这个过程持续一段时间后，火花就会产生了，坚持在最后的就是胜利者。哥德说：冬天已经来临，春天还会远吗？这一个关键时刻，不要言放弃。</p>

<p>创新要来自新的火花的产生，而新火花是如何产生的呢？根据经验，主要是来自多读模型的过程。一般地，看了许多模型后，会产生有关构造新模型的思路；当然，这种新模型的构造一般也是建立在通过修改别人的模型的基础上的，而如果没有读看许多的别人搞的模型，没有站在前人的肩膀上，一般来说是不可能做出有创新意义的研究的。这个过程的进行一般具有如下的特点：</p>

<ul>
<li>通过寻找现有模型所不能解释的现象，或者不能解决或不能处理的问题，提出修改发展现有模型的必要性；</li>
<li>寻找现有模型存在这种不足的原因，这是一个诊断的过程；</li>
<li>发现现有模型的可以进行修改的地方之后，就要着手进行修改工作，这个过程有较大的难度，主要是技术性的难度，即进行模型研究的技术难度；</li>
<li>这时应该多与导师联系，多请教别的高手，但更主要的是要多思考多研究，同时还要补充学习自己过去没有掌握的一些技术性研究方法。</li>
</ul>


<h3>四.写作和发表论文</h3>

<p>如果成功地解决了上一个阶段的问题，这一个问题就是水到渠成的了。投递文章要投一级杂志，因为这是要实现解决的问题。博士生被要求在一级杂志上发表论文，否则不能答辩。其它还要在CISSCI目录上的杂志上发表论文若干篇，这些杂志的面要比一级杂志宽一些，难度也要小一些，但也是不太容易的。有人说，现在在杂志上发表论文很难，特别是在一级杂志上，没有熟人是不可能的。因为一级杂志就那么几本，而全国有那么多博士生要发表文章，同时，杂志上发表文章的有许多的是“人情”和“关系”文章，还有名家名流和大官的文章，剩下的版面才比较公平的留给了自由投稿者。尽管如此，我认为情况还没有想象的那么糟。有些问题是没有办法的，因为学术腐败是当前十分突出的问题。但是，只要文章写得好，即使是一级杂志，发表文章，甚至是发表多篇文章也不是没有可能的。譬如，有的博士生（如田盈同学，希望大家向他学习）在入学一到二年中就在一级杂志上发表了多篇论文了。当然，他们参加了一些基金类课题也是一个原因。在许多一级杂志上，是鼓励基金类课题的研究论文发表的。所以，同学们应该尽量参予一些基金类纵向课题的研究。另外，有模型的文章也更加容易发表一些。学校要求至少要在一级杂志上发表一篇论文，但是，仅仅是一篇文章还只是刚刚及格，一般要发表两篇以上才会有比较好的效果。</p>

<h3>五.写作毕业论文</h3>

<p>在完成了论文发表的数量和质量要求之后，就自然进入了毕业论文的写作阶段。实际上，在杂志上发表的论文本来也是毕业论文的重要组成部分。但是，发表的论文是专题式的，还不是成体系的，需要把不同的专题研究联系起来，链接不同的部分，从而构成一个统一的论证系统。这就是毕业论文的写作。同时，毕业论文还是学校检验学生整体的知识掌握情况的一个方式，所以还不是一个简单的研究问题。因此，除了学术创新之外，毕业论文的写作还对于文字语言的表达，知识面，论文结构组织和逻辑运用等有一定的要求。</p>

<p>在写毕业论文的时候，要大力借助于读书笔记。根据前面已经完成的读书笔记，可以做到事半功倍的效果。特别是论文中的文献综述部分，基本上就是从读书笔记中来的，或者说是读书笔记的更加系统的整理，深化和扩充而已。</p>

<h3>六.关于“创新”的一些补充看法</h3>

<p>博士论文对于“理论创新”有着特别的要求，关于这一点，许多同学不太清楚。首先，博士论文对于创新的要求是“理论”上的“创新”，不是在编写程序软件和某一个具体的算法上的改进性“创新”，更不是一个案例的编写或者具体的政策分析，是否有“理论”上的创新应该说是博士论文与MBA毕业论文的根本不同之一。其次，创新的过程有一定的方法可寻，并不是完全靠天上掉馅饼。那么，如何才能做到理论创新呢？方法是什么呢？这里有一些经验之谈：</p>

<ul>
<li>类比法，将在某个领域曾经取得过成功的方法运用于另外的一个新的领域；譬如，将在经济学中成功运用过的博弈论方法运用于管理领域中的人力资源管理；这就是E P.Lazear领导的一个基于博弈论方法的人力资源管理理论领域的创新；</li>
<li>假设条件修改法，将现有的理论模型的假设条件根据所要研究的新的环境进行理由十分充分的修改，取得新的成果；譬如，在通常只含有资本和劳动两种生产要素的生产函数中加入资源投入要素，可以研究在资源约束下的经济增长问题，从而研究可持续发展或者可持续增长问题；这就是可持续发展或者可持续增长问题的研究创新；再譬如，卡尼曼(D.Kahneman)与特伏尔茨基（A.Tversky）将经济学中的边际收益分为失去的和将获得的边际收益，并且根据心理学的发现即人们总是给予失去的以比即将获得的收益更高的评价，用它作为一个新的一般性假设去取代经济学中原有的假设，从而获得行为经济学的“前景理论”创新；</li>
<li>组合法，将不同的领域加以组合，看能不能产生有意义的结果；譬如，将制度经济学中的交易成本概念与市场规模结合起来考虑，再将市场规模与分工深化程度结合起来考虑，再将分工深化程度与经济增长结合起来考虑，就得到了杨晓凯的分工演进经济增长的内生理论创新；</li>
<li>特殊到一般。从一般到特殊是大家都会的，但是，逆向思维往往是创造性思维的成功方法。注意个例观察的一般性推广。从个例中看出一般性的规律就是“启发”；譬如，早在1962年K.Arrow就发现了存在于一些制造业（如飞机制造业）中的“干中学”（learning by doing ）现象；但是，在1980年代，经Paul.Romer教授的一般化，将这种机制假设为长期生产过程中的一般性规律，从而得到他的内生经济增长模型，并掀开了所谓“新”经济增长理论研究的帷幕。</li>
<li>关于科学创新的规律有许多著作讨论，有兴趣的可以看看数学家王梓坤教授的著作《科学发现纵横谈》。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学位论文写作30忌]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/22/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji/"/>
    <updated>2015-10-22T23:35:30-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/22/xue-wei-lun-wen-xie-zuo-30ji</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为研究生的我们，从双脚踏进学校的一刻起，就离不开论文的写作。这个过程也使我们的学术水平不断提升。但是论文写作有哪些禁忌呢？写作中应该注意什么问题？文章分6大部分，分别从各个方面论述了论文写作的注意事项，来帮助同学们更好地学习与提高。</p>

<h3>1. 总体的问题</h3>

<p>1)忌标准太低　</p>

<p>不知道国际化标准, 例如, 不知道Nature 、Science等国际优秀学术期刊论文的标准、取向、动态。一些学生在选题时根本没有考虑还有国外学者的研究, 甚至某些获奖的博士论文没有一篇外文文献, 而其实论文涉及的领域正是国际研究的热点。</p>

<p>不知道母科学标准, 例如, 不知道化学、力学、生理学、医学、社会学、管理学、心理学、教育学、传媒学、经济学、历史学等母学科国际优秀学术期刊、国内优秀学术期刊的标准、取向、动态。</p>

<!--more-->


<p>2)忌缺乏理论指导　</p>

<p>不知道什么内容可以称得上是理论, 不知到科学的核心是理论, 不知道好的理论应当具有实践意义;论文“ 上不着天, 下不着地” , 成为既无明确的理论指导、又无严谨的实证根基的悬空论文。这反映出作者缺乏严格的理论训练和方法训练。</p>

<p>3)忌思维混乱　</p>

<p>论文逻辑混乱, 结构不清, 没有整体设计理念。论文中只看到文字和文字的堆砌, 看不到逻辑推理的脉络, 看不到作者思维的痕迹和灵性的火花。这反映出抽象逻辑思维能力较差, 概括能力较差。这一问题反映在论文中需要高度概括、提炼的内容中, 如题目(包括各层小题)、摘要、讨论、结论等。</p>

<h3>2. 选题的问题</h3>

<p>4)忌课题不具有科学探索的倾向</p>

<p>课题没有明确的、具体的理论指导, 没有研究假设, 没有不确定性, 不冒风险, 没有探索倾向。</p>

<p>5)忌课题过于肤浅　</p>

<p>例如, 大量的调查研究仅停留在用百分比对不具有普遍意义的细小环节进行描述的肤浅层面, 没有尽力探究变量之间的相关关系和因果关系。</p>

<p>没有注意各因素的相互影响(第三变量的引入):例如, 很少有实验采用交互作用设计, 很少有调查采用多元统计分析。原因很简单:提出的研究问题过于表浅。</p>

<p>6)忌课题重心太高　</p>

<p>不注重从“ 小” 做起, 片面追求宏大, 用“ 战略” 、“对策” 、“ 发展”堆砌空中楼阁, 表现出“ 倒金字塔” 的倾向和“ 空泛化” 倾向。</p>

<p>7)忌将专项等同于专业　</p>

<p>将某一运动专项当作运动训练学专业、体育教育专业等专业看待, 不能区分专项和专业的差异。</p>

<p>不注意或不愿意寻找自己的学科归属、学理取向和研究重心。</p>

<p>8)忌文献综述只综不述或只述不评, 不从中提炼出研究依据</p>

<p>例如, 文献综述部分太长, 用“自从盘古开天地, 三皇五帝到如今” 的文字轰炸方式罗列看过的资料, 期待博得评委“ 不念功劳念苦劳” 的同情, 却不对前人研究进行认真和详尽的评论, 不明确指出前人研究的不足;</p>

<p>又如, 仅用很小的篇幅阐述选题的理论依据、实践依据、理论意义、实践意义;</p>

<p>再如, 在文献综述和研究方法之间, 没有过渡段落或章节导出研究问题和研究内容。</p>

<p>文献综述部分还有一个突出问题是:流水帐似地罗列年代、作者和书刊名等, 没有按照“问题或要素” 等维度来展开论述框架。</p>

<p>9)忌不能全面掌握相关领域主要进展　</p>

<p>例如, 即便有许多可资借鉴的外文文献, 也不引述或很少引述国外研究成果;文献没有引述到当年或前一年;很随便地表示该领域未见相关研究, 却没有在正确的关键词下进行文献查阅或没有进行扩展性的文献查阅;引用文献老化, 不能反映该课题是当前的热点问题。这样的话, 如何做到站在巨人的肩上?</p>

<p>10)忌引用文献级别过低　</p>

<p>例如:大量引用著作中阐述的成果;引用低档次刊物的成果;引用“ 浅谈”文章。</p>

<p>11)忌关键词无专业特征　</p>

<p>例如:现代、当代、特征、现状、现状调查、对策、改革对策、影响因素等词。</p>

<p>一般而言, 关键词应是体育科学或母科学学术词典中可以查找到的词汇。</p>

<h3>3. 摘要的问题</h3>

<p>12)忌方法交待过粗, 信息不全　</p>

<p>例如, 不交代被试情况、实验条件、问卷情况等。</p>

<p>13)忌问题、方法、结果和结论各部分失衡　</p>

<p>例如, 仅仅介绍结果和结论, 问题和方法部分过于简单。</p>

<p>14)忌英文摘要用Chinglish</p>

<h3>4. 方法的问题</h3>

<p>15)忌忽视实验方法　</p>

<p>不知道因果关系是科学研究质量的重要标准之一;不知道探索因果关系的最佳方法是实验方法;不知道自然科学和社会科学的主流研究范式是实证主义, 而实证主义的主流研究方法是实验;不会使用实验方法探索问题;甚至不知道什么叫实验!</p>

<p>16)忌问卷的效度评价过于单一</p>

<p>仅有以专家评价为依据的内容效度指标, 且专家评定过粗不细。</p>

<p>不知道还有结构效度、预测效度等需要做定量化的考察。</p>

<p>17)忌胡乱套用内部一致性信度和重测信度　</p>

<p>例如, 将事实题、单选题、排序题、填空题等放在一起, 做内部一致性检验,简直令人不可思议。</p>

<p>18)忌仅用问卷调查, 方法过于单一　</p>

<p>不会使用实验、电话访谈、面访、行动研究、日记分析、作品分析等其他类型的方法探索相关主题。</p>

<p>19)忌研究方法介绍得过于简单</p>

<p>这就无法让读者判断方法的完备性和科学性, 无法让读者进行重复检验和后续研究。</p>

<p>20)忌违反绝对底线原则、不会进行多元分析　
绝对底线原则是指在任何情况下, 差异显著性的统计检验数目不应超过样本数目(Schutz, &amp;Gessaroli , 1993)。但一些论文在样本不大的情况下, 采用了过多的显著性(可靠性)检验, 在应当采用多元统计分析时采用的却是单元统计分析。</p>

<p>21)忌罗列非主要方法　</p>

<p>核心方法用的是调查或实验, 却罗列非核心方法如文献资料法, 更可笑的是还罗列逻辑分析法、比较法, 以为列得越多越科学。
这个问题根源于方法论、研究方法、研究程序的区分未被学生认识到。</p>

<p>应当认识到, 与科学理论一样, 科学方法也是分层的, 包括方法论层面、研究方式层面和研究手段层面。</p>

<p>22)忌仅用百分比进行数据分析</p>

<p>而且, 分析还很肤浅, 使读者觉得和中学生、大学生的思维深度、思维高度以及数据分析水平区别不大, 甚至更低。</p>

<h3>5. 结果与讨论的问题</h3>

<p>23)忌数据轰炸　</p>

<p>例如, 可以合并的表格仍以拆分形式展示;用大量表格堆砌研究结果。
再如, 用表格展示原始数据而不是加工后的数据。</p>

<p>24)忌讨论不对应实证研究所得到的资料或数据　</p>

<p>让读者感觉做不做研究、得到什么结果都无所谓, 反正讨论和结论都先写好了。</p>

<p>25)忌提出的“ 理论” 和设想缺乏调查、实验的实证支持　</p>

<p>凭借臆想提出主观、空洞、自鸣得意的观点, 缺乏调查、实验的数据支持和全面、扎实的论证。</p>

<p>26)忌不找出并讨论本研究结果中与前人研究的不同之处　</p>

<p>例如, 仅仅停留在“ 本研究证实了前人研究结果” , 无创新性。
再如, 在展示和讨论数据图表时, 仅做描述, 不能透过数据去分析变量之间的关系。</p>

<p>27)忌不将研究成果做概括性的提炼和总结　</p>

<p>这种见木不见林的问题反映出逻辑思维和理论素养的不足, 导致不能对相关问题进行恰当的抽象与概括, 举一而反三。</p>

<h3>6. 结论的问题</h3>

<p>28)忌结论超越常识或专业常识</p>

<p>使读者觉得这样的结论不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造”得更好。</p>

<p>29)忌结论简单重复结果的主要内容　</p>

<p>结论中没有提炼结果的理论意义和实践意义。</p>

<p>30)忌对策与建议形同虚设　</p>

<p>应用性研究的对策与建议不痛不痒, 缺乏针对性、操作性, 使读者觉得这样的建议不做研究仅凭教育直觉也可“ 创造” 出来, 而且可以“ 创造” 得更好。</p>

<p>理论性研究的对策与建议不具有深刻性、超前性和引导性。</p>

<p>原文作者：社科学术圈</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[科技英语写作中的几个小窍门]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/10/21/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men/"/>
    <updated>2015-10-21T13:45:34-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/10/21/ke-ji-ying-yu-xie-zuo-zhong-de-ji-ge-xiao-qiao-men</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>不管是说英文的外国人还是说中文的中国人，用英语进行写作都有很大的难度，因为写作是有规则的，违背这些规则就等于犯错。英文写得好不好，首先要看是不是符合语法，其次是看用词是否恰当，搭配是否合理。因此，如何用英语写作其实是一门高深的学问，一辈子学习都嫌不够。</p>

<p>我本人的英语写作刚入门，而且仅限于科技英语写作。在这里不想“班门弄斧”谈如何写作英语科技论文，只是根据自己的体会，总结一下在英语科技论文写作中的几个小窍门，仅供广大青年学子参考，恐令学者们见笑。</p>

<!--more-->


<h3>时态的使用</h3>

<p>有人在一篇文章中时态的使用很混乱，前后不一致，可能是因为不能活学活用英语语法的缘故。虽然时态错用并不会严重影响读者对文章内容的理解，但体现了作者的写作手法不规范，表达不严谨。一般而言，在Introduction和Discussion中提到一些普遍的认知或常识时，应该用现在时，如Cancer is a disease that fails to control cell division。如果提到别人的发现或报道，可以使用现在完成时，如Those authors have found that …、Someone has reported that …。在Materials and methods和Results中，若涉及动作，通常用过去时，如The wavelength was measured after 10 min。</p>

<h3>从句的使用</h3>

<p>过去分词短语可以放在名词后作定语，但当这个过去分词出现在作谓语的动词之前时，容易被误认为就是句中的谓语，此时宜将过去分词短语改用that引导的定语从句修饰，如There are isoprenoid products used in cancer therapy中的过去分词短语在下面的句子中宜改为that引导的定语从句：Isoprenoid products that are used in cancer cells have not been fully explored。又如：The enzymes that maintain tight control over the carbocation species will produce a single dominant product。</p>

<h3>被动式的使用</h3>

<p>众所周知，科技英语中多使用被动语态，以避免主观表述之嫌。但是，若分不清及物动词还是不及物动词就容易出错，如A fresh idea occurred to him容易误写成A fresh idea was occurred to him。</p>

<h3>The的使用</h3>

<p>何时用the、何时不用the是个最令人头痛的选择，而知道用the和不用the却最能体现英语水平的高下。一般来说，单数名词要用the，复数名词可省略the，但在动宾关系句里即使复数名词也要用the：We identify the relevant genes in the present study。以下复数名词前都加the：The enzymes often lack the characteristic aspartate-rich motifs，因为其中的the有those的含义。位于of之前的名词要用the，但当名词位于句首并有动宾关系时可省略the：Production of carbohydrates from carbon dioxide is achieved by photosynthesis。</p>

<h3>选词</h3>

<p>英语不喜欢重复，单词也是如此。这样就要求用英语写作时必须要有很大的同义词词汇量，否则就会“理屈词穷”。例如demonstrate、indicate、elucidate、reveal等用来引出某种客观结果，可以交替使用。</p>

<h3>搭配</h3>

<p>有主谓一致的问题，如200μl of the diluted cell suspension was placed at 37?C中的was应为were，也有动宾搭配的问题，如reply the question应为reply to the question。还有一些固定搭配，如pave the path、raise the question、share the homology等。</p>

<h3>拉丁语</h3>

<p>科技英语中经常使用拉丁语，一般用斜体表示，如动植物及微生物的拉丁学名、in vivo（活体内）、in vitro（试管中）、in situ（原位）、per se（本身）等。注意：这些外来词用来修饰名词时放在名词前，修饰动词时放在动词后。注意区分They have introduced the in vivosynthesis of vitamin D和Microorganisms are not ordinarily destroyed in vivo by bacteriostatic drugs。不过，有些拉丁词已被当做英语词汇使用，在文章中出现时不用斜体，如et al.和e.g.等。</p>

<h3>专有名称</h3>

<p>基因与蛋白质的名称一般用相同词汇表示，但基因名称要用斜体，蛋白质名称要用正体。大小写的规定似乎不严格，但基因名称用小写、蛋白质名称用大写较常见。另外，基因工程中的限制性内切酶名称要用斜体，而且第一个字母要大写，但表示菌株来源及酶编号的英文字母及罗马数字用正体，如EcoRI、BamHI等。</p>

<p>原文地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-281238-386423.html">科技英语写作中的几个小窍门</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti/"/>
    <updated>2015-07-02T00:12:39-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/02/ru-he-xuan-ti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学术论文该如何选题、阅读、撰写及投稿？知社学术圈邀请Journal of Applied Physics副主编李江宇教授分享其经验、教训和心得。近日，李教授还将专门从编辑角度谈论文投稿，敬请关注。</p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_1.jpeg" alt="" /></p>

<!--more-->


<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_2.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_3.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_4.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_5.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_6.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_7.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_8.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_9.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_10.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_11.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_12.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_13.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_14.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_15.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_16.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_17.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_18.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_19.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_20.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_21.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_22.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_23.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_24.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_25.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_26.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_27.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_28.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_29.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_30.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_31.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_32.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_33.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_34.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_35.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_36.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_37.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_38.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_39.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_40.jpeg" alt="" /></p>

<p><img src="http://secdr.github.io/upload/xunti_41.jpeg" alt="" /></p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=206513116&amp;idx=1&amp;sn=e3eab1215a33aa37c085cff4381b8ab5&amp;scene=5#rd">从第一篇论文到JAP副主编: 论文选题, 阅读, 撰写及投稿</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[谈科学论文之写作]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2015/07/01/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo/"/>
    <updated>2015-07-01T23:59:35-07:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2015/07/01/tan-ke-xue-lun-wen-zhi-xie-zuo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>【编者按】本文根据长江学者、浙江大学材料系陈湘明教授关于科学论文写作的讲座整理而成，最初发布于陈教授博客。经陈湘明教授授权，在【知社学术圈】发布。</p>

<p>全文分以下五个部分：</p>

<pre><code>(1)--科学论文哪一部分最难写
(2)--也谈实验方法之准确描述
(3)--规律、图象、证据与模型
(4)--面孔与灵魂
(5)--细节与科学美学
</code></pre>

<h4>科学论文哪一部分最难写</h4>

<p>几年前曾应约给材料系低年级博士生做过一次关于科学论文写作的讲座。其后一直想找机会好好整理一下讲义，无奈总是俗务不断，难以提笔。最近正好杂事略少一些，故下决心将其整理成文，希望能对研究生朋友们有所帮助。</p>

<p>我的讲座从提问开始，第一问是“何谓科学论文？其从结构上讲应包括哪些部分？”尽管各位同学对何谓科学论文认识各异，但对其基本结构还是有大致统一的答案。科学论文从结构上讲，无非包括标题(偶然也用副标题)、作者姓名与所属单位、摘要、关键词、分类代码、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、结论、致谢、以及参考文献等部分，有时有附录；而主要部分当然是标题、摘要、前言、实验方法(或理论分析与计算方法)、结果与讨论、以及结论。</p>

<!--more-->


<p>我的第二问是“在科学论文的上述构成部分中，哪一部分最难写？”结果不出我所料，回答分歧颇大，但有一点很一致，即只有极少同学回答“前言最难写”。由于听课者多为低年级博士生，如此回答，也属正常。我接下来的问题是“你们所读到的期刊中，有哪些期刊之前言通常较长而充实”。回答还算令人满意，与材料科学相关的期刊中，大家举出前言通常较长而充实的期刊有：Phys. Rev. B、Adv. Mater.、Adv. Funct. Mater.、Chem. Mater.、Appl. Phys. Lett.、J. Appl. Phys.、Acta Mater.、J. Am. Ceram. Soc.、J. Mater. Res.等影响较大的期刊; 而列举的前言通常较短者主要是一些影响相对较小的期刊。这一来，有同学开始思考了。我顺势介绍了许多高年级同学写科学论文时的烦恼-前言部分怎么也写不满意，有时甚至不知如何写是好。积我近二十年之经验，给研究生改论文最头疼的部分也是前言。有同学误以为前言无非是个引子、是无关紧要的；更多同学知道前言之重要，可就是不知如何去写好；有同学往往将其它部分写好了，最后回头来凑前言，其效果可想而知。鉴于前言之难写，我教研究生写论文主要采用三种模式：1)第一篇论文我执笔(当然第二篇就全靠他们自己了)，教他们如何整理数据、然后让他们看我如何写；2)教他们如何整理数据、帮其整理出提纲或进一步给写出摘要与前言，然后让他们自己写其它部分；3)与他们一道整理思路，然后全部让他们自己写。当然，后一种模式只适合于高年级研究生；而第一种模式主要适用于自身对论文写作尚缺乏信心之同学或非常重要之结果。</p>

<p>造成科学论文前言写不好的关键原因，还是在于不能正确理解前言在科学论文中的重要作用与地位。科学论文之前言所需回答的问题主要应包括：研究背景(科学或技术)、现状与问题、动机(欲解决之课题或欲达到之目的)、必要性(哪些关键课题有待解决，哪些方面有待突破，或哪些新材料、新效应、新功能以及新应用需要探索，哪些关键技术需要开发等)、正当性(含创新性)、与可行性等。我以为，只要在前言中清楚地回答了上述问题，一篇好的科学论文就有了基本保障。</p>

<p>科学论文前言之撰写，其实应始于研究课题之灵感产生与研究方案构思阶段。其中，平时之文献积累或有意识之文献调研，都是这些工作的基础。而科学论文前言所需回答的主要问题，无不需要认真的文献研读。因此，参考文献之引用一定是论文正式写作前就确定好的，而不能先写好论文再来补参考文献。参考文献之恰当引用，对于一篇论文的质量其实是非常重要。
此外，尽管每个人之行文风格可以千姿百态；或婉转或明快，或优雅或诙谐，或严谨或平实。然科学论文毕竟不同于文学作品，其最讲究明快、严谨与准确。科学论文之前言一般应该开门见山、直奔主题，而忌讳绕来绕去。</p>

<p>总之，凡是开头难。前言写不好，后面之写作将满是艰难曲折；而前言写好了，后面写起来便是一马平川。</p>

<h4>也谈实验方法之准确描述</h4>

<p>在一篇科学论文中，继前言部分阐述清楚研究背静、现状与问题、动机、必要性、正当性与可行性之后，一般应接着介绍实验方法(或计算方法、理论方法)。相对而言，此部分之写作的确较为容易，但仍有一些问题不容忽视。这里，以陶瓷材料类科学论文为例，着重讨论实验方法之准确描述。</p>

<p>陶瓷材料类科学论文的实验方法部分需要清晰准确地介绍材料制备、结构表征与性能评价等方案与手段。材料制备部分需要交代清楚原料(名称、纯度、甚至生产厂家)、合成方法(固相反应法、液相法或气相法)及合成条件(温度、压力、气氛、时间等)、成型方法(单轴压力成型、冷等静压成型、注塑成型、气相沉积、旋涂等)及条件(压力等)、以及烧结或热处理条件(温度、气氛、时间等)。当然，块体陶瓷与薄膜之制备方法之描述方式是有区别的。结构表征部分需要交代清楚表征手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与实验条件(如TEM的加速电压等)、以及结构表征样品的制备方法与条件。而性能评价部分则应交代清楚评价手段(设备名称、型号、生产厂家、产地)与条件、以及性能评价用样品的制备方法与条件(如压电陶瓷的电极制备、极化处理条件等)。而对于特殊的制备、表征与评价方法或方案需要更详细的介绍。</p>

<p>实验方法的准确描述对于一篇科学论文有着两方面的重要意义。首先，其清楚地给出了有关实验结果与结论是在何种背景与条件下得出的，可以作为判断相关实验结果与结论是否合理的基础；当然也可以据此给出相关规律的适用范围。其次，当不同小组的类似研究得出明显不同结果时，可以通过实验方法的仔细比较追寻这种差异的根源，进而加深有关理解与认识。</p>

<p>而关于实验方法部分的写作，要点在于简洁、清楚与准确。常出现的问题主要有：1)过分笼统; 2)流水帐; 3)相关论文实验方法之直接复制；4)语言表述含混等。过分笼统的问题主要出现在偏物理类的期刊，典型的例子如, “The samples were prepared by a routine ceramic process”；而对于原料之笼统描述则是通病，其中包括故意模糊等问题。而流水帐式的描述最容易出现在学位论文中，不少学位论文中常出现类似“原料：xx、xx、xx；反应条件：xx oC、空气中、xx小时”等描述。将自己先前之相关论文实验方法部分直接复制后略作修改的方式可能比较流行，然若不小心谨慎、非常容易因此酿成大错。例如，若将两种结构式类似却性能差异显著的材料之实验方法部分直接拷贝，而又忘了确认两者之差异，其结果就是张冠李戴，最后闹出天大笑话、甚至导致造假之虞。语言表述方面的问题在中文论文中尤为突出，其原因主要似乎在于中文没有被动语态。本人在研究生面谈中多次做过简单的语言测试，即将材料与制备条件给出，让他们分别用简洁的汉语与英语造句、以准确地描述出该实验条件。结果汉语让人满意的同学大约只有30%、而英语让人满意的同学约有40%。例如，我给出氧化铝陶瓷烧结实验的条件：1600oC、大气、3小时，请同学们分别用简洁的汉语与英语描述该实验条件。结果，每次都只有少数同学能造出类似“于1600oC、大气中烧结3小时，制备出氧化铝陶瓷”的句子，大部分同学往往迷茫与“我们……”之类的句子中，虽未必为错，但显然不适合科学论文之表述。而由于有被动语态之便，更多同学能给出“Alumina ceramics were sintered at 1600oC in air for 3 hours”之表述。可见，英语在科学表述中还是有优势的。</p>

<p>以上分析虽以陶瓷材料为例，其结论完全可以推广至实验科学其它领域之论文。总之，实验方法虽为相对容易写作之部分，然还是需要认真对待，不可马虎。只有正确认识该部分在科学论文中的重要地位、尽量避免上述问题与不足，才能简洁、清晰与准确地写好实验方法部分，从而保证整篇科学论文的质量与水平。</p>

<h4>规律、图象、证据与模型</h4>

<p>结果与讨论部分无疑是一篇科学论文的躯干与核心，作者应该在此部分清楚阐述主要研究结果、基本变化规律及其分析。由于结果与讨论部分在整篇科学论文中举足轻重的地位，其写作十分考究，往往需要特别用心才能真正写好。</p>

<p>首先，作者必须是在充分分析与理解相关数据、并已总结出有关变化规律的基础上才开始动笔的。作者写作此部分的过程中，应将经整理的图表与照片之功效发挥到极致，自如地陈述有关论据，进而揭示出相关变化规律，并在此基础上讨论为什么存在上述规律，进一步得出相关推论等。上述几点乃是结果与讨论部分写作之基本要求。而对于一篇高水平的科学论文，仅有这些是远远不够的，必须在此基础上构筑有关变化规律的物理图象并给出其微结构证据或理论依据。而对于一项完美的工作，则还应在此基础上，总结出相关变化规律的数学模型。</p>

<p>作者阐述的应该是一套完整的思想，而非零碎的结果，切忌零散实验结果的简单堆砌。这一点正是科学论文与实验报告或研究笔记的本质区别。实验结果整理与数据处理等直接关系到能否得出清楚的变化规律。而其物理图象之构筑以及结构与微结构证据之寻找，也在很大程度上取决于实验数据的整理与分析。往往是在得出基本的变化规律后，试图构筑基本的物理图象，进而寻找结构与微结构证据。而寻找结构与微结构证据的过程，往往牵涉到进一步的补充实验。如果作者能在一篇论文中清楚地阐述相应变化规律，并构筑出其清晰的物理图象，给出充分的结构与微结构证据，即可写出一篇高水平的科学论文。若能进而提出相关规律的数学模型，则可达到科学论文之最高境界。这种数学模型可以是定量的、也可以是半定量的。诚然，由于不同研究课题性质不同、所处发展阶段也各异，不能要求每一篇科学论文都达到这种最高境界。对于大部分科学论文而言,&ldquo;未必最好,但求更好&#8221;也许是恰当的目标。</p>

<p>总之，写好一篇科学论文的结果与讨论部分之关键，乃是如何总结出相关变化规律，构筑其物理图象、并给出其结构与微结构证据。若能进而总结出相关变化规律的数学模型，则为最高境界。不过，最高境界值得追求，却不可勉强。</p>

<h4>面孔与灵魂</h4>

<p>标题、摘要与结论对于一篇科学论文无疑有着标志性意义，可以说其相当于科学论文的面孔与灵魂,应从&#8221;形&#8221;与&#8221;神&#8221;两方面给出该论文的概要。这些部分之写作最能考验作者语言驾驭能力，而其水平高低直接影响到一篇科学论文能否发表、能否引起众多读者关注、能否被广泛收录、以及能否产生深远影响等。标题、摘要与结论尤其讲究语言之简洁、清晰与准确。虽不完全需要象古诗词那样“炼字”，然“炼词”或“炼句”则是必须之基本功。</p>

<p>科学论文之标题应该用最浓缩、最简练的词组、短语或句子，清晰、准确地表述整篇论文所欲表达的根本信息。一般来说，能用词组则不用短语，能用短语则不用句子。科学论文之标题也存在“形体美”的问题，忌讳用含混不清的字与词，更忌讳有“赘肉 ”、即多余的字与词。例如，经常见到的“关于……的研究”或“关于……的调查”(Study on …; or Investigation on …)等标题就存在着明显的“赘肉 ”，科学论文肯定是关于有关“研究”与“调查”的，在标题中出现类似文字纯属多余。而人文科学论文中流行的“……之浅议”以及“……初探”等，用在科学论文的标题中也是不合适的。此外，在英文论文之标题中，冠词与定冠词一般也应省略。古诗词的“炼字”工夫在这里很有借鉴意义。同时，科学论文标题还应尽量避免千篇一律，应体现一定的个性。</p>

<p>摘要部分应简洁、清晰、准确地浓缩整篇科学论文，一般应包括在什么动机下做了哪些研究，得出哪些结论与规律，有何重要科学或实际意义。对于应用了特殊实验技术的工作，还应提及该技术。而结论部分既应与摘要部分呼应，也应有所区别。其主要概述得到的重要结论与规律及其重要科学或实际意义，而无须涉及研究动机与研究内容。此外，虽不象标题那般突出，摘要与结论部分也十分讲究语言之简练。不可将引言及结果与讨论部分的相关内容照搬，而必须进行浓缩与提炼。应将整个研究工作之闪光点、以最恰当的方式在摘要与结论中突显出来。</p>

<p>总之，标题、摘要与结论乃是最能反映一篇科学论文价值的关键部分。一篇高水平科学论文之标题、摘要与结论部分应将相关研究成果的核心与闪光点用最简洁的语言表现得淋漓尽致，从而充分彰显该研究之科学或实际意义，最终达到传播相关学术思想与成果的目的。洁净的面孔、炯炯的眼神与睿智的灵魂之完美展现，应该是一篇科学论文标题、摘要与结论部分写作的最高境界。</p>

<h4>细节与科学美学</h4>

<p>一篇科学论文能否被接受发表、能否吸引众多读者关注并最终产生广泛与深远的影响，其实并不仅仅取决于该研究的科学与实际价值，其写作水平有时甚至起到生死悠关的作用。除了前面所述各主要部分的写作外，一些关键细节以及“科学美学”也是不容忽视的。</p>

<p>首先，科学论文所用的图表一定要符合“科学美学”的基本原理-简洁就是美。所有图表应是阐述相关规律所必不可少，无关紧要的图表不应放进科学论文中。图表之绘制及编排应以清晰、准确地突显相关规律为最高原则，而比例尺选取、相关文字与符号标注等都必须同时满足准确清晰与简洁美观的要求。值得注意的是，千万不能无视甚至故意掩盖一些细微而暂时无法解释的信息，例如XRD谱中微弱第二相的衍射峰等。</p>

<p>其次，科学论文之用词也不应违背“科学美学”的基本原理-简洁就是美。原则上不宜有似是而非、棱模两可、可有可无之词。例如，“It is observed that …”,“It can be seen from the figures that…”,“这也许是因为…或…”等等。在前两个例子中，仅用that后面的句子即可清楚地表现有关意思，“It is observed that”与“It can be seen from the figures that”纯属多余。此外，还应尽量避免“dramatic”、“extremely”等极端或感情色彩强烈之词。而国人偏爱之“首次”、“第一次”、“填补…空白”、以及“国际领先”或“国际先进”云云，其实应为科学论文用词之大忌。其道理，祖先早已道得十分透彻：“文无第一、武无第二”。</p>

<p>科学论文另一关键细节可推参考文献之引用。参考文献之引用主要有如下目的：1)阐述研究背景、现状与问题、必要性、正当性、以及可行性等；2)实验或理论方法(含公式)、以及某一学说之引用；3)与他人数据之比较；以及4)借鉴他人对某种现象或某一规律的解释。不可为引用而引用，也不可漏过关键文献。文献引用不当，不仅会使整篇论文水平打折，而且会直接影响一篇论文能否顺利通过评审。</p>

<p>为了保证论文本身的简洁、而又不失完整性，有些补充信息可以附录的形式出现。附录可以包括补充实验数据(如详细的晶体结构数据等)、所依据的理论或公式、计算程序、以及特殊实验方法等。数量单位也是科学论文中往往容易出错的细节，其主要表现为单位的统一问题。此外，数据之有效位数也往往被忽视，有时难免闹出笑话，甚至招致不必要的误解。</p>

<p>致谢部分常被人忽视，然对于一篇高水平的科学论文，其致谢部分是有考究的。首先，应清楚标注所受项目资助信息(包括项目编号)。值得注意的是，过多标注与论文无直接关系的资助至少是无益的。其次，应对协助某部分实验(特别是分析与测试)的个人与单位表示真挚的感谢。而对于曾给该工作以重要建议与有益讨论(包括批评)、而又不在该论文署名的个人表示敬意，也是该部分的重要功能。从致谢部分往往可以某种程度上窥见作者的治学态度与待人方式。</p>

<p>一个仪表整洁、举止得体、谈吐风趣、自信优雅、风度翩翩的人一定更能获得众人的好感与信任。同理，一篇科学论文只有做到裁剪得体、图表清晰、文笔流畅、描述准确、简洁明快、分析有据、结论可信，才能顺利通过审稿、获得发表，并最终吸引众多读者、产生广泛与深远的影响。</p>

<p>至此，本系列讲座已全部结束，谢谢诸位热情关注与耐心阅读。希望本讲座给诸位带来些许有益启示，并祝诸位享受科学、享受生活。</p>

<p>「原文地址」<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDQwNDQ2Nw==&amp;mid=204404738&amp;idx=1&amp;sn=d7b32f8e2150734f3b1b43491b62dda5&amp;scene=5#rd">谈科学论文之写作</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
