<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Life | SecDr]]></title>
  <link href="http://secdr.github.io/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://secdr.github.io/"/>
  <updated>2016-11-30T10:19:00+08:00</updated>
  <id>http://secdr.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[SecDr]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[何毓琦教授访谈：年轻人如何做科研]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/09/he-yu-qi-jiao-shou-fang-tan-:nian-qing-ren-ru-he-zuo-ke-yan/"/>
    <updated>2016-11-09T20:08:31+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/09/he-yu-qi-jiao-shou-fang-tan-:nian-qing-ren-ru-he-zuo-ke-yan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>学术界流行的笑话是这么说的，“你的最高水平就是最近一篇论文”，“像爬抹了油的竹竿一样，为了待在原位你必须不停地往上爬，许多人都想拉你下来，因为他们都想要超过你”。</p>

<p>——一个美国教授的生活（二）</p>

<p>董怡辰/制图</p>

<p>编者的话</p>

<p>“从一开始，我一生就只有一份工作，一位妻子，一个家，所有孩子都在同一个学校完成了幼儿园到大学的教育。”<!--more--></p>

<p>在2010年6月25日发表于科学网博客上的一篇文章中，时年76岁的何毓琦这样总结道。</p>

<p>何毓琦，祖籍浙江诸暨，1934年3月1日生于上海。动态系统现代控制理论的创导者之一，哈佛大学终身教授、美国工程院院士、中国科学院及中国工程院外籍院士，长期从事系统控制科学及工程应用研究，在最优控制、微分对策、团队论、离散事件动态系统和智能系统等方面作出了重大贡献。</p>

<p>1949年，15岁的何毓琦前往香港并在那里完成高中教育。1950年，被美国麻省理工录取，并在1953年获得电子工程学位，1955年获得电子工程硕士学位。1961年获得哈佛大学应用数学的博士学位并留校任教。1965年成为哈佛大学终身教授。</p>

<p>何毓琦长期致力于中国内地的科研发展，培养了多名中国学生，2001年受聘为清华大学讲座教授。2007年4月25日他在科学网的博客开通，受到网友热烈欢迎。</p>

<p>9月9日，何毓琦教授做客科学网，与广大网友就“科研与生存之间应该如何把握和取舍”、“年轻人如何确定自己的研究方向”、“面对现实社会的诸多诱惑、生活的压力，年轻人如何专心科研”等问题交流了经验和体会。</p>

<p>本报选编部分访谈内容，以飨读者。</p>

<p>主持人：何老从上世纪70年代末开始经常回国，对国内的情况比较了解，他本人有几十年的科研教学经历，对科学网很多年轻的网友会有很多借鉴意义。今天到场的还有贾庆山老师，他来自清华大学，2006年获得清华大学博士学位，现在任清华大学自动化系智网中心副教授。我们今天还请到三位资深科学网博主：中国科学院物理研究所助理研究员罗会仟，中国科学院生态环境研究中心三年级博士生金小伟，北京协和医学院生物化学与分子生物学专业硕士生雷宇。他们正在准备踏上科研（之路），以科研作为终身职业。</p>

<p>自己做自己的导师</p>

<p>罗会仟：刚刚毕业的博士生，在国内一般（是）约定俗成地找一棵大树，靠在他下面，这虽然会带来很多经费上和项目上的方便，但另外一方面也约束了一些人的成长，（可能）对激发自己的斗志有影响，面对这样的矛盾我们该怎么办？</p>

<p>何毓琦：我当时自己做博士的时候，没有导师，全靠自己。我的博客上还有一篇（文章），（说的是）有一个湖南大学的博士生，也是没有人指导，他自己研究做了一套东西，就跟我通信，我发现他在他那行业做得非常清楚，就请他写了一篇自己怎么做导师的文章，他写得很好，所以我主张这篇（文章）值得看一看。</p>

<p>假如有了博士学位，假如是导师真的很花时间训练你，你获得博士以后不一定要靠大树。你绝对可以自己学习，当然有的时候会走一点弯路，碰两个钉子，但我觉得这个问题可以解决。假如没有好的导师帮你忙的话——有当然很好，没有可以自己闯出来。</p>

<p>如何选择科研方向</p>

<p>《科学时报》：有人说，现在几乎所有的领域都有很多人在研究，年轻人一般都是跟着前辈做，虽然有自己的兴趣点和专业功底，但确定自己的研究方向还是很难。何老师有没有具体的建议？</p>

<p>何毓琦：我推荐大家去读湖南大学的那个学生写的那篇《我如何自己做自己的导师》的博文，我发现他对这个问题认识很清楚。问题有的是，你永远可以找到值得做的东西。我是不担心年轻人的，他们可能信心不够，我现在告诉他，绝对要放心去做，没问题。当然有人帮你忙更好，你少走一点弯路，省点事，这当然是绝对有好处的。</p>

<p>网友：科研的新手在刚开始面对一个研究方向时，究竟应该以问题为导向，然后在实战中学习相应的基本知识，还是应该先学习好相应方向的基础知识，然后再寻找问题的突破口？尤其对于交叉学科的研究方向，一个人的专业背景和所学的基础知识往往不适用新的交叉方向。对于这些情况，您有什么建议？</p>

<p>何毓琦：刚开始的时候我也以为必须要学会（基本知识）才能考虑这个问题，后来发现，根本没时间学完，很多事情要下决心，只要离你本行不太远，你花六个月工夫，马上可以作贡献。我的主张是不要太担心。问题是你要跳进去，人家说学游泳最好是跳下水再学，喝几口水没关系，你在外面一天到晚讲游泳理论，不下水，永远学不会。</p>

<p>《科学时报》：贾老师，作为何先生的博士生，您感觉何先生在教学过程中给您的感受有什么与众不同的东西？感受最深的是什么？</p>

<p>贾庆山：我觉得最深的是指导我如何做研究，而且指导我如何做人。</p>

<p>我可以补充一点，就是选题方向，在这个特定的问题上，我印象很深刻。在刚刚开始接触研究的时候，何老师就指导我们说，选题目有三个问题你要先问一问自己，因为我们是工程学科，是做应用基础研究的，第一个问题是有没有一些实际的工程人员真正关心你要研究的这个问题；第二，你是不是不完全了解这个问题，你如果已经对这个问题非常了解，知道怎么做，甚至预计做的结果是什么，这可能不是一个好事情；第三，不管什么样的原因，是不是对这个问题感兴趣。如果这三个问题当中有两个回答是肯定的，这个问题就值得你去做，这是何老师在我还刚开始接触研究时就跟我讲过的。从那个时候开始做研究，到后来毕业之后自己做老师，我觉得这让我受益非常大，因为他虽然没有告诉我一定要做哪一个特定的问题，但他告诉我如何去寻找一个真正重要的问题。</p>

<p>做一个比喻，就像做菜有不同的口味一样，做研究也有不同的品位，我们清华有一句话，叫授之以鱼还是授之以渔。何老师最与众不同的是：他不是把题目定好让我们往下做，而是不断地用苏格拉底的方式，首先让我们提一个我们想做的问题，他会用引导的方式帮助我们判断这个研究问题是不是真正重要，是不是真正值得我们往下去做。通过这样不断反馈式的交流，不断提炼我们自己做研究的品位。回到您的第二个问题上，最特殊的地方我觉得是锻炼我们做研究的品位，这个难以量化，只能通过朝夕相处、不断互动的方式才能学习到。</p>

<p>兴趣与现实的冲突如何解决</p>

<p>《科学时报》：您怎么看待科研的目的，有的人认为，作为科学家应该研究自己喜欢和感兴趣的事情，另外有一种观点认为，科学家拿着纳税人的钱就要给国家和社会解决实际问题，您怎么看待这种争论？</p>

<p>何毓琦：（这要）看你的职位是什么，假如在公司里做事情，当然公司需要你解决这个问题，这是你的责任，你必须要替它解决。（如果）要解决的事情是你喜欢做的事情，（这与个人兴趣）没有冲突。假如你要做的事情，一大半都是你不喜欢的，为了生存，当然很痛苦，所以你（可能）要另外找职位。</p>

<p>我常常跟学生讲，假如找到一个职业，50%的（工作内容）是你喜欢做的事情这是非常好的，（但）每个机会都有不开心的，但是你必须要做的事情，这是避免不了的。世界上很少（有）每一秒钟都可以做你喜欢的事情（的情况），像我这样退休了以后什么都不用管了，比较可以这样。一般你真的要有职位的话，50%是你喜欢做的事情我觉得就很好了，有的时候你必须做一些你自己不喜欢的事情。</p>

<p>主持人：可能您还是属于比较传统、比较老派的科学家，您赞同不赞同科学界的一种趋势：把科学家作为职业，他不一定有很强的理想主义在里面，或者是要解决什么问题，但是他可能是把它作为一种养家糊口或者是专业性的，怎么看待科学家越来越职业化的这样一种趋势？</p>

<p>何毓琦：我刚才讲了，有许多人念博士，绝对不是要做科研，（而是觉得）博士给我更好的机会。我觉得（这）没什么错，你说博士给我很好的训练，我可以赚大钱，不过一个人总是要找你喜欢做的事情。你要做的全是你不喜欢的事情的话，那的确很痛苦。在美国可以另外找一个职业，这里可能就是你没有办法，换职位都不可能，那是我很同情的事情。</p>

<p>金小伟：现在有很多考核制度，我不知道美国是怎么样的，在中国有开题报告、中期汇报和年底考核等，（这）给大家造成一种速成的心理，比如有一点数据就要写文章。但是要发高质量的文章对学术才有意义，我不知道如何权衡文章的质量和数量的问题？</p>

<p>何毓琦：我希望这是个过渡时期，在科学上用量（衡量）是绝对行不通的，我了解现在的中国为什么注重量，像（用）SCI（衡量）在国外是很少的，唯一能行得通的办法就是同行评议。但是我也了解，中国为什么现在需要用这个量，用量（衡量）有许多用不着争论，像奥运会一样，你跳高一点拿金牌，低一点拿银牌，没话讲。我觉得你们年轻人不要太注重量，当然现在可能注重一下，但迟早中国会同国外一样，慢慢重（视）质（量）。</p>

<p>转向新问题 学会问问题</p>

<p>主持人：雷宇好像还有一个问题，也是很多年轻学者碰到的问题，关于专业转换的问题，在本科读一个专业，硕士的时候转到另一个专业，博士的时候又转了一个方向。从年轻学者事业发展来说，这是一个好事情还是应该尽量避免？</p>

<p>何毓琦：我的个人经验，觉得老待在一行里面，不管做什么，可能科学就把你超过去了，根本没有你能做的东西了。所以我觉得应当适当转转行。当然学生物的明天说要研究历史，这是大转变，比较少。不过在生物方面，从一个问题跳到另一个问题绝对是好事。而且我主张，因为你跳到新的问题上，比钻在牛角尖里做第三代的什么问题容易得多。你转向新问题，常常先到那里，（把）树上的果子都采下来了，后来的人要爬得很高才能采下来。我主张你要常常换（研究方向），每六七年换换做的东西比较好。</p>

<p>网友：选择一个好问题是成为好科学家的必需，但什么是好问题？您怎么选择问题？</p>

<p>何毓琦：很多人对中国出去念书的学生（印象是），本科训练是非常好的，回答问题非常好，但是对问问题的训练不够，不是不会问问题。我觉得做博士导师，最要紧的就是教学生怎么去问问题。问一个有价值的问题不是容易的一件事。做博士导师，要做到这点肯定要花三四年时间，（需要）真的跟学生每一个周末、每一周有交流，才能慢慢用苏格拉底式的方法，使学生了解怎样问问题。我觉得这是很重要的，不是三言两语可以回答出来的，做科学家最要紧的是学会怎么去问问题。</p>

<p>贾庆山：我补充一点，我当学生的时候，何老师半开玩笑地跟我们讲过，你们当学生什么时候可以毕业呢？就是一定要教会我一样东西，不是说什么都是老师教给你。作为学生，你得教给老师一些东西，这个过程很重要。</p>

<p>何毓琦：我不是开玩笑，这是我要求的。</p>

<p>科研经历</p>

<p>我决定学机械工程。这是因为有一次，大概是我13岁的时候吧，我修好了一只相当精密复杂的欧式装饰钟，这只钟有只小鸟会来回跑，还会唱歌，坏了以后就扔在我家的阁楼上。我一无参考手册，二无任何经验可言，完全靠自己摸索，弄清楚了这只钟的机械结构，而且居然把它修好了，让所有的人大吃一惊。于是机械工程就成了我命中注定的专业啦。我申请大学的时候，把机械工程列为了我的志愿专业，可是麻省理工的招生部不知道怎么弄错了，把我当成电子工程的学生招进去了。其实那时候，麻省理工所有新生第一年的课程都是完全一样的，到了第二年才分专业，也就是说学生们到了第一学年结束的时候才决定他们的专业。不过既然我是被当做电子工程的学生招进去的，电子工程系就经常邀请我参加各种各样的新生座谈和其他活动。我那时候年仅16岁，一个人孤零零地在美国，根本没人管我，或者帮我出谋划策。因为懒惰和无知，电子工程看上去和别的什么专业一样，都挺不错的，于是我就糊里糊涂地进入了电子工程领域。</p>

<p>——教育与研究随笔（十一）改变研究方向与领域</p>

<p>我是在1959年至1960年开始在哈佛学习的，目标是做一篇有关控制和系统理论的博士论文。</p>

<p>我很快发现哈佛在控制领域做得并不出色，这个领域的一位年轻教授因为没有拿到终身职位，正准备离开哈佛，而另外一位是讲师，刚刚毕业不久，跟哈佛的合同是一年一签，教授一门反馈控制课程。所以基本上没人能指导我。绝望中，我开始拼命读当时发表的控制领域文献，碰巧看到一篇R. E. Kalman和J. Bertram合写的文章，是关于无差拍控制的问题。</p>

<p>我就把我的想法及其应用一起写下来，作为对Kalman论文的发展投稿了。与此同时，我写信给Kalman，请他提供更多的文献资料。当时Kalman还不是很有名，（他那著名的Kalman滤波的论文一年以后才发表）。他很高兴有人，而且是个研究生，仔细研究了他的工作，对他的工作怀有浓厚的兴趣。他不但寄给我一些正在撰写的论文的预印本，而且还把我对他工作的推进推荐给1960年召开的第一届美国自动控制大会（AAC），让我去作报告，发表论文。</p>

<p>Kalman还邀请我和他合写了一篇文章，将动态系统中的线性无关性的想法大大拓展，提升为“可控制性”（controllability）——现在这已经是控制论中的一个基本概念了。这篇文章很快成为该领域的经典。此外，我的一个同学Stuart Dreyfus当时正在帮R. Bellman编程，我从他那里得到了Bellman撰写的Adaptive Control: A Guided Tour一书的预印本，因此能够在其他人之前从中学到很多东西。这两件事比其他任何因素都更能帮助我完成博士论文，而且可以说我的事业由此起步。 ——我是如何获得我的终身职业的</p>

<p>写博客的初衷</p>

<p>从1979年中美建交之后，我差不多每年回中国一次，亲眼看见中国这些年的大进步。我想我对于中国的认识同一些西方中国专家不同，可能更深刻一些。同时我又亲身活过了这所谓的“美国的半世纪”（1950～2000），可以有一种不同于中国人对美的看法。另外，我容易讲一些你们不便讲的话，外来和尚的经容易听一点。最后，我四十多年的科研经验写下来可能对年轻学者有些帮助，让他们可以少走弯路。这是我写博客的几个志愿。</p>

<p>——中文的自我介绍及一个月来做博客的感触</p>

<p>给年轻人的科研建议</p>

<p>绝对不要低估了在科学研究过程中写作和演讲的重要性，除非你真的认为你是十亿个人里最聪明的那一个！</p>

<p>——关于想法、写作和演讲</p>

<p>要记住，学术界的唯一硬通货是声誉，如果你渴望成功，请你一定要学会在学术生涯的各个阶段建立你的声誉，并且奋力维护你的声誉。 ——怎样才能到国外做博士后</p>

<p>三年前（指2005年——编者注）在我给克利夫兰州立大学作报告时的问答环节，一个学生问我，“如果您只有一次机会，您会给一个即将步入社会的青年最重要的指点是什么？”我不假思索地回答，“娶一个好女孩”，这也许并不是那个学生所期望的答案。三年来，我反复咀嚼这句话，愈加笃定这个信念。</p>

<p>一、没有一个人能像你妻子那样更透彻地了解你的为人、长处和短处。</p>

<p>二、当你在事业上越爬越高，你会听到越来越多的“是”，越来越少的“否”，而你的妻子是唯一拥有这样的智慧和动机，能够给你诚恳、坦率有时是逆耳忠言的人。</p>

<p>……</p>

<p>九、（上世纪）90年代克林顿当美国总统的时候，有一个到现在还可以引用的笑话。有一次克林顿夫妇在其当选总统后访问他们从前住的阿肯色州，他们驱车经过希拉里前男友在工作的加油站。比尔·克林顿对希拉里说，“我想知道如果你嫁给你的前男友会怎样？”希拉里回答，“那么他将成为总统，而你会去给汽车加油”，恰如其分地说明了终身伴侣的重要性。</p>

<p>在49年前（此文写于2008年——编者注）的1959年的情人节我的妻子接受了我的求婚。当我们期待明年金婚纪念日时，我以Robert Browning的诗结束此文，“最浪漫的事情莫过于与你慢慢变老”（原文Grow old along with me, the best is yet to be ，同我一起变老，与我同享更好的未来时光——译者注）。我想这就是比“白首偕老”还有意思吧。——情人节给我的老伴之赞扬</p>

<p>（博客原文为英文，翻译何姣、梅进、任霄鹏、刘超等）</p>

<p>原文地址：[学术界流行的笑话是这么说的，“你的最高水平就是最近一篇论文”，“像爬抹了油的竹竿一样，为了待在原位你必须不停地往上爬，许多人都想拉你下来，因为他们都想要超过你”。</p>

<p>——一个美国教授的生活（二）</p>

<p>董怡辰/制图</p>

<p>编者的话</p>

<p>“从一开始，我一生就只有一份工作，一位妻子，一个家，所有孩子都在同一个学校完成了幼儿园到大学的教育。”</p>

<p>在2010年6月25日发表于科学网博客上的一篇文章中，时年76岁的何毓琦这样总结道。</p>

<p>何毓琦，祖籍浙江诸暨，1934年3月1日生于上海。动态系统现代控制理论的创导者之一，哈佛大学终身教授、美国工程院院士、中国科学院及中国工程院外籍院士，长期从事系统控制科学及工程应用研究，在最优控制、微分对策、团队论、离散事件动态系统和智能系统等方面作出了重大贡献。</p>

<p>1949年，15岁的何毓琦前往香港并在那里完成高中教育。1950年，被美国麻省理工录取，并在1953年获得电子工程学位，1955年获得电子工程硕士学位。1961年获得哈佛大学应用数学的博士学位并留校任教。1965年成为哈佛大学终身教授。</p>

<p>何毓琦长期致力于中国内地的科研发展，培养了多名中国学生，2001年受聘为清华大学讲座教授。2007年4月25日他在科学网的博客开通，受到网友热烈欢迎。</p>

<p>9月9日，何毓琦教授做客科学网，与广大网友就“科研与生存之间应该如何把握和取舍”、“年轻人如何确定自己的研究方向”、“面对现实社会的诸多诱惑、生活的压力，年轻人如何专心科研”等问题交流了经验和体会。</p>

<p>本报选编部分访谈内容，以飨读者。</p>

<p>主持人：何老从上世纪70年代末开始经常回国，对国内的情况比较了解，他本人有几十年的科研教学经历，对科学网很多年轻的网友会有很多借鉴意义。今天到场的还有贾庆山老师，他来自清华大学，2006年获得清华大学博士学位，现在任清华大学自动化系智网中心副教授。我们今天还请到三位资深科学网博主：中国科学院物理研究所助理研究员罗会仟，中国科学院生态环境研究中心三年级博士生金小伟，北京协和医学院生物化学与分子生物学专业硕士生雷宇。他们正在准备踏上科研（之路），以科研作为终身职业。</p>

<p>自己做自己的导师</p>

<p>罗会仟：刚刚毕业的博士生，在国内一般（是）约定俗成地找一棵大树，靠在他下面，这虽然会带来很多经费上和项目上的方便，但另外一方面也约束了一些人的成长，（可能）对激发自己的斗志有影响，面对这样的矛盾我们该怎么办？</p>

<p>何毓琦：我当时自己做博士的时候，没有导师，全靠自己。我的博客上还有一篇（文章），（说的是）有一个湖南大学的博士生，也是没有人指导，他自己研究做了一套东西，就跟我通信，我发现他在他那行业做得非常清楚，就请他写了一篇自己怎么做导师的文章，他写得很好，所以我主张这篇（文章）值得看一看。</p>

<p>假如有了博士学位，假如是导师真的很花时间训练你，你获得博士以后不一定要靠大树。你绝对可以自己学习，当然有的时候会走一点弯路，碰两个钉子，但我觉得这个问题可以解决。假如没有好的导师帮你忙的话——有当然很好，没有可以自己闯出来。</p>

<p>如何选择科研方向</p>

<p>《科学时报》：有人说，现在几乎所有的领域都有很多人在研究，年轻人一般都是跟着前辈做，虽然有自己的兴趣点和专业功底，但确定自己的研究方向还是很难。何老师有没有具体的建议？</p>

<p>何毓琦：我推荐大家去读湖南大学的那个学生写的那篇《我如何自己做自己的导师》的博文，我发现他对这个问题认识很清楚。问题有的是，你永远可以找到值得做的东西。我是不担心年轻人的，他们可能信心不够，我现在告诉他，绝对要放心去做，没问题。当然有人帮你忙更好，你少走一点弯路，省点事，这当然是绝对有好处的。</p>

<p>网友：科研的新手在刚开始面对一个研究方向时，究竟应该以问题为导向，然后在实战中学习相应的基本知识，还是应该先学习好相应方向的基础知识，然后再寻找问题的突破口？尤其对于交叉学科的研究方向，一个人的专业背景和所学的基础知识往往不适用新的交叉方向。对于这些情况，您有什么建议？</p>

<p>何毓琦：刚开始的时候我也以为必须要学会（基本知识）才能考虑这个问题，后来发现，根本没时间学完，很多事情要下决心，只要离你本行不太远，你花六个月工夫，马上可以作贡献。我的主张是不要太担心。问题是你要跳进去，人家说学游泳最好是跳下水再学，喝几口水没关系，你在外面一天到晚讲游泳理论，不下水，永远学不会。</p>

<p>《科学时报》：贾老师，作为何先生的博士生，您感觉何先生在教学过程中给您的感受有什么与众不同的东西？感受最深的是什么？</p>

<p>贾庆山：我觉得最深的是指导我如何做研究，而且指导我如何做人。</p>

<p>我可以补充一点，就是选题方向，在这个特定的问题上，我印象很深刻。在刚刚开始接触研究的时候，何老师就指导我们说，选题目有三个问题你要先问一问自己，因为我们是工程学科，是做应用基础研究的，第一个问题是有没有一些实际的工程人员真正关心你要研究的这个问题；第二，你是不是不完全了解这个问题，你如果已经对这个问题非常了解，知道怎么做，甚至预计做的结果是什么，这可能不是一个好事情；第三，不管什么样的原因，是不是对这个问题感兴趣。如果这三个问题当中有两个回答是肯定的，这个问题就值得你去做，这是何老师在我还刚开始接触研究时就跟我讲过的。从那个时候开始做研究，到后来毕业之后自己做老师，我觉得这让我受益非常大，因为他虽然没有告诉我一定要做哪一个特定的问题，但他告诉我如何去寻找一个真正重要的问题。</p>

<p>做一个比喻，就像做菜有不同的口味一样，做研究也有不同的品位，我们清华有一句话，叫授之以鱼还是授之以渔。何老师最与众不同的是：他不是把题目定好让我们往下做，而是不断地用苏格拉底的方式，首先让我们提一个我们想做的问题，他会用引导的方式帮助我们判断这个研究问题是不是真正重要，是不是真正值得我们往下去做。通过这样不断反馈式的交流，不断提炼我们自己做研究的品位。回到您的第二个问题上，最特殊的地方我觉得是锻炼我们做研究的品位，这个难以量化，只能通过朝夕相处、不断互动的方式才能学习到。</p>

<p>兴趣与现实的冲突如何解决</p>

<p>《科学时报》：您怎么看待科研的目的，有的人认为，作为科学家应该研究自己喜欢和感兴趣的事情，另外有一种观点认为，科学家拿着纳税人的钱就要给国家和社会解决实际问题，您怎么看待这种争论？</p>

<p>何毓琦：（这要）看你的职位是什么，假如在公司里做事情，当然公司需要你解决这个问题，这是你的责任，你必须要替它解决。（如果）要解决的事情是你喜欢做的事情，（这与个人兴趣）没有冲突。假如你要做的事情，一大半都是你不喜欢的，为了生存，当然很痛苦，所以你（可能）要另外找职位。</p>

<p>我常常跟学生讲，假如找到一个职业，50%的（工作内容）是你喜欢做的事情这是非常好的，（但）每个机会都有不开心的，但是你必须要做的事情，这是避免不了的。世界上很少（有）每一秒钟都可以做你喜欢的事情（的情况），像我这样退休了以后什么都不用管了，比较可以这样。一般你真的要有职位的话，50%是你喜欢做的事情我觉得就很好了，有的时候你必须做一些你自己不喜欢的事情。</p>

<p>主持人：可能您还是属于比较传统、比较老派的科学家，您赞同不赞同科学界的一种趋势：把科学家作为职业，他不一定有很强的理想主义在里面，或者是要解决什么问题，但是他可能是把它作为一种养家糊口或者是专业性的，怎么看待科学家越来越职业化的这样一种趋势？</p>

<p>何毓琦：我刚才讲了，有许多人念博士，绝对不是要做科研，（而是觉得）博士给我更好的机会。我觉得（这）没什么错，你说博士给我很好的训练，我可以赚大钱，不过一个人总是要找你喜欢做的事情。你要做的全是你不喜欢的事情的话，那的确很痛苦。在美国可以另外找一个职业，这里可能就是你没有办法，换职位都不可能，那是我很同情的事情。</p>

<p>金小伟：现在有很多考核制度，我不知道美国是怎么样的，在中国有开题报告、中期汇报和年底考核等，（这）给大家造成一种速成的心理，比如有一点数据就要写文章。但是要发高质量的文章对学术才有意义，我不知道如何权衡文章的质量和数量的问题？</p>

<p>何毓琦：我希望这是个过渡时期，在科学上用量（衡量）是绝对行不通的，我了解现在的中国为什么注重量，像（用）SCI（衡量）在国外是很少的，唯一能行得通的办法就是同行评议。但是我也了解，中国为什么现在需要用这个量，用量（衡量）有许多用不着争论，像奥运会一样，你跳高一点拿金牌，低一点拿银牌，没话讲。我觉得你们年轻人不要太注重量，当然现在可能注重一下，但迟早中国会同国外一样，慢慢重（视）质（量）。</p>

<p>转向新问题 学会问问题</p>

<p>主持人：雷宇好像还有一个问题，也是很多年轻学者碰到的问题，关于专业转换的问题，在本科读一个专业，硕士的时候转到另一个专业，博士的时候又转了一个方向。从年轻学者事业发展来说，这是一个好事情还是应该尽量避免？</p>

<p>何毓琦：我的个人经验，觉得老待在一行里面，不管做什么，可能科学就把你超过去了，根本没有你能做的东西了。所以我觉得应当适当转转行。当然学生物的明天说要研究历史，这是大转变，比较少。不过在生物方面，从一个问题跳到另一个问题绝对是好事。而且我主张，因为你跳到新的问题上，比钻在牛角尖里做第三代的什么问题容易得多。你转向新问题，常常先到那里，（把）树上的果子都采下来了，后来的人要爬得很高才能采下来。我主张你要常常换（研究方向），每六七年换换做的东西比较好。</p>

<p>网友：选择一个好问题是成为好科学家的必需，但什么是好问题？您怎么选择问题？</p>

<p>何毓琦：很多人对中国出去念书的学生（印象是），本科训练是非常好的，回答问题非常好，但是对问问题的训练不够，不是不会问问题。我觉得做博士导师，最要紧的就是教学生怎么去问问题。问一个有价值的问题不是容易的一件事。做博士导师，要做到这点肯定要花三四年时间，（需要）真的跟学生每一个周末、每一周有交流，才能慢慢用苏格拉底式的方法，使学生了解怎样问问题。我觉得这是很重要的，不是三言两语可以回答出来的，做科学家最要紧的是学会怎么去问问题。</p>

<p>贾庆山：我补充一点，我当学生的时候，何老师半开玩笑地跟我们讲过，你们当学生什么时候可以毕业呢？就是一定要教会我一样东西，不是说什么都是老师教给你。作为学生，你得教给老师一些东西，这个过程很重要。</p>

<p>何毓琦：我不是开玩笑，这是我要求的。</p>

<p>科研经历</p>

<p>我决定学机械工程。这是因为有一次，大概是我13岁的时候吧，我修好了一只相当精密复杂的欧式装饰钟，这只钟有只小鸟会来回跑，还会唱歌，坏了以后就扔在我家的阁楼上。我一无参考手册，二无任何经验可言，完全靠自己摸索，弄清楚了这只钟的机械结构，而且居然把它修好了，让所有的人大吃一惊。于是机械工程就成了我命中注定的专业啦。我申请大学的时候，把机械工程列为了我的志愿专业，可是麻省理工的招生部不知道怎么弄错了，把我当成电子工程的学生招进去了。其实那时候，麻省理工所有新生第一年的课程都是完全一样的，到了第二年才分专业，也就是说学生们到了第一学年结束的时候才决定他们的专业。不过既然我是被当做电子工程的学生招进去的，电子工程系就经常邀请我参加各种各样的新生座谈和其他活动。我那时候年仅16岁，一个人孤零零地在美国，根本没人管我，或者帮我出谋划策。因为懒惰和无知，电子工程看上去和别的什么专业一样，都挺不错的，于是我就糊里糊涂地进入了电子工程领域。</p>

<p>——教育与研究随笔（十一）改变研究方向与领域</p>

<p>我是在1959年至1960年开始在哈佛学习的，目标是做一篇有关控制和系统理论的博士论文。</p>

<p>我很快发现哈佛在控制领域做得并不出色，这个领域的一位年轻教授因为没有拿到终身职位，正准备离开哈佛，而另外一位是讲师，刚刚毕业不久，跟哈佛的合同是一年一签，教授一门反馈控制课程。所以基本上没人能指导我。绝望中，我开始拼命读当时发表的控制领域文献，碰巧看到一篇R. E. Kalman和J. Bertram合写的文章，是关于无差拍控制的问题。</p>

<p>我就把我的想法及其应用一起写下来，作为对Kalman论文的发展投稿了。与此同时，我写信给Kalman，请他提供更多的文献资料。当时Kalman还不是很有名，（他那著名的Kalman滤波的论文一年以后才发表）。他很高兴有人，而且是个研究生，仔细研究了他的工作，对他的工作怀有浓厚的兴趣。他不但寄给我一些正在撰写的论文的预印本，而且还把我对他工作的推进推荐给1960年召开的第一届美国自动控制大会（AAC），让我去作报告，发表论文。</p>

<p>Kalman还邀请我和他合写了一篇文章，将动态系统中的线性无关性的想法大大拓展，提升为“可控制性”（controllability）——现在这已经是控制论中的一个基本概念了。这篇文章很快成为该领域的经典。此外，我的一个同学Stuart Dreyfus当时正在帮R. Bellman编程，我从他那里得到了Bellman撰写的Adaptive Control: A Guided Tour一书的预印本，因此能够在其他人之前从中学到很多东西。这两件事比其他任何因素都更能帮助我完成博士论文，而且可以说我的事业由此起步。 ——我是如何获得我的终身职业的</p>

<p>写博客的初衷</p>

<p>从1979年中美建交之后，我差不多每年回中国一次，亲眼看见中国这些年的大进步。我想我对于中国的认识同一些西方中国专家不同，可能更深刻一些。同时我又亲身活过了这所谓的“美国的半世纪”（1950～2000），可以有一种不同于中国人对美的看法。另外，我容易讲一些你们不便讲的话，外来和尚的经容易听一点。最后，我四十多年的科研经验写下来可能对年轻学者有些帮助，让他们可以少走弯路。这是我写博客的几个志愿。</p>

<p>——中文的自我介绍及一个月来做博客的感触</p>

<p>给年轻人的科研建议</p>

<p>绝对不要低估了在科学研究过程中写作和演讲的重要性，除非你真的认为你是十亿个人里最聪明的那一个！</p>

<p>——关于想法、写作和演讲</p>

<p>要记住，学术界的唯一硬通货是声誉，如果你渴望成功，请你一定要学会在学术生涯的各个阶段建立你的声誉，并且奋力维护你的声誉。 ——怎样才能到国外做博士后</p>

<p>三年前（指2005年——编者注）在我给克利夫兰州立大学作报告时的问答环节，一个学生问我，“如果您只有一次机会，您会给一个即将步入社会的青年最重要的指点是什么？”我不假思索地回答，“娶一个好女孩”，这也许并不是那个学生所期望的答案。三年来，我反复咀嚼这句话，愈加笃定这个信念。</p>

<p>一、没有一个人能像你妻子那样更透彻地了解你的为人、长处和短处。</p>

<p>二、当你在事业上越爬越高，你会听到越来越多的“是”，越来越少的“否”，而你的妻子是唯一拥有这样的智慧和动机，能够给你诚恳、坦率有时是逆耳忠言的人。</p>

<p>……</p>

<p>九、（上世纪）90年代克林顿当美国总统的时候，有一个到现在还可以引用的笑话。有一次克林顿夫妇在其当选总统后访问他们从前住的阿肯色州，他们驱车经过希拉里前男友在工作的加油站。比尔·克林顿对希拉里说，“我想知道如果你嫁给你的前男友会怎样？”希拉里回答，“那么他将成为总统，而你会去给汽车加油”，恰如其分地说明了终身伴侣的重要性。</p>

<p>在49年前（此文写于2008年——编者注）的1959年的情人节我的妻子接受了我的求婚。当我们期待明年金婚纪念日时，我以Robert Browning的诗结束此文，“最浪漫的事情莫过于与你慢慢变老”（原文Grow old along with me, the best is yet to be ，同我一起变老，与我同享更好的未来时光——译者注）。我想这就是比“白首偕老”还有意思吧。——情人节给我的老伴之赞扬</p>

<p>原文地址：<a href="http://news.sciencenet.cn/htmlnews/2011/9/252359.shtm">博客原文为英文，翻译何姣、梅进、任霄鹏、刘超等</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一文读懂国自然申请流程]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/11/02/%5B%3F%5D-wen-du-dong-guo-zi-ran-shen-qing-liu-cheng/"/>
    <updated>2016-11-02T08:44:19+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/11/02/[?]-wen-du-dong-guo-zi-ran-shen-qing-liu-cheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>标书的撰写大概在12月底到2月底，申请书递交到基金委大概在3月中旬，基金委开展形式审查大约在4月下旬前，通讯评审大概5月份，项目主任进行分析和归类评审意见表在6月份，然后7月份组织会议评审，8月底到9月初，发正式资助通知。</p>

<p>形式审查：基金委组织人员对项目进行初步审核，被枪毙的主要原因包括申请人不具备申请条件、项目不在资助范围内、项目成员超项、标书撰写不合格、经费分配不合理等。（温馨提示：项目组成员高级职称的太多，容易超项，根据2016年指南：具有高级专业技术职务（职称）的人员，申请（包括申请人和主要参与者）和正在承担（包括负责人和主要参与者）项目总数合计限为3项）。</p>

<!--more-->


<p>通讯评审：形式审查通过的送通讯评审，基金委的网络评审是分成领域进行评审的，同一领域的基金申请书分成若干组，每个组送给相同的一批专家进行审稿。在最后会议评审阶段，也是在同领域内部竞争，不同领域之间并不存在明显的竞争。这对于非常热闹的领域来说，竞争就非常激烈，对于某些不大热闹的领域来说，竞争就没有那么激烈。最后可能会出现，有些申请人条件并不是太强，但是由于同领域内具有相对好的竞争力而得到资助，有些尽管条件很好，但是可能强中更有强中手，最终得不到资助。国青送审3个专家，面上送审5个 专家。</p>

<p><img src="/upload/jijin-1.jpg" alt="" /></p>

<p>通讯评审评审表</p>

<p><img src="/upload/jijin-2.jpg" alt="" /></p>

<p>评审后计算分数，计算公式如下：</p>

<p><img src="/upload/jijin-3.jpg" alt="" /></p>

<p>评分后进行排名：排名前12%的为A类项目，12%到35%的为B类项目，其他为C类项目。（温馨提示：原则上，A类项目为必须资助，除非有特殊情况。B类项目大约有一半多点项目可以资助，C类项目不参与会评，自动不予资助。）</p>

<p>会议评审：会评的重点就是决定哪些A类项目有没有异常，哪些B类项目应该得到资助。是否上会完全取决于网评的好坏，C类项目不予上会。专家评审组对上会项目逐项审议并进行无记名投票，获得1/2以上赞成票的项目予以通过。（温馨提示，能走到上会的约30%）</p>

<p>原文地址：<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3ODU1NjUyNw==&amp;mid=2652325876&amp;idx=1&amp;sn=50b350b0073b6cec7cd4ac7cab0fb8e8&amp;chksm=84a31bf4b3d492e2ce5b786052802eedef891bffd066884c9e6068047448790c1652d6d9c5c1&amp;scene=0#rd">一文读懂国自然申请流程</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如何做一流的研究]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/10/19/ru-he-zuo-liu-de-yan-jiu/"/>
    <updated>2016-10-19T21:33:29+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/10/19/ru-he-zuo-liu-de-yan-jiu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>朱文武博士是计算机多媒体与通信领域的专家，他基于近二十年的科研经历，与大家系统地分享了个人的治学经验。在他眼中，做研究就像爬山，成功登顶一流的研究，是方向与毅力的结晶。</p>

<p>从研究生阶段开始算起，我已经在计算机多媒体与通信领域做了近二十年的“研究工兵”了。做研究是我一直乐此不疲的事业，它源自于从小就树立起的当科学家的梦想。最近十几年中，由于工作的需要我前后指导了很多学生做研究，看到他们在学术上的成长和科研上的进步是最让我感到自豪的事情。对于一名学生如何起步做一流的研究，也是我非常乐意与朋友们探讨和分享的话题。</p>

<!--more-->


<p>在谈怎样做一流的研究之前，我想先谈一下怎样认知自己和怎样在研究中发挥自己的优势（这一点不仅仅对研究实用，对一个人的职业成长也有用）。我觉得在确立研究事业或者任务之前，每一个人都最好去审视一下自己，达到一个对自己能力和兴趣的最好认知，在西方国家把这一过程称之为Identify your strength。通过分析自身的强势在哪里，对哪些方面更有兴趣，能力在哪方面，然后确定比较喜欢的能发挥自己优势的研究课题。我觉得做研究要积极与自己的优势相结合，并努力挖掘自己认知方面的潜能，这样才能在研究中发挥自己的优势。</p>

<p>做研究就好比爬山。首先，你必须热爱自己所从事的科学研究工作，就象爬山运动员首先必须热爱爬山运动，这是非常重要的一个前提。比如，我自己非常喜欢视频通讯，虽然我在纽约理工大学读博士期间导师分给我的论文题目是用激光成像探测肿瘤（因为这个题目有奖学金），可我对视频通讯有浓厚的兴趣，就一直利用其它时间从事视频通信的研究，这样相当于3年里我做了2个博士论文。另外，扎实地学好一些基础学科和掌握英语等语言技巧也是从事研究工作的必备条件。立志做研究的人，最好在数学、英文、逻辑思维能力等方面打下坚实的基础。从我个人的亲身经历而言，学好数学和英文对我的确是非常受益的。比如，我在伊里诺斯理工学院读硕士时，我的导师 (Nicklos Galatasnos和Aggelos Katasaggelos教授)是希腊人，希望能用数学来证明我们提出的图像复原理论。于是我花了几个月推公式证明了我们的观点，后来在世界上顶尖级学术杂志上发表了这个理论。</p>

<p>在开始做一个研究之前，选好一个题目和方向至关重要，就像爬山运动员确定爬山的方向及目标。一个好的题目和方向怎么选，这里面有很多的学问。当然，在大方向的把握上，导师的宏观指点会对你最初研究思路的展开起到拨开云雾的作用。要珍惜每一次与资深专家交流的机会，多听听领域内最前沿的技术讲座，这样才能有机会了解到领域内最好方向的研究题目。比如，1997年随着互联网的发展，视频在互联网上的传输是当时非常重要的方向及研究题目。当时视频在互联网上的传输都是block-based, MPEG4是scene-based，于是我认为MPEG4在互联网上的传输可能会具有突破性。当时我就找了张亚勤谈了我的想法，亚勤对这个想法给予了非常的肯定并进一步进行了方向的指导。我和亚勤的研究成果在2000年IEEE Transactions on Circuits and Systems on Video Technology (电路与系统视频技术学报) 发表，后来这篇文章获2001 IEEE Transactions on Circuits and Systems on Video Technology最佳论文奖。再举一个例子，随着无线通信的发展和互联网的成功，亚勤、我和张黔认为视频在移动互联网是当时发展的趋势，因为无线信道特性和功耗具有极大的挑战，于是我们选无线互联网视频通讯为主要研究方向并指导学生展开MPEG4在无线互联网上的研究工作，结果这篇论文发表在IEEE Journal of Selected Areas on Communications(多媒体通信专辑)并获2004 IEEE Communications Society (多媒体通信专业委员会)最佳论文奖。</p>

<p>在大方向明确了之后，在选题时你还要学会站在前辈巨人的肩膀上去做研究。这一点及其重要。在这个领域这个课题到底发展到什么程度了，已经有哪些方法出现了，还有没有可以突破的地方，哪里有。因此，在进入一个领域之前，要做一个详细的论文研究综述出来，才能知道这个领域内最前沿的技术是什么，大家讨论最多的热门课题是什么，他们是怎么做的。俗话说磨刀不误砍柴工，我一般会指导学生花1-2个月的时间仔仔细细地做一遍综述。否则，盲目的开始就会导致做了一段时间后发现这个其实与别人的很相似或别人已经做出过一些成绩了，以致造成了很多无用的重复劳动。</p>

<p>等到把综述都缕清楚之后，就要对综述进行适当的整理和归类。通过对综述的分析，弄清楚哪些方法能解决哪些问题，我们要研究的问题用什么方法才能解决。前人的研究方法之间，又有着怎样的优缺点。当你对自己的研究课题及别人的方法有个大致的了解的时候，你就会明白你的课题到底会有哪些区别于前人的独特贡献，方法上又有怎样的不同。你的独特贡献到底是什么。基本上，思考到这个程度的话，你就能选出一个比较好的题目。因此，确定一个与别人不同的有创新的题目非常重要，是一个很需要时间投入的过程，我往往会鼓励学生花2-3个月时间把题目想清楚，而不要急着进去。</p>

<p>选好研究方向和题目后，下面就是怎样解决问题。做研究一般有两种解决问题的思维方式：一种是从深度上去纵向延伸，沿着一个方向突进，把这个问题解得越来越好。这种思维一般是循序渐进式的，比如先找方法A, 能提高多少，然后又找方法B, 又能提高什么，然后再发展到方法C，不断优化下去。大部分研究者会习惯于采用这种循序渐进的方法。这种方法让我们每一次在改进的过程中都能有所提高。另一种思维就是从广度上去拓展。在这个学科和领域里面，借用其他学科和领域的方法加以解决，这种大胆的创新往往能找到很大的突破。用其他领域的方法来解决这个领域的问题，这个是需要很广阔的知识面的。我知道的很多杰出的研究都是在这种思维方法的指导下完成的。这种创造性的研究工作很有用。我自己无论是在求学时，还是在工作中，都很愿意跟不同学科的人交谈来丰富自己的知识和视野。我当年在研究院工作的时候就跨越了2个方向，进行了1次的转型:当初我在研究院最先是在亚勤的指导下从事多媒体通信研究工作，后来亚勤让我在研究院重新开辟了一个新的研究组——无线与网络组。上面所提到的这2种解决问题方法都非常重要，都会把你带向成功。</p>

<p>掌握解决问题的方式和方法后，剩下拼的就是功底和持之以恒的精神，就像定好爬山的目标和路线，剩下就是不屈不挠的攀登。当年在研究院时，Harry经常用打井挖水的道路鼓励我们的研究员做研究要有持之以恒的精神：不要没看到水就轻易地放弃，然后再换个地方继续挖，又没见到水，再换地方挖，这样子永远也见不到水。而是要沿着一个地方往深里凿，坚信方向不要轻易放弃，直到挖到水为止。</p>

<p>总结来说，做研究就像爬山，首先要定好方向和目标，选好题目，然后就持之以恒去努力和攀登，这样就会成功。正像马克思所说，在科学上没有平坦的大道，只有不畏劳苦沿着陡峭山路攀登的人，才有希望达到光辉的顶点。</p>

<p>————————————————————————————————————————————————</p>

<p>本文选自《微软的梦工场》，本书出版于2008年微软亚洲研究院建院十周年之际，汇集了众多研究员、管理者的成长足迹、科研征程，展现了技术创新、企业文化、管理理念、人才培养、职业规划、奋斗励志、文化碰撞等方面诸多鲜活的事例。</p>

<p>作者简介：</p>

<p>朱文武，微软亚洲研究院多媒体计算组高级研究员。1999年至2004年在微软亚洲研究院分别担任网络多媒体组项目负责人及无线网络组主任研究员。2004年至2008年任英特尔中国通信技术实验室总监兼首席科学家。2008年至2009年任微软亚洲工程院首席架构师。朱博士是美国电气电子工程师学会院士(IEEE Fellow)，他在多媒体通信与网络及互联网/无线通信与网络等研究领域发表国际论文200余篇，拥有国际技术专利50余个。</p>

<p>原文地址：<a href="http://www.msra.cn/zh-cn/connections/talents/tomorrowstars/mentors/12bd6eeb-8001-4360-8db5-d62f05ec0c7e.aspx">http://www.msra.cn/zh-cn/connections/talents/tomorrowstars/mentors/12bd6eeb-8001-4360-8db5-d62f05ec0c7e.aspx</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[学术界现状及海归高校前景分析]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/10/10/xue-zhu-jie-xian-zhuang-ji-hai-gui-gao-xiao-qian-jing-fen-xi/"/>
    <updated>2016-10-10T15:04:39+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/10/10/xue-zhu-jie-xian-zhuang-ji-hai-gui-gao-xiao-qian-jing-fen-xi</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>前言</h3>

<p>笔者在国内读本科，后在欧美辗转多年，对中美欧学术体制都有了解。近两年有意海归高校，经历过几次面试，和高校不同层次的人都有接触。因此结合自己的见闻对形势做一些分析，希望对大家有所参考。由于笔者见识有限，欢迎补充指正。希望大家客气交流，知识分子要有绅士风度。</p>

<!--more-->


<h3>西方学术界的危机</h3>

<p>以欧美为代表的西方学术界仍然主导着世界，这在50年内都不会改变。他们有悠久的学术传统、高贵的学术血统、大量的一流学者、强大的软实力。同时，他们控制着学科导向、出版发表、以及国际学术评价体系。然而近年随着发达国家经济恶化，同时面对新兴经济体的冲击，西方学术界也面临很大的困境。</p>

<p>(a) 经费短缺。以美国为例，2008年金融危机以后经费缺口逐渐凸显，外部基金会以及工业界的经费大量削减，大多数课题组依靠NSF及NIH勉强维系。国会拨款的增加杯水车薪，依然无法弥补其它经费的缺口。教授们的大部分精力用在经费申请上，然而实际资助率非常低（5-8%）。例如NSF通过将一个项目拆分为两个小项目从而提高表面资助率，只是为了粉饰下帝国的脸面而已。反观欧洲和澳洲，科研经费受经济危机的影响更甚，政府拨款也只能勉强维持学术圈运作而已。经费短缺的本质是西方工业经济的衰落，而政府对基础研究并不真的感兴趣。</p>

<p>(b) 竞争恶化。西方学术界的竞争恶化主要体现在两个方面：一是教职减少、二是经费申请困难。美国的教职岗位有回暖趋势，然而前面几年积累了大量的博士毕业生，想申请教职仍然十分困难，而找到100名以外的学校基本与学术研究无缘了。欧洲澳洲的教职岗位短缺已经是多年的问题，大量的博士后游走在学术圈底端，利用5年以上的时间找教职，不乏40多岁找到讲师职位的。科研经费申请已经十分困难，大部分年轻教授每年提交10余个本子，根本没有时间做别的事情。</p>

<p>&copy; 生源下降。对大部分理工科（CS例外）来讲，生源下降是个全球性问题。理工科专业枯燥无味、待遇较低，往往需要苦熬多年。发达国家读理工科的学生已经很少，20年来主要靠亚洲往欧美输送生源，成为支撑欧美理工科的主力。然而，目前的90后一代已经开始逃离理工科，这方面的后备力量将会越来越少。时常听说许多欧美理工科教授几年都难招到一个对口的学生。同时，欧美大学为缓解经费压力，大量招收中国的本科和硕士生，一个班级经常大半中国人。他们大多以尽快找工作移民为目标，并没有多少人对科研感兴趣。</p>

<p>(d) 泛世俗化。欧美学术界拥有大量的懒散教员，他们早年活跃于学术界，在拿到终身教职后往往不再奋斗，十几年不出一篇论文也是常事。而且，近年来已很少能看到知识渊博、功底深厚、热爱学术的学者。大多数教授更像生意人，每天讨论的都是经费、论文、如何成名、如何管理下属等等。科研项目的导向也越来越走向应用，急功近利，妄想3-5年把一个猜想转换成市场的价值。基础理论研究已经很难得到资助，一些偏理论的方向甚至到了快要关张、后继无人的地步。</p>

<p>(e)  人性缺失。整体来讲，西方学术界还是比较有规则的。然而，面临当前的经费压力以及学术研究本身的难度，西方大学也日趋成为丛林社会。一些教授不再是传道授业、指导学生的老师，而成为压榨下属、倾轧同行、窃取成果的老板。这些人往往学术水平未达到一定高度，对学术的热爱远远比不上对自己岗位或名利的热爱。这类教授中以亚裔学者最甚，当然也不乏欧美教授，他们视下属为家奴，视同行为劲敌，争取一切手段骗取经费，廉价雇佣博士博后拼命灌水，极力打压潜在对手。许多雇员与导师终分道扬镳，老死不相往来。而这种缺乏人性的手段已逐渐成为西方学术界的生存法则，不可不令人唏嘘。</p>

<h3>中国学术界的问题</h3>

<p>中国学术界在经历文革摧毁以后，基本上是从80年代初从无到有建立起来的。近十年来中国学术界天翻地覆、发展飞速，令西方刮目相看。这里主要从理工科的角度来讲学术界的现状和种种问题。</p>

<p>(a)  行政主导。这也许是中国学术界一切问题的根源，行政权力控制了所有的资源、人事、甚至研究任务，而来自下层的学术权力在大学里基本没有地位。这是和西方大学正好相反的权力架构。知识分子是最难管的一群人，也是将来最有可能颠覆政权的群体，在这一点上高层从未放松枷锁。每个单位一把手往往是和本学科无关的书记，拥有事物最高决定权。整个大学一大半行政人员，一个个把大学当成他们自己开的店，而教授反而像打工的。反观西方，教授是大学的核心，行政人员都是外聘的雇员。简言之，西方大学核心是学术，中国大学核心是行政。</p>

<p>(b) 山头尽占。1980年代中国学术界一片真空，只要有一点海外访学经历，引进一个独立方向，就可以在江湖上立一个山头。然而经历过新世纪以来的国际化，各大学各学科逐步完善，以至于现在门派林立、山头尽占。以院士或长江为首的各大超级团队，动辄百人，已经从上至下控制了某个小领域的话语权和所有资源，并极力打压竞争者。他们亦官亦学，制定并操纵游戏规则；他们打通部委关系，打造了自己的学术帝国；他们为虎作伥，是控制学术界的打手和阻碍学术研究的最大障碍。</p>

<p>&copy;  规则缺失。如果说西方学界是有规则无机会，那么中国就是有机会无规则。自上而下的行政指示五花八门、自相矛盾、朝令夕改。每个大学自己出的政策也可以一年一变，与员工签订的合同可以随时更改。学术界不管从经费审批、项目评审、同行评议等都无章可循，远没有西方做的公正客观。大佬们为了利益可以践踏一切规则，所谓学术只是他们为了捞利益而虚造的幌子。这是个比烂的机制，你不跟大家一块烂掉，很快就被淘汰，饭碗都难保。规则缺失的本质是国家的法制不完备、人民的价值观崩溃。</p>

<p>(d) 贫富不均。中国大学里身家千万的教授很多，年入几万的也不少。有人能力强的，管理学术通吃，外面开着公司。有清贫教书的，为课时费拼命上课倒在讲台。然而贫富不均并不单单体现在收入上。从科研经费分配上来说，国家的大项目基本被山头分完，由他们再承包给手下做，而普通教授只能争面上项目。此外，研究生的分配也是紧俏资源。在学生越来越少，好学生出国的形势下，各路人马抢夺生源。以致于马太效应凸显，大牛手里50个硕博生，自己都难以认全，而大部分教授几年难招一个，副高以下基本光杆司令。中国不缺科研经费，也不缺学生，只是资源过于向行政权力持有者集中。</p>

<p>(e) 学术失范。简言之，什么都是虚的。很多院士是靠学术造假包装、掠夺他人成果起家。所谓的国家三大奖，干货很少，运作包装成份太大。只要你胆大，运作出一个进步奖来，就拿到无数的资源。如今各种人才称号竞争已经白热化，推一个院士需要一个学院的力量，推一个长江需要一个大团队的人马。一个大团队几十个老师，所有的成果、产出、获奖都归那个要推的人。只要他有行政权力，就能控制一帮年轻人为他卖命。同行评议近乎笑话，一是互相打招呼，二是外行评价内行。所以别看那些重大突破、世界领先，都是自娱自乐，拿不出台面的玩意。如果你申请什么人才计划、科研项目被莫名拒了，并不意味着你水平不行。</p>

<h3>中国学术界的展望</h3>

<p>中国学术界目前以行政权力为主导，造成种种乱象，使得大学不是学术的殿堂，而成为统治者的玩物，和弄权者的舞台。在这个混乱的地方，有蛟龙般翻云覆雨者，也有绝望后坠楼自杀者。而大部分人依然被整个制度绑架，为了生存而生存。一代代单纯的少年，在大学被异化，进而影响整个社会的风气。然而历史总是在曲折中前进，在国际交流如此频繁的今天，很难想象这种腐朽的体制会统治太久。正义光明力量的积聚，终将形成一股势力，进而推动着学术界乃至整个社会的更化。</p>

<p>(a) 权力制衡。高校的学术权力基本上随排名的下降指数下滑，好大学更加重视学术，同时牛人云集，互相制衡。然而，绝大多数学校仍然是行政决定一切。这种形势在10到20年内将会发生变化。目前当权者多为60后，他们受那个年代影响，系统的教育缺失，道德无底线，是真正“毁掉的一代”。在未来80后掌权，海归越来越多，学术更加与国际接轨的时候，来自普通教授的学术权力将会形成一股强大的力量。从这一点来说，需要更多接受系统西方教育和价值观洗礼的海归回到国内高校工作，来逐步改善学术环境。</p>

<p>(b) 教职紧俏。目前中国培养了太多的博士，而大学的岗位已基本饱和。前几年有大量的老三届学生已经退休，空出岗位由大量的土博海归顶替。未来中国大学招聘将会越来越紧，竞争更加激烈。解决博士就业的方案大约有两个：一是招收大量的博士后人员，长期作为研究职员，类似欧洲的体系；二是成立研究集团，类似美国的国家实验室，将过剩的博士引入研究机构，而非全部充斥在大学里。目前大学基本是双轨制，大学只能等老体制人员退休，然而最近的退休延迟政策使情况雪上加霜。</p>

<p>&copy; 经费增加。目前中国的研究经费仍然迅速增加，同时有大量从工业界拿到的经费，形势比海外要好。总体来说研究经费比较充足，只是集中于少数大佬手中。另外，中国的优势是庞大的工业和市场，这是欧美无法匹敌的。不管是理工科也好，还是文科，只要勇于创新，抓住机会，努力奋斗，国内有大量的资源可以利用。反观西方，制造业萎缩，社会发展停滞，大量理工科人才无用武之地。大学一旦离开背后强大的工业经济基础，便会失去活力。</p>

<p>(d) 生源减少。由于人口减少，国际竞争，大学招研究生将会越来越难。以后将会出现许多教授没有学生，只能高价雇佣博士后或者自己亲手做实验。其实这又何尝不是科研的乐趣所在，当前的导师-学生制度很多时候是赤裸裸的特权压榨，未来在学生越来越少的情况下形势必将逆转。如今欧美仍然有大量的留学生来弥补本国生源的不足，中国去哪里吸引大量优秀的留学生呢？</p>

<p>(e) 国际接轨。相信在国外读学位的人都会注意到，中国大学里的研究课题往往带有中国圈子的特色，很多已经是西方搞剩下的，在国内仍然炒得火热。另外，大学专业设置、课程设置、课程内容都十分陈旧，很多仍然和80年代无异。因此，从管理机制、研究方向、教学内容等方面还有很多改革的空间，这些是海归具有优势的地方。此外，大学里将会有更多的国际交流与合作，也是海归可以大展身手的舞台。</p>

<h3>海归高校，路在何方？</h3>

<p>目前海归高校的大潮仍在继续，然而从亚洲留学回国的较多，欧洲次之，美国较少，基本和移民政策开放程度相反。现在高校都打着“引进人才”的大旗，但更多是为完成指标，真心引才的并不多，为了学科发展引才的就更少。一些高校领导明确指明海归必须加入现有团队，实则为自己服务。许多高校院系领导“叶公好龙”，在引进海归以后生怕影响自己地位，对海归各种打压或者闲置一旁。更有的大学名义上引才，实际上只引有背景的海归，对其他学术能力强没有背景的海归百般刁难，抓住软肋不放。所以有的海归来了又走，有的海归已泯然众人。下面对几种层次的海归做一些分析：</p>

<p>(a) 知名教授。这一个群体海归层次往往较高，以千人、长江为主，但是海归时也有许多困难。(1) 年龄因素，各个学校引进千人是希望申报各种大奖或项目，由于很多项目是限制年龄的，所以年纪大的海归较难。(2) 千军易得、一将难求，对于在西方生活数十年的教授来说，价值观已和国内相差太远，很难将国内的各种手段玩得游刃有余。(3) 很多全职归国的名教授会触动院系的利益和权力格局，往往得不到真正的支持，全职引进的也往往没有实权。(4) 越来越多的高校开始引进外籍人士申请千人计划等，洋大人充门面比华人更出彩。</p>

<p>(b) 青年千人。这也是近几年高校大力引进的人才，尽管含金量以及待遇在逐年下降。各高校引进青千的目的首先就是完成指标来装点门面，同时希望拿青千的名义去国家要更多的经费。青千的名头只是各高校的一种投资而已，各高校对青千的期望也往往较高，希望投入100-300万以后在3-5年内立竿见影，建成一流”平台”，申报各种重大专项、三大奖、杰青等等。同时，青千的影响还不足以撼动各山头当权者的利益，反而能为各大佬服务。由于个人及单位的期望值太高，青千普遍工作压力太大，目前已经有两位英年早逝。然而总体来说，拿到青千海归仍然是目前最好的选择。目前青千申请也有几个特点：(1) 各位大佬回收弟子，大多青千为土博回流依附以前的老板，对于没有背景的海归越来越难；(2) 名校只进青千，对研究方向是否热门、是否国家急需非常重视；(3) 青千已难有独立课题组，大多被大佬收编，成为他们继续拼长江院士的附庸；(4) 如果依托西部地区且有大牛力挺，上的机会较大，缺点是跳槽不易。</p>

<p>&copy; 学术博士。有很多“海带”博士或离青千差一点火候，或缺少特殊背景，但手里有许多顶级论文，学术水平较高。这是一个比青千更庞大的群体，但在海归时异常尴尬，因为国内还没有对应这个层次的人才计划。同时由于各个学校人员饱和，土鳖竞争激烈，没人真正有心思引进这群实力派却不能装点门面的海归。国内高校的院系领导有的直接拒之门外，有的给最低的讲师待遇，并无真正引进这批“学术博士”的胸怀。这类人若要海归高校：（1）到985大学投靠大牛，以副教授职称为起点，艰苦奋斗十年，坏处是极有可能成为变相“博士后”，连科研成果都被抢去；（2）到985大学拿到副教授或讲师职称，自己单干，基本分不到学校资源，但可维持学术独立；（3）去一般的211大学，直聘教授或副教授，自己建摊子，不容易被强人灭掉。如果能拿到不错的启动经费，所在平台设备充足，以这等海归的实力也是可以发展起来的。与其游走于西方拿不到教职，不如早日海归杀出一条血路；当年轻的“学术博士”赶上来，就再没机会了。</p>

<p>(d) 普通博士。对于广大博士或博后而言，手里有几篇论文，没有太多耀眼的地方，海归高校将是非常难的。不建议这群人走学术道路，未来竞争将会更加激烈。如果实在想归高校，可以去末流985高校或者211高校找一个讲师职位，然而未来将面临职称困难、待遇较差等问题。此外，去一些新成立的机构如中外合作办学学校或一些名校新成立的外地研究生院也是个不错的选择，如西交利物浦、昆山杜克、名校深圳研究生院等等，这些地方海归较多，工作起来更加舒心。然而，工作是为了更好的生活，为啥非要画地为牢、吊死在学术上呢？对大多数普通博士来说，破除自己的执念，拥抱更广阔的世界，才能真正解放自己。</p>

<p>就海归的时机而言，目前985大学一般要求毕业后工作两年以上才会考虑副教授职称，新博士基本都给讲师。也有一些中西部高校仍然给新博士副高级别职称，或者你有特殊关系也行；好一点的985大学基本只进青千和背景十分强的人员。当然，这个招聘标准还在不断提高，五年后做完博后也只给讲师，十年后也许海归回去只能做博后了。现在走学术路的博士大多都会做一站博后，然而实际上大部分博后经历并不能给自己带来帮助，很多时候只是临时工帮助老板完成一些任务，发表顶级论文的是少数。然而不论海归讲师也好，副教授也好，回去要做好长期奋斗的准备，只有评上了教授才给你喘气的机会。</p>

<p>另外，从海归高校的城市来看，一线城市有着最好的资源，制度较完善，然而生存压力太大，房价（7-9万）已不是普通教授能承受的。如果海归了还不能维持基本的生活，那海归的意义又何在？当然如果你有机会去清北工作，那么钱财乃是身外之物，好好为国做贡献吧。许多二线省会城市的985高校和特色211高校也有很好的科研平台，同时生活质量会高些，比如江浙、广东的高校。中西部的高校管理相对更传统，还未被海归渗透影响太多，较官僚化。长远来看，各种资源人才都会向京沪、江浙、湖广地区集中，而东北、华北、西北、西南只会更加陷落。目前深圳新建了多所名校的研究生院，然而软硬件建设较差，不利于展开实验研究，同时申请国家项目也不易。当然如果你有好的产业化项目，深圳当然是不二选择。</p>

<h3>海归存亡之道</h3>

<p>国内学术界各行各业都有人把持，绝大部分海归都要服从体制，顺应形势。当然也有很多海归已经混到了决策层，以80年代海归为主。客观来讲，这一批老海归奠定了国内学术界当前的基础，他们从无到有再造了学术界，但也把持了绝大部分顶层资源和权力。对于新海归来说，现在进入高校的难度越来越高，撬动既得利益群体的机会也越来越少。下面从几个方面探讨新海归的生存发展问题。</p>

<p>(a) 研究平台。研究平台的建设非十年之功不可得，国内目前好的国家重点实验室都是几十年积累的结果。对于新海归来说，如果能加入现有研究平台，将为科研项目申请和人才计划申报提供帮助。然而，这些平台目前由院士长江控制，新海归大多数都被他们收编，为他们服务。如果不是嫡系，海归很可能永远处于圈子的外围。因此，如果能力较强，学术水平较高，大可自己独立建摊子。平台建设需要很多年积累，这就要求海归们不要心浮气躁。摆正创业的心态，杀出一条血路。试想国外的许多教授也是十几年才把摊子真正建起来，而购买大型设备对他们来说是天方夜谭。此外，如果你在单位人脉较广、脸皮够厚，可以四处借用设备仪器，在课题组建立之初也可以勉强维持。</p>

<p>(b) 工资待遇。目前，海归高校的待遇并不高。如果拿到国家人才计划，各高校会提供1:1 配置的启动经费，每年10-20万额外的津贴，其它和普通教授无异。对于一般海归，大多数高校已经不提供住房，一线或准一线城市一般有30-40万的房补，二线城市一般有15-20万的房补，基本分几年发放，要扣税。科研启动经费和职称有关，因人而异，小海龟一般有20万就不错了，有些学校也会给50万以上，加入团队的话一般可以从团队再拿一些启动经费。工资目前分两种：(1) 年薪制，无其它任何额外工资津贴，一线城市副高约30-35万每年，税后大约2万每月，其它地区副高约18-20万每年（税后15万左右），教授或讲师在副高等级上加减每年6万以内；(2) 老体制，副高年薪到手9万左右，全国差别不大，公积金、津贴、绩效等等根据地区、专业、团队差别各异，总年收入和前面年薪制差不多。当然，高校的隐性收入太多，但基本与普通海归无关。纵向科研经费已经很难花了，平常的电子产品、交通、短期出国等还可以解决；横向科研经费较为宽松。SCI论文奖励每个学校不同，一般学校每篇根据分区仍有几千到几万的奖励，可以私下询问同事。总体来说，在科研经费卡死的情况下，账上工资仍在逐步提高中。</p>

<p>&copy; 晋升制度。目前国内高校改革为非升即走体制，还美其名曰与国际接轨，人事权力却集中于个别领导手里，和西方教授会投票完全不一样。基本上助理教授6年聘期，副教授3年聘期，期间可以申请晋升。另外，国内大学的人事编制已取消，每个大学政策不一样，有些大学三年一考核，教授考核不通过可以降职为副教授，完全堵死了西方学术界混吃等死那条路。海归们要注意几点：(1) 国内仍处于改革变动期，文件说作废就作废，有些规定看似严格，其实不必当真，政策可能随时更改，先占位子要紧；(2) 国内很多高校的晋升政策很严，只是用来过滤他们不想要的人，而对于想留的人有各种“破格”规定和绿色通道；(3) 国内不可能实现真正的美式终身教职，现在有些大学的双轨制文件明确标明了“试行”；(4) 真正决定你晋升与否的还是你的”价值”，对于那些没有背景的海归来说，做出成就才是你留下的理由，也是你跳槽的资本。</p>

<p>(d) 入仕机会。目前高校大部分领导岗位并非海归占据，基本是本校培养的博士留校任教的，在单位盘踞数十年，根深蒂固。也有一些海归当上了院长、主任等，然而大多数时候还要受其它派系大佬或资深教授掣肘。从长远来看，海归只有最终走上领导岗位，并从体制内逐步改进制度，才能真正改善一个单位的学术环境，提高大学的教学管理水平。然而根据当前各大学山头栽培接班人的形势看，未来大部分海归都处于被管理、甚至边缘化的地位。国内无知自大情绪高涨，已经过了虚心向西方求教的时代，转而动辄对普通海归们大加贬低、教育一番。很多现任领导”叶公好龙”，对海归冷落打压，而上层对资深海归也不放心，当然有牛海归去党校洗脑并长期考察合格的除外。大部分海归只能积聚下层学术力量，以最终和行政力量抗衡，争得话语权。</p>

<p>(e) 学术独立。科学创新和工业生产不一样，需要有自由的环境。而且一个人想要在学术上立足，也必须有自己特色的方向。这一点国内高校做得比较差，学术往往为行政让步，小牛为大牛打工，扼杀了许多学术苗子。因此，对于已经加入团队的海归，最好保持自己科研一定的独立性，不然基本上是学术自杀。如果团队大牛为人正直、培养有方，对年轻人的成长是很有帮助的。当然绝大部分大牛为人霸道，将团队成员当作工具，用完榨干即扔，因此能独立尽量独立。此外，也有很多大团队是松散的管理方式，平时各搞各的，申大项目在一起，这种松散的大团队将是比较理想的组织方式，一般在缺少大牛统治的院系才有。在一人独大的院系，海归要么被收编，要么被灭掉。另外，在山头林立的院系，由于各大佬互相掣肘，海归也易趁乱寻一立锥之处，守好一亩三分地。</p>

<p>(f) 海归圈子。目前海归很多，在各个高校也形成若干小的团体或圈子。同时，海归们在留学期间也有很多朋友和同行。因此，海归团体将是一股清新的力量，搅动腐烂的中国学术界。海归教授普遍有较宽的国际视野，起码在表面上为人谦和尊重。而少数本土教授学术水平极差，说话牛气冲冲，对海归有一种发自心底的鄙视，完全是打发要饭的口气。海归团体的壮大也会慢慢影响整个同行评议体系，形成强大的海归派。当然在这个丛林社会，海归群体也必然发生异化，有被体制招安的，有保持自己学术人格的，更不乏左右逢源、两头通吃的。</p>

<p>(g) 健康生活。海归有很大一部分原因是为了家人，一个人的健康关系一家老小的幸福。国内是个极功利的社会，永远有追求不完的名头或利益。而今国家已经把人才分成千青、优青、万人、杰青、长江、院士等等；科研项目也有青基、面上、重点、重大专项等等。高校的行政领导将各项工作的重心放在申请各种人才计划、大型科研项目上，俨然商业运作模式，并不真心在乎人才的培养。而各级政府忙着审查、验收、评奖，使得各种帽子人才疲于奔命、不眠不休，成为领导者政绩的牺牲品。因此，拥有健康的生活、平淡的心态，是对自己也是家人的爱护。总体来说国内的污染在逐步减轻，北京的蓝天较早几年改善很多。西方虽有极好的自然环境和饮食安全，但远离亲人、缺少朋友、精神贫乏甚至抑郁也是不可忽视的。</p>

<h3>结语</h3>

<p>狄更斯说：“这是个最好的时代，也是最坏的时代”。在社会进步、时代变换的今天，大部分人只是历史浪潮裹挟的一份子而已。从某种意义上来说，作为一个中国人，不管在中国还是海外都是艰苦的。然而这就是我们奋斗的意义，为了让这个国家、这个群体变得更好。或努力一搏，或安分守己，只有每个人都端正了价值观，这个社会才能充满浩然正气。而大学正是培养、改造年轻一代价值观最重要的场所。我坚信这一代海归将会对社会产生深刻的变革，那些黑暗的、腐败的、缺失的，既是我们努力改变的方向，也是我们这一代人的使命。我也希望那些在海外扎根的同胞，能给予海归们鼓励和祝福，为了东亚那片古老的大地——我们的母国。</p>

<p>归，不归，都是个人的选择，没有孰优孰劣。而人生也不止有学术，还有家庭、亲友、事业和远方。</p>

<p>本文原载于微信公众号“千老与教授（InsideScience）——讲述科研高墙之内的故事”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016国家自然科学基金申请攻略]]></title>
    <link href="http://secdr.github.io/2016/01/18/2016guo-jia-zi-ran-ke-xue-ji-jin-shen-qing-gong-lue/"/>
    <updated>2016-01-18T14:11:07+08:00</updated>
    <id>http://secdr.github.io/2016/01/18/2016guo-jia-zi-ran-ke-xue-ji-jin-shen-qing-gong-lue</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p> 国家基金重点在探索与创新，求新！但许多申请书试图通过“目前研究很少”，“无人问津”来说明创新性。殊不知，研究很少有几种可能：一是研究遇到了无法克服的困难，如量子计算机；二是意义不大；三是已经解决；四是根本行不通，如水变油。</p>

<p>创新点主要是指独特的研究特色（如独特的视角. 解决问题的方式等），或有何理论创新或技术创新。创新点一般不大，如将创新点写成“应用实验与理论计算分析相结合，探索&hellip;规律”，或“通过&hellip;问题的研究，建立&hellip;的关系”，很难让评审人认可。
摘要通常包含五方面内容，通常是：“1）&hellip;在&hellip;方面非常重要；2）将用&hellip;研究方法；3）重点研究&hellip;内容；4）实现&hellip;目标；5）会有&hellip;科学意义&#8221; 。但一些申请书的摘要几乎全是研究方法和内容，很难让大同行看到研究的必要性与创新性，而评审人全是小同行的概率较小。</p>

<!--more-->


<p>立项依据通常包括三个方面：1）从重要性引出科学问题；2）由研究动态说明别人的研究瓶颈，存在的问题及你的创新思路；3）如果实现项目预期目标后的重要意义（价值）。但一些申请书用过多篇幅介绍内行均知的背景，降低了评审人的评审效率；但在研究动态介绍上却过于简单，没有讲清楚别人的研究现状与遇到的共性问题，又要浪费评审人很多时间来判断你的创新性是否可靠。</p>

<p>研究内容写的过多过大是常犯的错误。对国家以及多数评审人来讲，不指望用30-40万就能解决好多问题，只要把一个小的问题解决清楚就可以了。一些申请书的题目像一本专著的名称，研究内容面面俱到，这时就要警惕了。除了求新，国家基金撰写的另一个核心是求有限目标。如果“新”有了，但因研究内容过多没批下来，就亏大了。</p>

<p>一些申请书简历写得过于简单，只写了何时取得学位与工作/职称变化。实际上简历的内容可包括：取得学位简历. 研究工作（方向与成果）简介. 人才培养与学术兼职. 重要学术论文与成果。特别是对于青年基金，主要看申请人的科研潜力与项目的创新思路。而科研潜力则主要通过简历与工作基础来体现。如果主持人成果较弱，只有3. 4篇文章时，不妨写写这些文章的意义及别人给出的评价。评审人也害怕人们说“现在的评审只看发表文章多少，就是1906年的爱因斯坦也未必能拿到中国的面上基金”这一说法。所以，你可以用别人的评价. 引用. 甚至审稿意见来证明你两三篇文章的重要性，侧面说明你的研究潜力。</p>

<h3>八点建议</h3>

<ol>
<li><p>科学问题的把握是关键。一份申请，最重要的是把握准科学问题，也就是要研究的问题是什么，为什么要研究这个问题，研究这个问题有什么价值。</p></li>
<li><p>有限目标。新入道的人写申请，往往会列很多研究内容。</p></li>
<li><p>文题相符。一些申请谈科学问题谈的是一个问题，研究内容规划解决的是另外一个问题，文题不符。</p></li>
<li><p>摘要千锤百炼。400字摘要很关键，许多人评申请可能只细看摘要。摘要要提供尽可能多的信息，既要讲清楚科学问题. 研究意义，还要讲清楚研究内容。</p></li>
<li><p>注意细节。任何事情都可能出错。在一些人看来的小问题，在另外一些人，从不同的视角看就是严重的问题。</p></li>
<li><p>让“外行”看明白。申请书写完后最好请一个非同行的专家看一下，如果他能看懂，能理解你的idea，你的申请就有希望中标，否则，你最好想法改进你的表述（如果你坚信你的科学问题把握准确的话）。</p></li>
<li><p>不要有意忽略。一些申请的&#8221;idea&#8221;是从国外文献借鉴来的，但有意不列关键性文献，冒充新东西。这一招在数年前还行，现在稍认真点的人只要Google一下就很易发现，发生这种情况基本上都会招致封杀。</p></li>
<li><p>写申请就是在做研究。写基金申请的过程就是一个深刻的研究过程，年轻人只有多写才能提高，无论中与不中都会有收获。如果没有中标，多从自身找原因，最好不要从关系. 名气等方面找自我安慰的理由。自然科学基金的评审还是比较客观公正的。没有获得资助最好不要妄怪评委，最好反思自己是否真的了解研究领域. 把握了科学问题，是否表达清楚你的认识与思路。</p></li>
</ol>


<h3>指导思想篇</h3>

<ol>
<li>追求卓越，在知识上要绝对专业，坚决反对侥幸心理。</li>
<li>相信NSFC申请是公平的，大家靠实力竞争，必须花大力气写标书；如果你认为NSFC只有关系，你就不用继续往下看了。</li>
<li>NSFC是一个系统工程，需要花很多时间和精力，而不仅仅是几页标书，是智慧沉淀的结晶。</li>
<li>不要把NSFC看的高不可及，你要相信自己的创意，哪怕你只是一名一年级硕士。</li>
<li>机会主义是有的，但我们没有什么其它的资本，只能消灭标书里一切可能的失败因素，加上完美的选题和课题设计，彻底征服评委，不给评委任何黑掉你的机会。</li>
<li>基金申请不同于实际研究课题设计，必须把个人兴趣与NSFC兴趣结合一致，投其所好。</li>
</ol>


<h3>选题立项篇</h3>

<ol>
<li>基金成败关键还是选题，提前半年，刚入行的提前一年进行课题搜索。</li>
<li>老板指定的题未必是好题，最好自己选题，如何立项应该是研究生学习最重要的一课，毕业后你会发现，没有人会指点你什麽课题有价值了，在中国学术的沙漠里，只剩下你自己了。</li>
<li>好课题是对学科深刻理解的条件下产生的，大量翻阅文献吧，汲取知识的同时千万别忘了思考，你发现别人存在漏洞的时候，好课题就离你不远了。</li>
<li>选题最好以问题为导向，不要以技术为导向，找到问题了，课题就找到了。而拿着新技术去找能解决的问题，效果多数不好，但还是大有人在，比如RNAi。</li>
<li>解放思想，发散思维，多方法多学科交叉，一般都会比较受人青睐，容易申请到基金，但不能为了交叉而强行交叉。</li>
<li>创新性新技术. 新理论的课题要有一定的理论与技术基础，最好有工作基础，没有你也要东拼西凑，这是在中国，NSFC似乎讨厌空中楼阁。</li>
<li>临床课题研究最好别选临床应用方向，而选应用基础研究。</li>
<li>选择自己熟悉，有工作基础的领域，别跨越太远。</li>
<li>重要科学问题的切入点准确，切忌过宽. 过大，只要体现一定的新意和研究价值就行了，能得诺贝尔奖的课题NSFC是不给钱的。</li>
<li>没有人做过的课题不能做为立项的依据，但NSFC资助的项目必须是国际上没人做过的，而不是国内空白。当然，如果国际上有同类结果，你不说，地球上的中国人也许也不知道，但一旦被识破，你死定了。</li>
<li>如果是捕捉科研前沿性的课题，最好设计周密，尤其是目的和结果的一致性. 可获得性和可预期性，通过课题实施所获得的结果必须能充分支持与研究目标相一致的结论。</li>
<li>热点课题不一定是好课题，热点上的人也很热。但在还没热起来的热点，一定是一个好课题，标书评审滞后半年呢，比如最开始的一批SARS课题。有时也不妨设计一些非热点但是对与科研有价值的课题，发挥出奇不意的效果。</li>
<li>临床课题可以是当前没有好办法治疗的疾病，急需解决的临床问题，而在国际上检索的文献只有几篇的那种。</li>
<li>不主张以最新的重量级文献做指导，你会发现，很多人跟你的想法惊人的一致。有人特别反对跟风。</li>
<li>一定要到NSFC检索一下类似课题的历年资助情况，太多. 太少都不好。最好是最近二年逐渐增加的资助领域。</li>
</ol>


<h3>立题依据篇</h3>

<ol>
<li>题目要有新意，吸引人，既要概括主题，容易懂，又要有些少见的新词或缩写，调胃口。</li>
<li>5000字左右，最多两页，不包括文献，行距字体大小适中。</li>
<li>国内外研究现状及分析一定要准确，甚至是中庸，绝不能偏激，不然不同意你的专家会带着逆反心理看你的标书。</li>
<li>课题研究的具体问题和研究意义，则必须说的清楚。当然如果有实力，可以解决关键的科学性问题，那再好不过。然而课题意义不是最重要的，但常常被撰写得份量过重，课题总体构想. 大体实施方案及可能的预期结果才是人们最关心的。</li>
<li>要把复杂的事说简单。既要论述充分，写作又要简练，最多两页半（不算文献）。剔除所有不必要的知识细节. 理论和概念，要舍得割肉才行。越简单，出错越少，专家不懂的越少。写出来的理论，要让人家能欣赏。写出来的理论，要让人家看不懂，这份申请书很危险。</li>
<li>立论依据要非常突出：理论性课题一定要有新观点，应用性一定要实用，与现有理论或方法具有明显的先进性，总之要让人感觉到有意义。</li>
<li>一定要有可预见的成果，至少画一张大饼，但看上去要象真的才行。</li>
<li>任何重要的论点都要有文献标注，有文献就等于没有疑问。参考文献要新，最好是当年的，增加自己立论依据的权威性。最好包括已有工作基础，将已有相关结果以及发表的杂志列上，可以增加可信度。</li>
<li>一定多让本实验室的人修改，特别是中过基金的前辈，要改15遍以上才行。</li>
<li>标书的评委参差不齐，评审意见也差异悬殊。好的标书最容易受到高水平评委的赏识，只要你的题好，这些评委是好征服的。难就难在如何让水平差的评委通过你的标书。我认为除了运气好，少碰到一些这样的评委之外，最关键的一点就是让他们看懂你的标书；第二就是标书不能太长，他是看不下去的；第三就是实验设计在不失科学性. 先进性的条件下，尽可能简单，千万别让他觉得你比他高很多，那样你死定了。所以一份好的标书是在高水平教授和低水平教授之间的平衡，写的非常玄妙的标书通常中不了。</li>
<li>评审专家通常是本专业的，也可能不是，尤其是交叉学科投递的项目，评审专家未必对你的研究领域特别熟悉。所以尽可能少引入非常专业的概念，如果不可避免，也要解释清楚。</li>
<li>文字写作要有适当的弹性，不能把话说死，留有余地。</li>
</ol>


<h3>研究方案篇</h3>

<ol>
<li>研究目标要明确要精，提法要准确. 恰当；内容要详细但文字不宜过多，且一定不能写得太具体。关键的问题要突出，一定要准确。</li>
<li>可行性分析是你说服评委的第二次机会，可按成熟的理论基础（理论上可行）. 研究目标在现有技术条件下的可实现性（技术上可行）. 本单位现有技术设备实验材料的完备（设备材料可行）. 课题组成员完成课题能力（知识技能上可行）等几方面分层论述。</li>
<li>创新点要切合实际，又要有所发挥，指出国际国内研究的先进性和创新性，点明理论和现实意义。</li>
<li>研究内容要集中，与研究目标紧密一致，只作支撑课题最关键最必要的内容。不可为多作实验显示劳动量或增加预算而使研究内容过泛。</li>
<li>实验方案和技术路线合理. 可靠. 可行，没漏洞是最重要的。思路好，材料独特，方法独特新颖，会增加获得资助的机会。技术当然是越新越好，但未必需要采用最时髦的研究手段，不能为了技术而研究。</li>
<li>研究内容及方案切忌复杂，步骤最好有一流程图。研究方法. 技术路线. 实验方案不能太具体化，容易出漏洞。但你必须让评委认为你十分了解实验技术的整个过程，可以尽可能多的应用技术术语和技术缩写，写出主要实验材料和实验过程。</li>
<li><p>技术方法一定是本实验是已经建立的，至少是有相关实验基础。所有关键技术要有文献出处，最好是自己实验室发表的，有文献就等于没有疑问。如果本单位力量弱，可挂靠较强的研究机构，从而使评审相信你能完成课题。关键实验材料必须已经具备，或可以获得。
预期研究结果</p></li>
<li><p>预期结果要考虑对基础和实用双重的价值。</p></li>
<li>以发表论文和申请专利结题比较容易。最好突出SCI收录杂志的影响因子，给基金委的专家们觉得，您的实力确实不一般。因为最终结题情况，是基金委专家们最关心的事情，他们当然愿意把基金支持能发表高水平文章的人。</li>
</ol>


<h3>工作基础篇</h3>

<ol>
<li>工作基础是你说服评委的第三次机会。课题科学先进. 技术路线新颖合理可行. 工作基础雄厚这三方面表述要紧密联系. 前后呼应。</li>
<li>一定要有基础。把实验室发表的所有文章搜集起来，找出与你设计课题相关的，只要沾边，都列上。</li>
<li>预实验结果很重要，而且是有硬data的结果，一定附上。但一定要慎重掌握，不要写的太多，评委会认为你的工作做的差不多了，没必要再申请基金了。只预期你的课题肯定有好的结果就行了。</li>
<li>有针对性地把研究队伍的相关工作经历. 论文. 成果等展示出来。</li>
</ol>


<h3>人员组成篇</h3>

<ol>
<li>主要成员6-10名，结构合理
高级研究人员（1-2人）
中级研究人员（2-3人）
技术人员及研究生（3-5人）</li>
<li>参加人员技术力量的配备要合适，必须保证一定的劳动力。</li>
<li>1名高职足够，多了浪费资源，现在NSFC限项很死的，我们的高职资源快耗竭了。</li>
<li>中级人员是骨干，但在职的不要太多，1-2名。</li>
<li>技术员2名左右，很重要呦，这是专业技术保障。</li>
<li>研究生不能少于2名，这是主要劳力，地球人都知道。但也有人认为而不应将研究生列为主要人员，这样NSFC会认为人员稳定，富有干劲。</li>
<li>成员介绍要紧扣课题的研究内容和技术路线，既注重梯队. 比例. 技术力量等科研综合实力的展示，又注意与本课题相关。</li>
</ol>


<h3>个人简历篇</h3>

<ol>
<li>申请者和项目组主要成员的学历和研究工作简历，近期已发表与本项目有关的主要论著目录和获得学术奖励情况及在本项目中承担的任务，所有复印件一定要附上，眼见才为实。</li>
<li>申请者和项目组主要成员正在承担的科研项目情况，包括自然科学基金的项目，要注明项目的名称和编号. 经费来源. 起止年月. 负责的内容等。完成的可以都列上，没结题的一定不要写了。</li>
<li>中级技术职称的推荐信或在职研究生申请项目的导师推荐信一定不要忘了。</li>
<li>个人简历一定有针对性的倾向于课题方向，并与课题中各人的分工相一致。所从事的研究项目可适当给出，但不能过多，保证课题组有充足时间完成基金课题。</li>
</ol>


<h3>经费预算篇</h3>

<ol>
<li>要求按照《国家自然科学基金经费管理办法》认真填写。</li>
<li>管理费：5 %雷打不动。</li>
<li>实验材料费：60-70%必须占大头。</li>
<li>仪器费&lt;10%，合作费&lt;10％，不要购置5万元以上固定资产及设备了。但如果有超过万元的仪器设备费，会给人研究条件不过硬的印象，基金委当然希望把钱投到硬件条件好的单位，可以把基金用于刀刃上。</li>
<li>实验材料开价要合理，不能狮子大开口。</li>
</ol>


<h3>摘要写作</h3>

<ol>
<li>摘要字数少，但最忌讳写的平淡无奇。</li>
<li>一定要语气坚定，旗帜鲜明。</li>
<li>摘要字数有限，资源宝贵，惜字如金，因此要特别注意重点突出，讲明现状. 课题意义. 课题构想和预期结果。</li>
<li>防止“头重脚轻”，削减一般性细节描述，多用概括性语句，讲明现状. 课题意义. 课题构想和预期结果部分要相互平衡。</li>
</ol>


<h3>学科选择篇</h3>

<ol>
<li>申报的方向和学部很重要，往往结果天壤之别。尽量避重就轻，在竞争不很激烈的领域申请，除非您有充分的把握。</li>
<li>投到你老板能量比较集中的学科，是第一选择。</li>
<li>仔细研读基金申报指南，洞悉各专业领域倾斜性项目和优先资助方向。</li>
<li>仔细分析NSFC历年与你课题相关资助项目在各学科的分布，发现隔年资助或近几年资助递增的学科，你基本找到钱在哪了。</li>
<li>学科交叉鼓励，但尽可能投到你熟悉的学科。</li>
</ol>


<h3>善后工作篇</h3>

<ol>
<li>版面调整，清晰，层次分明，使版面简洁. 易于阅读。</li>
<li>坚决消灭错别字。</li>
<li>合理行使基金委赋予的权利&mdash;-回避制度自我保护。</li>
<li>仔细审查自己的申请人资格是否达到NSFC要求。</li>
<li>仔细审查自己的项目组成人员（包括自己）有没有超项。</li>
</ol>


<p>本文引用地址：<a href="http://blog.sciencenet.cn/blog-729911-950420.html">http://blog.sciencenet.cn/blog-729911-950420.html</a>  此文来自科学网李东风博客，转载请注明出处。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
